أحمد بن محمد الغمري الصوفي. 10/ 37.
أحمد بن محمد الفرغاني شهاب الدين.
10/ 106.
أحمد بن محمد بن الفضل بن عبد الخالق الدينوري البغدادي أبو الفضل المعروف ب: ابن الخازن. 6/ 93.
أحمد بن محمد بن الفضل بن عمر بن أحمد بن إبراهيم الأصبهاني المعروف ب: ابن بجنك. 6/ 222.
أحمد بن محمد بن قدامة. 6/ 304.
أحمد بن محمد القادسي. 7/ 166.
أحمد بن محمد بن أبي القاسم الدشتي أبو بكر. 8/ 59.
أحمد بن محمد بن القطب بن السراج البخاري الأصل المكي الحنفي، شهاب الدين.
10/ 391.
أحمد بن محمد القطوي. 9/ 272.
أحمد بن محمد بن القطينة، التاجر المشهور.
8/ 108.
أحمد بن محمد بن قماقم الدمشقي الفقاعي.
9/ 122.
أحمد بن محمد بن قيس أبو العباس المعروف بابن الأنصاري وابن الظهير. 8/ 272.
أحمد بن محمد بن المجد المخزومي، النابلسي. 9/ 444.
أحمد بن محمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن محمد بن إبراهيم الطبري. 8/ 324.
أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد العقيلي النويري. 10/ 106.
أحمد بن محمد بن محمد بن أبي بكر الخالدي، البابي الحلبي الدمشقي الحنفي الصوفي شهاب الدين الشهير بابن بري. 10/ 180.
أحمد بن محمد بن محمد التميمي الأصبهاني اللبان أبو المكارم. 6/ 536.
أحمد بن محمد بن محمد بن الحسين بن الفرّاء الحنبلي البغدادي جمال الدين أبو العباس. 7/ 83.
أحمد بن محمد بن محمد بن عبيدة الأموي المعروف بابن ميمون الطليطلي.
4/ 524.
أحمد بن محمد بن محمد بن عبادة السعدي 9/ 216.
أحمد بن محمد بن محمد بن علي الأصبحي العنابي النحوي أبو العباس. 8/ 414.
أحمد بن محمد بن محمد بن عمران المقدسي الحنفي. 10/ 280.
أحمد بن محمد بن محمد بن علي بن حجر الهيتمي السعدي الشافعي، شهاب الدين.
10/ 541، 10/ 542.
أحمد بن محمد بن محمد بن علي بن محمد بن حناء المصري المعروف بابن الصاحب.
8/ 516.
أحمد بن محمد بن محمد بن علي بن محمد النويري الغزي. 9/ 495.
أحمد بن محمد بن محمد بن محمد بن علي ابن يحيى بن محمد بن خلف الله الشّمني.
9/ 464.
أحمد بن محمد بن محمد بن عمر البلقيني شهاب الدين. 9/ 450.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 69

أحمد بن محمد بن محمد بن محمد بن أبي بكر بن عبية المقدسي، الأثري، الشافعي، الشهير بابن عبية. 10/ 37.
أحمد بن محمد بن محمد بن محمد بن عوض الإسكندراني الزبيري. 9/ 15.
أحمد بن محمد بن محمد بن أبي الفتح الصالحي الحداد أبو العباس. 7/ 776.
أحمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد الأخنائي، علم الدين. 9/ 353.
أحمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن أبي بكر بن جماعة الزهري القوصي ثم المصري أبو البركات ابن النّظام. 8/ 441.
أحمد بن محمد بن محمد بن محمد، المعروف بابن وفاء الشاذلي المكي.
9/ 144.
أحمد بن محمد بن محمد المصري بن الناصح. 9/ 68.
أحمد بن محمد بن محمد بن المنجّى بن عثمان بن أسعد بن محمد بن المنجى الحنبلي. 9/ 68.
أحمد بن محمد بن محمد بن نصر الله بن المظفر بن أسعد بن حمزة بن أسد بن علي بن محمد بن القلانسي أبو العباس.
8/ 166.
أحمد بن محمد بن محمد بن هبة الله بن محمد بن هبة الله بن الشيرازي. 8/ 197.
أحمد بن محمد بن محمد الهروي أبو عبيد.
5/ 8.
أحمد بن محمد بن محمد بن يوسف بن علي بن عياش الجوخي الدمشقي، نزيل تعز. 9/ 225.
أحمد بن محمد بن محمود بن المعز الحراني ثم البغدادي أبو علي. 7/ 331.
أحمد بن محمد بن أبي المختار الشريف العلوي النوبندجاني. 6/ 188.
أحمد بن محمد بن المختار بن المؤيد بالله الهاشمي العباسي البغدادي السفار أبو تمام. 6/ 220.
أحمد بن محمد المرداوي الصالحي الحنبلي، المعروف بابن الديوان. 10/ 337.
أحمد بن محمد المغربي التونسي، المشهور بالتّباسي أبو العباس. 10/ 237.
أحمد بن محمد بن المرزبان الأبهري أبو جعفر. 4/ 497.
أحمد بن محمد بن المغلس البزاز أخو جعفر.
4/ 85.
أحمد بن محمد بن مفرج بن عبد الله بن الرومية الأموي الأندلسي الإشبيلي الزهري النباتي أبو العباس. 7/ 321.
أحمد بن محمد بن مفلح بن مفرج الراميني.
9/ 158.
أحمد بن محمد بن مكي بن ياسين القرشي المخزومي القمولي أبو العباس. 8/ 135.
أحمد بن محمد بن منصور البوشنجي أبو الحسين المعروف بابن العالي. 5/ 94.
أحمد بن محمد بن منصور الجذامي الجروي الإسكندراني المالكي بن المنير ناصر الدين. 7/ 666.
أحمد بن محمد بن أبي الموت المكي.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 70

4/ 269.
أحمد بن محمد بن موسى الدمشقي الشويكي.
8/ 620.
أحمد بن محمد بن موسى بن سند أبو سعد.
8/ 602.
أحمد بن محمد بن موسى الصنهاجي الأندلسي أبو العباس. 6/ 183.
أحمد بن محمد بن موسى بن القاسم بن الصلت البغدادي أبو الحسن المجبر.
5/ 30.
أحمد بن محمد المشتهر بنشانجي زاده.
10/ 600.
أحمد بن محمد الميداني النيسابوري أبو الفضل. 6/ 94.
أحمد بن محمد بن ناصر بن علي الكناني.
9/ 135.
أحمد بن محمد بن نشوان بن محمد بن نشوان بن محمد بن أحمد الشافعي.
9/ 123، 9/ 199.
أحمد بن محمد بن هارون البغدادي الخلال أبو بكر. 4/ 55.
أحمد بن محمد بن هانئ الطائي الأثرم الحافظ أبو بكر. 3/ 266.
أحمد بن محمد بن هبة الله بن محمد الدمشقي المعدل أبو المعالي المعروف بالتاج ابن الشيرازي. 7/ 371.
أحمد بن محمد بن أبي الوفاء الهزبر شرف الدين أبو الطيب المعروف بابن الحلاوي.
7/ 473.
أحمد بن محمد بن الوليد التميمي المصري أبو العباس. 4/ 180.
أحمد بن محمد بن ياسين الهروي الحافظ الحداد أبو إسحاق. 4/ 185.
أحمد بن محمد بن يحيى بن بلال النيسابوري أبو حامد. 4/ 168.
أحمد بن محمد بن يحيى القرطبي أبو عمر المعروف بابن الحذّاء. 5/ 285.
أحمد بن محمد بن إبراهيم بن نبهان الدمشقي أبو العباس المعروف بابن الجوهري.
7/ 378.
أحمد بن محمود بن أحمد البخاري الدمشقي نظام الدين المعروف بابن الحصيري.
7/ 769، 7/ 770.
أحمد بن محمود بن أحمد بن ناصر البغدادي الحريمي الحذاء أبو العباس. 7/ 188.
أحمد بن محمود الثقفي الأصبهاني أبو طاهر.
5/ 234.
أحمد بن محمود شاه السلطان، مظفّر شاه.
10/ 255.
أحمد بن محمود بن عبد الله الحنفي، المعروف بابن حامد. 10/ 509.
[أحمد بن محمود بن عبد الله] ابن الفرفور شهاب الدين. 10/ 68.
أحمد بن محمود بن عبد الله بن محمود الشهير بابن الفرفور، الدمشقي الشافعي شهاب الدين. 10/ 71.
أحمد بن محمود بن محمد بن عبد الله القيسري المعروف بابن العجمي. 9/ 295.
أحمد بن محمود بن محمد المعروف بابن خازوق الحنبلي. 9/ 315.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 71

أحمد بن محمود المعروف بابن الكشك الدمشقي قاضي قضاة دمشق. 9/ 315.
أحمد بن مرزوق بن عبد الرزاق الزعفراني أبو المعالي. 5/ 338.
أحمد بن مركز، شهاب الدين. 10/ 485.
أحمد بن مروان بن دوستك الكردي أبو نصر المعروف ب: صاحب ميافارقين.
5/ 225.
أحمد بن المستضيء بأمر الله الحسن بن المستنجد بالله يوسف بن المقتفي الهاشمي العباسي أبو العباس. 7/ 172.
أحمد بن المستكفي العباسي أمير المؤمنين أبو العباس. 8/ 296.
أحمد بن المستنصر أبو القاسم المعروف ب:
المستعلي بالله. 5/ 410.
أحمد بن مسروق الطوسي الزاهد أبو العباس.
3/ 415.
أحمد بن مسعود بن علي التركستاني أبو الفضل. 7/ 76.
أحمد بن المسلم بن حماد الأزدي الدمشقي المجد بن الحلوانية أبو العباس. 7/ 560.
أحمد بن مصلح الدين، المشتهر بطاش كبري زاده. 10/ 514.
أحمد بن المظفر بن أحمد بن مزداد الواسطي العطار أبو الحسن. 5/ 184.
أحمد بن المظفّر بن سوسن التمّار أبو بكر.
6/ 12.
أحمد بن مظفر بن أبي محمد بن مظفر بن أبي بدر بن الحسن بن مفرج بن بكار بن النابلسي. 8/ 318.
أحمد بن معالي بن بركة الحربي ويسمى: عبد الله. 6/ 283.
أحمد بن المعتصم محمد بن الرشيد العباسي أبو العباس. 3/ 236.
أحمد بن معد بن عيسى التجيبي الأقليشي الأندلسي الداني أبو العباس. 6/ 255.
أحمد بن المعدل بن غيلان العبدي البصري.
3/ 184.
أحمد المعروف بابن عصبة البغدادي.
8/ 97.
أحمد بن معين الدين أبي بكر الهمذاني المالكي. 8/ 100.
أحمد بن مفرج بن علي بن مسلمة بن الدمشقي أبو العباس. 7/ 430.
أحمد بن المقتدي بالله عبد الله بن أمير محمد بن القائم العباسي أبو العباس المعروف بالمستظهر بالله. 6/ 54.
أحمد بن المقدام البصري العجلي المحدث أبو الأشعث. 3/ 240.
أحمد بن المقرب الكرخي أبو بكر. 6/ 345.
أحمد بن أبي المكارم بن شكر بن نعمة بن علي بن أبي الفتح بن حسن بن قدامة بن أيوب بن عبد الله بن رافع المقدسي أبو العباس. 7/ 175.
أحمد بن ملاعب المخزومي الحافظ أبو الفضل. 3/ 313.
أحمد بن الملك الظاهر غازي بن صلاح الدين يوسف بن أيوب. 7/ 437.
أحمد بن المنادي جعفر بن محمد بن جعفر بن أبي داود عبيد الله البغدادي أبو الحسين.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 72

4/ 197.
أحمد بن منصور بن ثابت الشيرازي أبو العباس. 4/ 421، 4/ 432.
أحمد بن منصور بن خلف المغربي، ثم النيسابوري أبو بكر. 5/ 253.
أحمد بن موسى الشهير بالخيالي. 9/ 515.
أحمد بن ناصر بن خليفة بن فرج بن عبد الله بن يحيى بن عبد الرحمن الناصري الباعوني.
9/ 175.
أحمد بن منصور الدينوري الأخباري الملقب باليشكري. 4/ 377.
أحمد بن منصور الرمادي الحافظ أبو بكر.
3/ 281.
أحمد بن منلا شيخ، المعروف بخجا كمال العجمي اللالائي. 10/ 299.
أحمد بن المنوفي، شهاب الدين. 10/ 207.
أحمد بن منير بن أحمد بن مفلح الطرابلسي أبو الحسين المعروف بالرفاء عين الزمان.
6/ 241.
أحمد المنيري، المصري، الشافعي شهاب الدين. 10/ 281.
أحمد بن منيع الحافظ الكبير البغوي الأصم أبو جعفر. 3/ 201.
أحمد بن مهدي بن رستم الأصبهاني الزاهد.
3/ 305.
أحمد بن مهران السيرافي المحدث أبو الحسن. 4/ 243.
أحمد بن مهلهل بن عبيد الله بن أحمد البرداسي. 6/ 284.
أحمد بن موسى بن خفاجا الصفدي.
8/ 284.
أحمد بن موسى الزرعي أبو العباس.
8/ 336.
أحمد بن موسى بن العباس بن مجاهد أبو بكر. 4/ 128.
أحمد بن موسى بن علي بن الحداد الزبيدي.
8/ 552.
أحمد بن موسى بن علي المعروف بابن الوكيل. 8/ 542.
أحمد بن موسى بن عيسى بن أحمد بن عبد الرحمن بن أبي عمر الجرجاني أبو الحسن.
4/ 370.
أحمد بن موسى بن مردويه الأصبهاني أبو بكر. 5/ 57.
أحمد بن موسى بن نصير المتبولي، القاضي.
9/ 279.
أحمد بن موسى بن يونس الموصلي شرف الدين. 7/ 174.
أحمد المولى بير أحمد المولى 10/ 325 أحمد بن المولى علاء الدين علي الفناري الحنفي محيي الدين. 10/ 336.
أحمد بن نابتة المصري الحنفي شهاب الدين.
10/ 206.
أحمد بن ناصر بن أحمد بن محمد بن ناصر الإسكاف أبو العباس بن أبي البركات الحربي. 7/ 189.
أحمد بن ناصر الأعزازي الشافعي شهاب الدين. 10/ 499.
أحمد بن نجدة الهروي المحدث. 3/ 410.
أحمد بن نجم بن عبد الوهاب بن الحنبلي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 73

الدمشقي بهاء الدين أبو العباس.
7/ 210.
أحمد النّشيلي المصري، الشافعي، شهاب الدين. 10/ 319.
أحمد بن نصر البصري الشذائي أبو بكر.
4/ 392.
أحمد بن نصر البغدادي الذّارع أبو بكر.
4/ 343.
أحمد بن نصر البغدادي أبو طالب. 4/ 122.
أحمد بن نصر الخزاعي. 3/ 140.
أحمد بن نصر الخفاف الزاهد الحافظ أبو عمرو. 3/ 421.
أحمد بن نصر الله بن أحمد بن محمد بن عمر البغدادي ثم المصري، المعروف: بابن نصر الله. 9/ 364.
أحمد بن نصر الله بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن هاشم بن نصر الله بن أحمد الكناني الحلبي العسقلاني. 9/ 44.
أحمد بن نصر بن محمد النّصيبي المصري أبو العباس. 4/ 463.
أحمد بن النصر بن عبد الوهاب النيسابوري، أبو الفضل. 3/ 379.
أحمد بن نعمة بن أحمد النابلسي كمال الدين.
7/ 552.
أحمد بن نعيم النيسابوري الصوفي أبو عثمان.
5/ 247.
أحمد بن أبي نمي. 10/ 475.
أحمد بن هارون بن أحمد بن جعفر بن عات النقري أبو عمر. 7/ 68.
أحمد بن هارون بن روح البردعي أبو بكر.
4/ 6.
أحمد بن هبة الله بن أحمد السلمي الكهفي.
7/ 582.
أحمد بن هبة الله بن أحمد بن محمد بن الحسن بن عساكر الدمشقي شرف الدين أبو العباس وأبو الفضل. 7/ 778.
أحمد بن هلال الحلبي شهاب الدين.
9/ 239.
أحمد بن هولاكو المغلي. 7/ 666.
أحمد بن واصل أبو العباس. 4/ 510.
أحمد المشهور بورق جلبي، المولى.
10/ 453.
أحمد بن ولي الدين، الحسيني الرومي، الشهير بأحمد باشا. 10/ 21.
أحمد بن الوليد الفحّام البغدادي أبو بكر.
3/ 309.
أحمد بن يحيى بن أحمد بن البرّاج البغدادي أبو منصور. 7/ 204.
أحمد بن يحيى بن أحمد بن سميق القرطبي أبو عمر. 5/ 221.
أحمد بن يحيى بن أحمد بن سميق القرطبي أبو عمر. 5/ 221.
أحمد بن يحيى بن أحمد بن مالك العثماني الصّرميني. 9/ 77.
أحمد بن يحيى بن أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عمر بن حسين الشهير بابن المهندس الشيرازي، الدمشقي العاتكي الشافعي، شهاب الدين. 10/ 65.
أحمد بن يحيى بن إسماعيل بن طاهر بن نصر بن جهبل الحلبي الأصل الدمشقي، المعروف بابن جهبل. 8/ 182.
أحمد بن يحيى بن بركة البزّاز أبو العباس،

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 74

المعروف بابن الدبيقي. 7/ 91.
أحمد بن يحيى بن أبي بكر بن عبد الواحد التلمساني أبو العباس شهاب الدين، المعروف بابن أبي حجلة. 8/ 415.
أحمد بن يحيى بن الجلاء أبو عبد الله.
4/ 31.
أحمد بن يحيى الحلواني أبو جعفر 3/ 410.
أحمد بن يحيى بن الراوندي الملحد. 4/ 7.
أحمد بن يحيى بن زهير التستري أبو جعفر.
4/ 50.
أحمد بن يحيى بن شاكر بن عبد الغني بن الجيعان شهاب الدين. 9/ 522.
أحمد بن يحيى الشاوي اليمني الصّوفي.
9/ 349.
أحمد بن يحيى بن فضل الله بن مجلّي القرشي العمري أبو العباس. 8/ 273.
أحمد بن يحيى بن قايد الأواني أبو المعالي.
7/ 239.
أحمد بن يحيى بن محمد بن بدر الجزري ثم الصالحي أبو العباس. 8/ 151.
أحمد بن يحيى بن مخلوف بن سري بن فضل الله بن سعد بن ساعد الأعرج السعدي.
8/ 494.
أحمد بن يحيى بن هبة الله بن الحسن الدمشقي أبو العباس المعروف بابن سني الدولة صدر الدين. 7/ 504.
أحمد بن يحيى بن يزيد [1] الشيباني [2] مولاهم العبسي البغدادي أبو العباس الملقب ب (ثعلب) . 3/ 383.
أحمد بن يزيد بن عبد الرحمن بن أحمد بن بقي الأموي مولاهم البغوي القرطبي أبو القاسم. 7/ 205.
أحمد بن يعقوب القاضي أبو المثنى. 3/ 410.
أحمد بن يعقوب الطّيبي الأسدي الطرابلسي.
8/ 79.
أحمد بن يعقوب بن عبد الله البغدادي المارستاني أبو العباس. 7/ 350.
أحمد بن يعقوب الغماري المالكي.
8/ 590.
أحمد بن يهودا [3] الدمشقي الطرابلسي.
9/ 212.
أحمد بن يوسف بن أيوب ويعرف بالملك المحسن عين الدين. 7/ 284.
أحمد بن يوسف بن حسن بن رافع بن حسين الشيباني الموصلي الكواشي موفق الدين أبو العباس. 7/ 638.
أحمد بن يوسف بن حميد الصفدي الدمشقي شهاب الدين. 10/ 53.
أحمد بن يوسف الخشاب الثقفي أبو بكر.
4/ 485.
أحمد بن يوسف بن خلاد النصيبيني العطار.
4/ 307.
أحمد بن يوسف الزعيفريني الدمشقي ثم القاهري. 9/ 279.
ما أثبته هنا. [1] كذا في كتابنا و «سير أعلام النبلاء» (14/ 5) :
«ابن يزيد» وفي «إنباه الرواة» (1/ 138) وبعض المصادر الأخرى: «ابن زيد» .
[2] تحرفت في الكتاب إلى «الشيباني» والصواب
[3] تنبيه: كذا في «الشذرات» و «بغية الوعاة» :
«ابن يهودا» وفي «إنباه الغمر» و «الضوء اللامع» : «ابن يهود» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 75

أحمد بن يوسف السلمي النيسابوري الحافظ.
3/ 278.
أحمد بن يوسف السليكي المنازي أبو نصر.
5/ 173.
أحمد بن يوسف بن الصاحب صفي الدين بن شكر المصري أبو العباس. 7/ 705.
أحمد بن يوسف بن فرج الله بن عبد الرحيم الشار مساحي. 8/ 432.
أحمد بن يوسف القسطنطيني، الحنفي المعروف بابن الجصاص، شمس الدين، المولى. 10/ 300.
أحمد بن يوسف بن مالك الرعيني الغرناطي الأندلسي أبو جعفر. 8/ 449.
أحمد بن يوسف بن محمد الأزجي المشتري أبو العباس. 7/ 166.
أحمد بن يوسف بن محمد الدمشقي الشاعر المشهور بابن الزّعيفريني. 9/ 226.
أحمد بن يوسف بن محمد وقيل عبد الدائم أبو العباس، المعروف بابن السّمين.
8/ 307.
أحمد بن يوسف المرداوي أبو العباس شهاب الدين. 9/ 390.
أحمد بن يوسف المقرئ، المالكي، المغربي. 10/ 6.
أحمد بن يونس الضبي الكوفي. 3/ 291.
[أحمد بن يونس الغزي ثم الحلبي الشافعي] ابن الضعيف، شهاب الدين. 9/ 65.
أحمد بن يونس المصري الحنفي المعروف بابن الشّلبي، شهاب الدين. 10/ 382.
الأحمدي أبو الفضل. 10/ 348.
أحمديل، صاحب مراغة. 6/ 35.
أحمر بن شميط. 1/ 293.
ابن الأحمر محمد بن معاوية بن عبد الرحمن. 4/ 305.
الأحمسي قيس بن أبي حازم البجلي.
1/ 390.
الأحنف بن قيس التميمي أبو بحر. 1/ 302.
أحوص بن جواب الكوفي أبو الجواب.
3/ 52.
أبو الأحوص سلام بن سليم الكوفي.
2/ 354.
أبو الأحوص محمد بن الهيثم الحافظ قاضي عكبرا. 3/ 328.
الأحول عاصم بن سليمان. 2/ 195.
الأحول مسعر بن كدام أبو سلمة الهلالي.
2/ 252.
ابن الأخرم محمد بن العباس بن أيوب بن الأخرم الأصبهاني أبو جعفر. 4/ 6.
ابن الأخرم محمد بن النضر الربعي أبو الحسن. 4/ 224.
ابن الأخرم محمد بن يعقوب بن يوسف الشيباني. 4/ 237.
الإخشيذ إسماعيل بن الفضل الأصبهاني.
6/ 114.
الإخشيذ محمد بن طغج بن جف التركي الفرغاني أبو بكر. 4/ 188.
الأخفش الصغير علي بن سليمان البغدادي النحوي أبو الحسن. 4/ 73.
الأخفش هارون بن موسى بن شريك مقرئ أهل دمشق. 3/ 385.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 76

الأخلاطي إبراهيم بن عبد الله أو حسن بن عبد الله الحسيني. 8/ 607.
الإخميمي عبد الوهاب بن عبد الولي بن عبد السلام المراغي. 8/ 344.
الإخميمي علي بن أبي القاسم القاهري علاء الدين. 10/ 229.
الإخميمي محمد بن أحمد بن العباس المصري. 4/ 503.
الإخميمي محمد بن الحسن بن إسماعيل «شرف الدين» . 7/ 678.
الأخنائي إبراهيم بن أحمد الشافعي الدمشقي برهان الدين. 10/ 431.
الأخنائي إبراهيم بن محمد بن أبي بكر.
8/ 431.
الأخنائي أحمد بن إبراهيم الأخنائي.
10/ 504.
الأخنائي أحمد بن علم الدين، كمال الدين القاضي. 8/ 211.
الأخنائي أحمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد، علم الدين. 9/ 353.
الأخنائي عبد الوهاب بن أحمد بن محمد بن أبي بكر. 8/ 489.
الأخنائي محمد بن أبي بكر بن عيسى بن بدران بن رحمة السعدي. 8/ 180.
الأخنائي محمد بن عبد الواحد بن محمد بن أحمد بن أبي بكر. 9/ 283.
الأخنائي يحيى بن شهاب الدّين أحمد بن حسن الزّرعي. 10/ 97.
أخو تبوك عبد الوهاب بن الحسن الكلابي. 4/ 507.
أخو ابن قيم الجوزية عبد الرحمن بن أبي بكر بن أيوب بن سعد [بن حريز الزّرعي ثم الدمشقي] زين الدّين أبو عبد الفرج.
8/ 370.
ابن الإخوة هشام بن عبد الرحيم بن أحمد بن محمد البغدادي. 7/ 45.
ابن الآدمي عبد الرحيم بن علي الحموي.
9/ 382.
أخوين محيي الدين الحنفي المولى.
9/ 549.
إدريس بن حسام الدين العجمي الرومي الحنفي البدليسي. 10/ 184.
إدريس بن عبد الكريم الحداد المقرئ المحدث أبو الحسن. 3/ 388.
إدريس بن عبد الله المؤمني الواثق بالله أبو العلاء، المعروف بأبي دبوس. 7/ 569.
إدريس بن عبد الله [اليمني] . 10/ 226.
إدريس المارديني القاهري صدر الدين.
10/ 207.
إدريس بن محمد أبو القاسم العطار، المعروف بآل والويه. 7/ 36.
إدريس بن يعقوب بن يوسف المأمون أبو العلاء. 7/ 237.
الإدريسي عبد الرحمن بن محمد بن محمد الاستراباذي. 5/ 31.
الأدفوي محمد بن علي بن أحمد المصري.
4/ 475.
الأدفوي جعفر بن ثعلب بن جعفر. 8/ 263.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 77

الأدمي إبراهيم بن خليل الدمشقي. 7/ 505.
الأدمي أحمد بن عثمان العطشي.
4/ 256.
الأدمي أحمد بن محمد بن سهل الأدمي.
4/ 47.
الأدمي عبد الرحيم بن علي الحموي.
9/ 382.
الأدمي علي بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الله.
9/ 152.
ابن الأدمي علي بن محمد. 9/ 192.
الأدمي محمد بن جعفر القارئ أبو بكر.
4/ 255.
الأدمي محمد بن محمد بن أحمد بن علي.
8/ 583.
ابن أدهم إبراهيم بن أدهم أبو إسحاق.
2/ 282.
الأذرعي أحمد بن حمدان بن أحمد شهاب الدين. 8/ 479.
الأذرعي إسحاق بن إبراهيم أبو يعقوب.
4/ 235.
الأذرعي بركات بن إبراهيم بن محمد العاتكي الشافعي بن سقط. 10/ 130.
الأذرعي سليمان بن أبي العز بن وهيب.
7/ 623.
الأذرعي علي بن سليم بن ربيعة أبو الحسن.
8/ 167.
الأذرعي محمد بن أحمد بن سليمان شمس الدين. 9/ 297.
الأذرعي محمد بن محمد بن أبي العز.
8/ 106.
الأذرعي محمود بن موسى بن أحمد.
8/ 531.
الأذرعي يوسف بن إبراهيم بن عبد الله.
9/ 64.
الأذني علي بن الحسين بن بندار أبو الحسن. 4/ 452.
الأربدي أحمد بن سليمان الدمشقي.
8/ 414.
الإربلي أحمد بن الحسين بن أحمد الموصلي شمس الدين. 7/ 350.
الإربلي أحمد بن عبد السيد بن شعبان.
7/ 251.
الإربلي أحمد بن علي بن أبي غالب.
7/ 498.
الإربلي الحسن بن أحمد بن زفر.
8/ 128.
الإربلي حسن بن علي بن يوسف بن المختار الحصكفي الإربلي. 10/ 185.
الإربلي حسن بن محمد بن أحمد بن نجا.
7/ 521.
الإربلي الخضر بن نصر «أبو العباس» .
7/ 152.
الإربلي شعبان بن أبي بكر. 8/ 49.
الإربلي طه بن إبراهيم بن أبي بكر. 7/ 623.
الإربلي عبد الله بن الحسين بن علي الكري.
7/ 624.
الإربلي عمر بن يعقوب بن عثمان.
7/ 594.
الإربلي عيسى بن الفخر بهاء الدين.
7/ 668.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 78

الإربلي القاسم بن أبي بكر بن القاسم أبو محمد الأمين. 7/ 641.
الإربلي محمد بن أحمد بن عمر بن أحمد بن أبي شاكر. 7/ 626.
الإربلي محمد بن عبد الله، بدر الدين الأديب المعمّر. 8/ 411.
الإربلي محمد بن عبد الله المجد الدمشقي.
8/ 207.
الإربلي محمد بن يوسف بن يعقوب.
8/ 21.
الإربلي محمد بن يونس بن محمد بن منعة.
7/ 63.
الإربلي نصر بن عقيل بن نصر. 7/ 153.
الأرتاحي أحمد بن حاتم بن أحمد الأنصاري الحنبلي. 7/ 514.
الأرتاحي لاحق بن عبد المنعم بن قاسم الأنصاري اللبان. 7/ 512.
الأرتاحي محمد بن حمد بن حامد بن مفرج الأنصاري المصري. 7/ 11.
أرتق بن ألبي الأرتقي التركماني. 7/ 313.
الأرّجاني أحمد بن محمد بن الحسين ناصح الدين. 6/ 224.
أرجوان (جدة أحمد بن المقتدي المستظهر بالله) . 6/ 54.
الأردبيلي حفص بن عمر أبو القاسم.
4/ 207.
الأردبيلي ظهير الدين الأردبيلي الحنفي المولى. 10/ 240.
الأردبيلي عبيد الله بن عبد الله الحنفي.
9/ 104.
الأردبيلي علي بن عبد الله بن أبي الحسن التبريزي. 8/ 256.
الأردبيلي محمد بن عبدو الشيخ الصالح الزاهد المعمر الخاتوني الحنفي.
10/ 409.
الأردبيلي موسى بن أحمد النّحلاوي الحلبي الأردبيلي. 10/ 103.
الأردستاني محمد بن إبراهيم أبو بكر.
5/ 120.
الأرزكياني محمد بن عبد الله شرف الدين.
8/ 490.
الأرزوني محمد بن عبد الملك بن عمر اليونيني. 7/ 755.
أرسلان أرغون بن السلطان ألب أرسلان السلجوقي. 5/ 395.
أرسلان خوارزم شاه بن أتسز خوارزم شاه بن محمد نوستكتين. 6/ 374.
أرسلان الدمشقي: انظر رسلان [بن يعقوب الجعبري] الدمشقي. 7/ 782.
أرسلان شاه بن طغرل بن محمد بن ملكشاه السلجوقي. 6/ 405.
أرسلان شاه بن عز الدين مسعود بن مودود بن أتابك زنكي التركي نور الدين. 7/ 46.
أرسلان شاه ويسمى عليا نور الدين.
7/ 113.
أرسلان بن عبد الله البساسيري التركي أبو الحارث. 5/ 221.
الأرسوفي مجلي بن جميع القرشي المخزومي. 6/ 259.
أرطاة بن المنذر الألهاني الحمصي. 2/ 286.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 79

أرغوان العادلية، عتيقة الملك العادل وسميت بالحافظية. 7/ 416.
أرغون بن أبغا بن هولاكو. 7/ 719.
أرغون الدويدار. 8/ 167.
أرغون شاه الناصري. 8/ 283.
أرغون الصغير الكاملي. 8/ 316.
الأرغياني محمد عبد الله بن أحمد الأرغياني أبو نصر. 6/ 147.
الأرغياني محمد بن المسيب الإسفنجي.
4/ 75.
ابن أرفع رأس [1] علي بن موسى بن محمد بن خلف الأنصاري. 6/ 519.
الأرقم الأرقم بن أبي الأرقم المخزومي.
1/ 256.
الأرمنازي تقية بنت غيث بن علي. 6/ 436.
الأرمنتي يونس بن عبد المجيد بن علي.
8/ 125.
الأرمني بشارة بن عبد الله. 7/ 457.
الأرموي إبراهيم بن عبد الله. 7/ 734.
الأرموي عرفة بن محمد الأرموي الدمشقي الشافعي. 10/ 241.
الأرموي محمد بن عبد الرحيم الهندي أبو عبد الله. 8/ 68.
الأرموي محمد بن عمر بن يوسف أبو الفضل. 6/ 239.
الأرموي محمود بن محمد بن حامد القرافي. 8/ 112.
الأرميوني يوسف بن عبد الله الحسني الأرميوني. 10/ 464.
أرياخان القان. 8/ 198.
الأزجي إبراهيم بن أحمد بن محمد بن الصقال الطيبي. 6/ 552.
الأزجي أحمد بن أحمد بن كرم البغدادي.
7/ 111 و 112.
الأزجي أحمد بن عبد الرحمن بن محمد.
6/ 244.
الأزجي أحمد بن محمد بن عمر بن الحسين بن خلف البغدادي. 7/ 284.
الأزجي أحمد بن يوسف بن محمد المشتري. 7/ 166.
الأزجي تميم بن أحمد بن أحمد البندنيجي.
6/ 536.
الأزجي ثابت بن مشرف أبو سعد. 7/ 150.
الأزجي حذيفة بن سعد الوزان أبو المعمر الهاطر. 6/ 315.
الأزجي عبد الباقي بن محمد بن غالب العطار. 5/ 308.
الأزجي عبد العزيز بن علي الخياط أبو القاسم. 5/ 194.
الأزجي عبد الله بن إسماعيل بن علي البغدادي. 7/ 293.
الأزجي عبد المحسن بن تريك البيع.
6/ 416.
الأزجي عبد الواحد بن عبد السلام بن سلطان البيع. 7/ 25.
الأزجي عبد الوهاب بن الشيخ عبد القادر الجيلي البغدادي. 6/ 514. [1] تنبيه: كذا في «شذرات الذهب» وفي بعض المصادر: «ابن أرفع رأسه» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 80

الأزجي عبيد الله بن يونس بن أحمد بن عبيد الله البغدادي (الوزير جلال الدين) .
6/ 513.
الأزجي علي بن ثابت بن طالب بن الطالباني البغدادي. 7/ 144.
الأزجي علي بن أبي غالب بن علي بن غيلان القطيعي البغدادي. 7/ 598.
الأزجي علي بن مكي بن عبد الله 6/ 450.
الأزجي عمر بن علي بن موسى بن الخليل البغدادي البزار. 8/ 278.
الأزجي المبارك بن إبراهيم بن مختار بن تغلب الطحان ابن السيبي. 6/ 565.
الأزجي المبارك بن أحمد الأنصاري 6/ 254.
الأزجي محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن سعدان الحنبلي. 6/ 271.
الأزجي محمد بن يوسف بن سعيد بن مسافر. 7/ 375.
الأزجي محمود بن عثمان بن مكارم النعال، ناصر الدين أبو الثناء وأبو الشكر. 7/ 71.
الأزجي المهذب بن علي بن قنيدة الخياط.
7/ 212.
الأزجي هبة الله بن عبد الله بن هبة الله بن محمد البغدادي. 6/ 550.
الأزجي يحيى بن أبي السعود نصر بن أبي القاسم بن قميرة. 7/ 436.
الأزجي يحيى بن عثمان بن الحسين بن عثمان بن البيع. 6/ 57.
الأزجيّ الدقاق بقاء بن عمر بن حنّد أبو المعمر. 6/ 561.
أزدمر الجمدار عز الدين. 7/ 639.
الأزديّ إسماعيل بن إسحاق بن إسماعيل بن حمّاد بن زيد. 3/ 334.
الأزدي جرير بن حازم البصري. 2/ 312.
الأزدي جماهر بن محمد بن أحمد الزملكاني. 4/ 65.
الأزدي حسن بن أبي عبد الله بن صدقة الصقلي. 7/ 572.
الأزدي حماد بن زيد بن درهم البصري الضرير. 2/ 354.
الأزدي الخضر بن عبد الرحمن بن الخضر بن الحسين. 7/ 797.
الأزدي سليمان بن حرب الواشحي البصري الحافظ أبو أيوب. 3/ 110.
الأزدي ظافر بن الحسين المصري أبو منصور. 6/ 537.
الأزدي ظافر بن طاهر بن ظافر بن إسماعيل أبو المنصور. 7/ 371.
الأزدي عبد الحق بن عبد الرحمن بن عبد الله الإشبيلي. 6/ 444.
الأزدي عبد الرحمن بن عبد العزيز بن محمد بن أبي العجائز. 6/ 423.
الأزدي عبد الغني بن سعيد. 5/ 54.
الأزدي علي بن محمد بن هلال. 8/ 159.
الأزدي عمر بن محمد بن يوسف بن يعقوب. 4/ 147.
الأزدي غسان بن الربيع محدّث الموصل.
3/ 119.
الأزدي محمد بن الحسين بن أحمد الموصلي 4/ 398.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 81

الأزدي محمد بن محمد بن عبد الله «أبو منصور» . 5/ 59.
الأزدي محمد بن مزاح أبو عبد الله 6/ 206.
الأزدي محمد بن مكي بن عثمان.
5/ 258.
الأزدي محمد بن يوسف بن يعقوب 4/ 102.
الأزدي محمود بن القاسم بن محمد بن محمد. 5/ 376.
الأزدي مخلد بن الحسين المهلّبي البصري.
2/ 421.
الأزدي المعافي بن عمران، أبو مسعود.
2/ 385.
الأزدي معاوية بن عمرو البغدادي. 3/ 69.
الأزدي معمر بن راشد البصري. 2/ 244.
الأزدي مقاتل بن سليمان الأزدي مولاهم أبو الحسن الخراساني 2/ 228.
الأزدي وهب بن جرير بن حازم البصري.
3/ 33.
الأزدي يزيد بن أبي حبيب. 2/ 124.
الأزدي يزيد بن يزيد بن جابر الدمشقي 2/ 153.
الأزدي يوسف بن يعقوب، أبو محمد.
3/ 414.
الأزرق إسحاق بن يوسف محدّث واسط.
2/ 445.
الأزرق علي بن أحمد اليمني. 9/ 127.
الأزرق محمد بن الفرج أبو بكر. 3/ 337.
الأزرق يوسف بن عمرو بن يسار، أبو يعقوب، صاحب ورش، مقرئ مصر. 3/ 184.
الأزرق يوسف بن يعقوب بن إسحاق بن بهلول الأنباري 4/ 166.
الأزنيقي محمد بن قطب الدين. 9/ 513.
أزهر بن سعد السمان البصري أبو بكر.
3/ 12.
ابن أبي الأزهر علي بن سراج المصري أبو الحسن. 4/ 38.
الأزهري أحمد بن الحسن بن محمد النيسابوري الشروطي. 5/ 262.
الأزهري عبيد الله بن أحمد بن عثماني البغدادي الصيرفي. 5/ 167.
ابن أبي أسامة الحارث بن محمد التميمي البغدادي أبو محمد. 3/ 335.
أسامة بن زيد اللّيثي مولاهم المدني، أبو زيد.
2/ 242.
أسامة بن زيد الهاشمي الكلبي. 1/ 253.
أسامة بن مرشد بن علي بن مقلد بن نصر بن منقذ الكناني الشيزري أبو المظفر.
6/ 459.
ابن أسباسلار محمد بن علي بن محمد البعلي الحنبلي. 8/ 439.
أسباط بن محمد الكوفي أبو محمد 2/ 474.
أسباط بن نصر الهمداني الكوفي المفسر.
2/ 327.
أسباه مير بن محمد بن نعمان الجيلي أبو عبد الله. 7/ 61.
ابن الأستاذ أحمد بن عبد بن عبد الرحمن الأسدي. 7/ 534.
ابن الأستاذ عبد الله بن عبد الرحمن بن عبد الله بن علوان الأسدي. 7/ 299.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 82

الأستاذ عبد الله بن محمد بن يعقوب بن الحارث البخاري. 4/ 219.
ابن الأستاذ عمر بن محمد بن أبي محمد بن عبد الرحمن الأسدي الحلبي. 7/ 737.
الأستراباذي حسن بن شرف شاه الحسيني.
8/ 65.
الأستراباذي علي بن أبي زيد بن محمد بن علي النحوي الفصيحي أبو الحسن.
7/ 125.
الأستراباذي محمد بن إبراهيم اليمني أبو زرعة. 4/ 380.
الأستراباذي محمد بن الحسن، أبو عبد الله الختن، أبو عبد الله. 4/ 459.
الأستغداديزي عبد العزيز بن محمد بن محمد بن عاصم. 5/ 236.
إسحاق بن إبراهيم بن أحمد بن محمد التدمري. 9/ 295.
إسحاق بن إبراهيم الأذرعي أبو يعقوب 4/ 235.
إسحاق بن إبراهيم الإسكوبي البروصاوي، المولى. 10/ 361.
إسحاق بن إبراهيم الدبري المحدث، راوية عبد الرزاق. 3/ 356.
إسحاق بن إبراهيم الدبريّ المحدّث، راوية عبد الرزاق. 3/ 356.
إسحاق بن إبراهيم الدمشقي الفراديسي أبو النضر. 3/ 122.
إسحاق بن إبراهيم بن سلطان البعلبكي الكتاني. 7/ 740.
الحافظ أبو إسحاق إبراهيم بن عبد الرحمن بن عبد الملك بن مروان القرشي الدمشقي. 4/ 92.
إسحاق بن إبراهيم الفارسي شاذان.
3/ 287.
إسحاق بن إبراهيم بن محمد الجرجاني البحري أبو يعقوب. 4/ 142. ومرة أخرى 4/ 201.
إسحاق بن إبراهيم بن محمد بن جميل الأصبهاني أبو يعقوب. 4/ 50.
إسحاق بن إبراهيم بن محمد القرّاب السرخسي ثم الهروي أبو يعقوب. 5/ 147.
إسحاق بن إبراهيم بن مصعب الخزاعي.
3/ 164.
إسحاق بن إبراهيم المنجنيقي أبو يعقوب.
4/ 21.
إسحاق بن إبراهيم بن موسى العصار الوزدولي. 3/ 263.
إسحاق بن إبراهيم الموصلي النديم أبو محمد. 3/ 161.
إسحاق بن إبراهيم النيسابوري البشتي.
4/ 19.
إسحاق بن إبراهيم بن يحيى الشقراوي صفي الدين أبو محمد. 7/ 629.
إسحاق بن أحمد الخزاعي أبو محمد. 4/ 39.
إسحاق بن أحمد بن عثمان المعري، المعروف بالكمال. 7/ 430.
إسحاق بن أحمد بن محمد بن غانم العلثي أبو الفضل وأبو محمد. 7/ 285.
إسحاق بن أبي إسرائيل بن كامجرا المروزي الحافظ. 3/ 205.
الرئيس إسحاق بن إسماعيل النوبختي.
4/ 111.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 83

إسحاق بن بشر البخاري أبو حذيفة. 3/ 31.
إسحاق بن بكر بن مضر الفقيه. 3/ 90.
إسحاق بن بهلول التنوخي الأنباري الحافظ أبو يعقوب. 3/ 238.
إسحاق بن أبي بكر بن إبراهيم الأسدي الحلبي بن النحاس. 8/ 41.
إسحاق بن أبي بكر بن ألمى بن أطز التركي ثم المصري أبو الفضل. 8/ 157.
إسحاق بن الحسن الحربي أبو يعقوب.
3/ 348.
إسحاق بن حمشاد، شيخ الكرامية ورأسهم بنيسابور. 4/ 433.
صاحب الحبشة إسحاق بن داود سيف أرغد الحبشي الأمحري. 9/ 292.
إسحاق بن راهويه (إسحاق بن إبراهيم بن مخلد) الحنظلي المروزي ثم النيسابوري أبو يعقوب. 3/ 172.
إسحاق الرومي، المولى. 10/ 403.
إسحاق بن سعد بن الحسن بن سفيان النسوي أبو يعقوب. 4/ 397.
إسحاق بن سليمان الرازي الكوفي الأصل.
2/ 471.
إسحاق بن سويد التميمي. 2/ 134.
إسحاق بن سيار النّصيبيني، محدّث نصيبين.
3/ 307.
أبو إسحاق الشيرازي إبراهيم بن علي بن يوسف الشيرازي الفيروزآبادي جمال الدّين. 5/ 323.
إسحاق بن طرخان بن ماضي، تقي الدين 7/ 351.
إسحاق بن عبد الرحمن الصابوني النيسابوري أبو يعلى. 5/ 234.
إسحاق بن عبد الله بن أبي طلحة الأنصاري الفقيه. 2/ 146.
إسحاق بن عيسى بن الطباع البغدادي.
3/ 70.
إسحاق بن الفرات التّجيبي أبو نعيم. 3/ 24.
إسحاق الفقيه إسحاق بن بكر بن مضر.
3/ 90.
ابن إسحاق محمد بن إسحاق بن يسار المطلبي. 2/ 235.
إسحاق بن محمد الفروي المدني الفقيه.
3/ 119.
إسحاق بن محمد النهرجوري أبو يعقوب.
4/ 168.
إسحاق بن مرار الشيباني الكوفي أبو عمرو.
3/ 49.
إسحاق بن مرار النحوي اللغوي. 3/ 64.
إسحاق بن المقتدر بالله. 4/ 407.
إسحاق بن منصور السكوني الكوفي.
3/ 28.
إسحاق بن منصور الكوسج المروزي الحافظ أبو يعقوب. 3/ 234.
إسحاق بن موسى الأنصاري الخطمي المدني ثم الكوفي أبو موسى 3/ 201.
إسحاق بن هبة الله بن صالح أبو البشائر.
7/ 120.
إسحاق بن يحيى الآمدي. 8/ 119.
إسحاق بن يحيى بن طلحة بن عبيد الله التيمي المدني أبو محمد. 2/ 289.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 84

إسحاق بن يوسف الأزرق، محدّث واسط.
2/ 445.
إسحاق بن يوسف بن يعقوب الصروفي.
5/ 425.
الإسحاقي صاعد بن سيار. 6/ 100.
الأسداباذي أحمد بن عبيد الله الهمذاني.
4/ 226.
الأسداباذي عبد الجبار بن أحمد الهمذاني المعتزلي 5/ 78.
أسد الدّين بن معين الدّين الشّيرازي الشافعي، المنلا. 10/ 645.
الأسدي إبراهيم بن شريك الكوفي 4/ 13.
الأسدي أحمد بن محمد بن عابد الأندلسي القرطبي. 4/ 476.
أسد بن عمرو البجلي الكوفي أبو المنذر.
2/ 416.
أسد بن الفرات الفقيه المغربي أبو عبد الله.
3/ 60.
الحافظ أسد بن موسى الأموي ويقال له:
أسد السنة. 3/ 57.
أسد السنة أسد بن موسى الأموي. 3/ 57.
الأسدي إسماعيل بن عليّة. 2/ 461 و 428.
الأسدي أبو بكر بن عياش الكوفي الحنّاط.
2/ 430.
الأسدي الزبير بن بكار الزبيري. 3/ 252.
الأسدي سفيان بن العاص أبو بحر الأندلسي 6/ 100.
الأسدي عباد بن يعقوب الرواجني الكوفي.
3/ 231.
الأسدي عبد الله بن نافع الزبيري المدني الصائغ. 3/ 32 و 75.
الأسدي محمد بن حسين بن علي بن أبي بكر بن علي الأسدي، المشهور بابن درهم ونصف. 10/ 515.
الأسدي محمد بن عبد الملك بن عبد القاهر بن أسد البغدادي. 6/ 7.
الأسدي مصعب بن عبد الله بن مصعب أبو عبد الله الحافظ. 3/ 167.
الأسدي المهلب بن أحمد بن أبي صفرة الأندلسي. 5/ 167.
الإسرائيلي إبراهيم بن سهل. 7/ 422.
الأسطرلابي هبة الله بن الحسين بن يوسف.
6/ 170.
الأسطواني حسين بن سليمان بن أحمد الأسطواني الصالحي. 10/ 255.
أسعد بن عبد الغني العدوي المصري، ابن قادس، أبو الكرم. 7/ 351.
أسعد بن أحمد بن أبي غانم الثقفي الأصبهاني. 6/ 545.
أسعد بن بلدرك البغدادي أبو أحمد.
6/ 408.
أسعد بن الخطير أبي سعد مهذب بن مينا بن زكريا بن أبي قدامة بن أبي مليح مماتي المصري أبو المكارم المعروف بالقاضي الأسعد. 7/ 38.
أسعد بن زرارة النجاري. 1/ 113.
أسعد بن سعيد بن محمود بن محمد بن روح الأصبهاني أبو الفخر. 7/ 47.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 85

أسعد بن سهل بن حنيف الأنصاري الدوسي.
أبو أمامة. 1/ 403.
أسعد بن عثمان بن المنجا التنوخي الدمشقي صدر الدين أبو الفتح. 7/ 498.
أسعد بن علي بن محمد بن المنجى التنوخي.
9/ 462.
أسعد بن علي بن الموفق الهروي أبو المحاسن. 6/ 225.
أسعد بن العميد بن أبي يعلى بن القلانسي التميمي الدمشقي مؤيد الدين أبو المعالي.
6/ 545.
أسعد بن أبي الفضائل محمود بن خلف الأصبهاني العجلي أبو الفتوح المعروف ب:
منتخب الدين. 6/ 560.
أسعد بن محمد بن محمود الشيرازي الحنفي.
9/ 44.
أسعد بن المسلم بن مكي بن علان القيسي الدمشقي. 7/ 314.
أسعد بن المطران موفق الدين. 6/ 474.
أسعد- ويسمى محمد- ابن المنجى بن بركات ابن المؤمل التنوخي المعري ثم الدمشقي أبو المعالي، وجيه الدين. 7/ 36.
أسعد بن أبي النصر ابن الفضل الميهني أبو الفتح، وأبو سعيد العلّامة مجد الدين.
6/ 132.
أسعد بن يحيى بن موسى بن منصور السلمي السنجاري أبو السعادات. 7/ 182.
الإسعردي إبراهيم بن مبارك شاه. 9/ 251.
الإسعردي حسن بن علي بن عمر. 9/ 124.
الإسعردي عبيد بن محمد. 7/ 735.
الإسعردي محمد بن محمد بن رستم.
7/ 491.
الإسفراييني إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن مهران أبو إسحاق. 5/ 90.
الإسفراييني إبراهيم بن محمد بن عرب شاه أبو إسحاق. 4/ 417.
الإسفراييني أحمد بن علي، أبو بكر وأبو حامد. 5/ 155.
الإسفراييني أحمد بن محمد بن أحمد، أبو حامد. 5/ 37.
الإسفراييني بشر بن أحمد الدهقان أبو سهل. 4/ 377.
الإسفراييني الحسن بن محمد بن إسحاق أبو محمد. 4/ 244.
الإسفراييني سهل بن بشر الدمشقي أبو الفرج. 5/ 399.
الإسفراييني طاهر بن سهل بن بشر الدمشقي. 6/ 160.
الإسفراييني عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد. 8/ 595.
الإسفراييني عبد الله بن محمد بن مسلم أبو بكر. 4/ 89.
الإسفراييني محمد بن أحمد بن عبد الوهاب أبو بكر. 5/ 46.
الإسفراييني عبد الملك بن الحسن أبو نعيم، راوي «المسند» . 4/ 524.
الإسفراييني محمد بن محمد بن رجاء بن السّندي. 3/ 361.
الإسفراييني محمد بن محمد الشعيبي.
8/ 543.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 86

الإسفراييني محمد بن محمد بن عمر الصوفي. 7/ 419.
الإسفراييني يعقوب بن إسحاق بن إبراهيم بن يزيد، أبو عوانة. 4/ 80.
الإسفنجي محمد بن المسيّب الأرغياني، شيخ نيسابور. 4/ 75.
ابن إسفنديار علي بن علي البغدادي.
7/ 616.
ابن الإسكاف علي بن عبد الرحمن بن عبد الوهاب. 7/ 584.
الإسكاف عمر العقيبي زين الدين الحموي.
10/ 414.
الإسكافي محمد بن محمد بن أحمد بن مالك أبو بكر 4/ 276.
الإسكليبي محيي الدين الإسكليبي الحنفي.
10/ 589.
الإسكندراني أحمد بن سلامة بن أحمد.
8/ 86.
الإسكندراني أحمد بن عمر بن هلال الدمشقي. 8/ 577.
الإسكندري أحمد بن محمد بن عبد الكريم بن عطاء الله. 8/ 36.
الإسكندراني أحمد بن محمد بن محمد بن عوض الزّبيري. 9/ 15.
الإسكندراني محمد بن عبد الخالق بن طرخان الأموي. 7/ 703.
الإسكندراني محمد بن يحيى بن ياقوت أبو الحسن. 7/ 410.
الإسكندراني محمد بن يوسف المالكي.
9/ 83.
الإسكندري الحسين بن أبي بكر بن الحسين. 8/ 227.
الإسكوبي إسحاق بن إبراهيم البروصاوي المولى. 10/ 361.
الإسلامبولي عبد الرحيم بن أحمد السيد الشريف العبّاسي الإسلامبولي.
10/ 486.
الإسلامبولي محمد بن علي بن يوسف بالي العتاري الإسلامبولي الحنفي. 10/ 232.
أسلم بن سهل الرّزاز الحافظ أبو الحسن.
3/ 388.
أسلم بن عبد العزيز الأموي الأندلسي المالكي أبو الجعد. 4/ 92.
أسلم مولى عمر رضي الله عنه. 1/ 327.
الأسلمي إبراهيم بن محمد بن أبي يحيى المدني. 2/ 381.
الأسلمي سليمان بن بريدة بن الحصيب.
2/ 35.
الأسلمي عبد الله بن بريدة أبو سهل.
2/ 79.
أسماء بنت أبي بكر الصديق أم عبد الله بن الزبير. 1/ 308.
أسماء بنت صلاح الدين العلائي. 8/ 587.
أسماء بنت محمد بن سالم بن أبي المواهب بن صصرى. 8/ 184.
إسماعيل بن إبراهيم بن سالم أبو الفداء المعروف بابن الخباز. 8/ 16.
إسماعيل بن إبراهيم بن شويخ الصالحي.
7/ 795.
إسماعيل بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 87

إبراهيم بن جماعة الحموي الأصل المقدسي الشافعي. 8/ 416.
إسماعيل بن إبراهيم بن علي الناصري، عماد الدين. 10/ 53.
إسماعيل بن إبراهيم بن قريش المخزومي المصري. 7/ 744.
إسماعيل بن إبراهيم القطيعي أبو معمر.
3/ 166.
إسماعيل بن إبراهيم بن محمد بن سيف الدين ابن عربشاه، الشافعي صدر الدين.
10/ 485.
إسماعيل بن إبراهيم بن محمد بن علي بن موسى قاضي القضاة الكناني البلبيسي الحنفي. 9/ 30.
إسماعيل بن إبراهيم بن يحيى بن علوي القرشي الدمشقي المعروف بابن الدرجي.
7/ 548.
إسماعيل بن إبراهيم بن أبي اليسر شاكر بن عبد الله التنوخي الدمشقي أبو محمد.
7/ 590.
إسماعيل بن أحمد بن إبراهيم أبو سعد المعروف ب: ابن الإسماعيلي. 4/ 506.
إسماعيل بن أحمد بن إبراهيم النابلسي الشافعي. 10/ 630.
إسماعيل بن أحمد بن أسد بن سامان، أمير خراسان. 3/ 401.
إسماعيل بن أحمد بن الحسين أبو الفضل المعروف بالرشيد العراقي. 7/ 440.
إسماعيل بن أحمد الحيري النيسابوري أبو عبد الرحمن. 5/ 150.
إسماعيل بن أحمد بن عبد الملك النيسابوري أبو سعد. 6/ 163.
إسماعيل بن أحمد بن علي الباريني الحلبي.
8/ 602.
إسماعيل بن أحمد بن عمر بن أبي الأشعث بن السمرقندي أبو القاسم. 6/ 184.
إسماعيل بن أحمد [1] بن عيسى البرلسي المغربي الفاسي المعروف بابن زروق- الصوفي. 9/ 547.
إسماعيل بن أبي أحمد بن محمد النيسابوري ثم البغدادي أبو البركات. 6/ 209.
إسماعيل بن إسحاق بن إسماعيل بن حماد بن زيد الأزدي مولاهم البصري أبو إسحاق.
3/ 334.
إسماعيل بن أبي أويس الحافظ الأصبحي المدني أبو عبد الله. 3/ 119.
إسماعيل بن أبي بكر بن عبد الله المقرئ ابن علي بن عطية الشاوري اليمني المعروف بابن المقرئ. 9/ 321.
إسماعيل بن أبي البركات بن أبي العز بن صالح الحنفي المعروف بابن الكشك. 8/ 481.
إسماعيل بن تاج الملوك بوري بن طغتكين أبو الفتح. 6/ 148.
إسماعيل بن جعفر الأنصاري المدني.
2/ 356.
إسماعيل بن جمعة بن عبد الله الرزاق جمال الدين أبو إسحاق. 7/ 683.
إسماعيل بن حاجي الفروي. 8/ 552. [1] تنبيه: كذا سماه المؤلف رحمه الله والصواب (أحمد بن أحمد بن محمد بن عيسى البرنسي الفاسي أبو العباس ويعرف بزرّوق) .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 88

إسماعيل بن الحافظ لدين الله عبد المجيد بن محمد بن المستنصر العبيدي أبو منصور المعروف ب: الظافر بالله. 6/ 251.
إسماعيل بن حامد بن عبد الرحمن بن المرجّي بن المؤمل بن محمد بن علي بن إبراهيم بن نفيس بن سعيد بن سعد بن عبادة بن الصامت المعروف بالشهاب القوصي أبو المحامد، وأبو العرب، وأبو الفداء، وأبو الطاهر. 7/ 449.
إسماعيل بن الحسن السنجبستي أبو القاسم.
6/ 23.
إسماعيل بن الحسن الصرصري أبو القاسم.
5/ 16.
إسماعيل بن أبي الحسن علي بن محمد البرماوي. 9/ 302.
إسماعيل بن الحسين بن أبي السائب الأنصاري. 8/ 100.
إسماعيل بن أبي الحسين عبد الغافر بن محمد الفارسي ثم النيسابوري أبو عبد الله.
6/ 14.
إسماعيل بن حماد الجوهري التركي اللغوي أبو نصر. 4/ 497.
إسماعيل بن حماد بن أبي حنيفة الإمام أبو حيان. 3/ 57.
إسماعيل بن حماد بن أبي سلمة. 2/ 88.
إسماعيل بن أبي خالد البجلي مولاهم الكوفي الحافظ. 2/ 207.
إسماعيل بن خليفة بن عبد العالي النابلسي الأصل الحسباني الشافعي، الإمام العلامة أبو الفداء عماد الدين. 8/ 441.
إسماعيل بن داود بن وردان المصري. 4/ 85.
إسماعيل بن زاهر النوقاني أبو القاسم.
5/ 345.
إسماعيل بن زكريا الخلقاني الكوفي.
2/ 333.
إسماعيل السدي الكوفي المفسر المشهور.
2/ 119.
إسماعيل بن أبي سعد بن علي بن إبراهيم بن محمد الأصبهاني أبو الحسن. 6/ 500.
إسماعيل بن أبي سعد بن علي بن المنصور بن محمد بن الحسين الشيباني الآمدي ثم المصري أبو محمد. 8/ 21- 22.
إسماعيل بن سليمان بن أيداش بن السلار أبو طاهر. 7/ 238.
إسماعيل بن سودكين النوري أبو الطاهر.
7/ 404.
إسماعيل بن سيف الإسلام طغتكين بن نجم الدين أيوب المعروف بالملك المعز.
6/ 545.
إسماعيل الشرواني الحنفي. 10/ 349.
إسماعيل الشيخ الصالح إمام جامع الجوزة.
10/ 455.
إسماعيل بن صارم الخياط الكتاني العسقلاني ثم المصري أبو الطاهر. 7/ 535.
إسماعيل بن عبد الرحمن بن إبراهيم الذّنابي، الصالحي، الحنبلي عماد الدين.
10/ 392.
إسماعيل بن علي بن الطبال، عماد الدين.
8/ 31.
إسماعيل بن علي الكوراني. 7/ 397.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 89

إسماعيل بن علي بن محمد بن داود بن شمس بن عبد الله بن رستم البيضاوي الزّمزمي المؤذن بمكّة. أبو طاهر مجد الدين. 9/ 329.
إسماعيل بن علي بن محمد الدمشقي فخر الدين أبو الفداء. 7/ 713.
إسماعيل بن علي بن محمود بن عمر بن شاهنشاه بن أيوب بن محمود بن عمر بن شاهنشاه بن أيوب بن شاذي. 8/ 172.
إسماعيل بن علي النيسابوري الجاجرمي أبو علي. 5/ 415.
إسماعيل بن صالح بن ياسين الشارعي أبو الطاهر. 6/ 529.
إسماعيل بن ظفر بن أحمد بن إبراهيم بن مفرج المنذري النابلسي الدمشقي المولد.
7/ 351.
إسماعيل بن عباس بن علي بن المؤيد داود بن المظفر عمر بن علي بن رسول اليمني.
9/ 45.
إسماعيل بن عبد الرحمن بن أبي بكر بن أيوب الزرعي الأصل ثم الدمشقي المعروف بابن قيم الجوزية أبو الفداء. 8/ 610.
إسماعيل بن عبد الرحمن بن عمر المرداوي الصالحي عز الدين أبو الفداء المعروف بابن الفراء. 7/ 795.
إسماعيل بن عبد الرحمن النيسابوري الصابوني أبو عثمان. 5/ 212.
إسماعيل بن عبد الرحمن النيسابوري العصائدي أبو عثمان. 6/ 255.
إسماعيل بن عبد القوي بن عزون الأنصاري المصري زين الدين أبو الطاهر. 7/ 564.
إسماعيل بن عبد الله الحافظ العبدي الأصبهاني سمويه أبو بشر. 3/ 287.
إسماعيل بن عبد الله الصالحي. 10/ 6.
إسماعيل بن عبد الله بن عبد المحسن الأنماطي المصري تقي الدين أبو الطاهر. 7/ 149.
إسماعيل بن أبي عبد الله العسقلاني ثم الصالحي. 7/ 656.
إسماعيل بن عبد الله بن قسطنطين المخزومي.
2/ 416.
إسماعيل بن عبد الله بن محمد بن ميكال الأمير أبو العباس. 4/ 328.
إسماعيل بن عبد الله المغربي المالكي- نزيل دمشق. 9/ 45.
إسماعيل بن عبد الله الناسخ المعروف بابن الزمكحل. 8/ 517.
إسماعيل بن عبد الواحد بن إسماعيل بن محمد البوشنجي أبو سعد. 6/ 184.
إسماعيل بن عثمان بن المعلم القرشي الدمشقي. 8/ 61.
إسماعيل بن علي بن إسماعيل البغدادي الجوهري أبو محمد. 7/ 252.
إسماعيل بن علي بن إسماعيل البغدادي الخطبي أبو محمد. 4/ 261.
إسماعيل بن علي بن الحسن بن سعيد بن صالح- القلقشندي المصري تقي الدين أبو الفداء. 8/ 442.
إسماعيل بن العادل أبو الجيش المعروف بالملك الصالح عماد الدين. 7/ 416.
إسماعيل بن علي بن حسين البغدادي الأزجي المأموني أبو محمد ويعرف بابن الرفاء

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 90

المناظر ويعرف أيضا بغلام ابن المني، فخر الدين. 7/ 76.
إسماعيل بن علي بن الحسين الحمامي النيسابوري ثم الأصبهاني أبو القاسم.
6/ 261.
إسماعيل بن علي بن الحسين بن زنجويه الرازي أبو سعد. 5/ 203.
إسماعيل بن علي السمان الرازي أبو سعد.
5/ 198.
إسماعيل بن عليّة الأسدي البصري أبو بشر.
2/ 461 و 428.
إسماعيل بن عمر بن بكر المقدسي أبو إسحاق وأبو القاسم وأبو الفضل، ويلقب محب الدين. 7/ 99.
إسماعيل بن عمر بن الحموي الدمشقي.
8/ 136.
إسماعيل بن عمر بن كثير بن ضوء بن كثير بن زرع البصروي ثم الدمشقي عماد الدين، صاحب التفسير. 8/ 397.
إسماعيل بن عمر المغربي المالكي. 9/ 131.
إسماعيل بن عمر بن نعمة بن يوسف بن شبيب الروابي المصري العطار أبو الطاهر.
7/ 37.
إسماعيل بن عمرو البجلي. 3/ 122.
إسماعيل بن عياش العنسي أبو عتبة.
2/ 359.
إسماعيل بن الفضل الأصبهاني السراج المشهور ب: الإخشيد. 6/ 114.
إسماعيل بن القاسم البغدادي اللغوي النحوي الأخباري أبو علي. 4/ 290.
إسماعيل بن أبي القاسم بن أبي بكر النيسابوري أبو محمد. 6/ 159.
إسماعيل بن القاسم العنزي الكوفي الشاعر المشهور أبو العتاهية. 3/ 52.
المنصور، إسماعيل بن القائم بن المهدي عبيد الله العبيدي الباطني أبو الطاهر. 4/ 222.
إسماعيل بن قرناص الحموي، المعروف بمخلص الدين. 7/ 515.
إسماعيل الكردي الشافعي. 10/ 445.
إسماعيل الكوراني. 7/ 552.
إسماعيل بن المبارك بن أحمد بن محمد بن وصيف البغدادي. 6/ 36.
إسماعيل بن محمد بن أحمد الحاجبي أبو علي. 4/ 493.
إسماعيل بن محمد بن إسماعيل بن الفراء الحراني ثم الدمشقي. 8/ 155.
إسماعيل بن محمد بن الحسن بن داود الأصبهاني الخياط أبو علي. 6/ 37.
إسماعيل بن محمد بن إسماعيل الحضرمي.
7/ 630.
إسماعيل بن محمد بن الأكرم العنابي الدمشقي عماد الدين، أبو الفداء. 10/ 238.
إسماعيل بن محمد بن الصاحب فتح الدين بن القيسراني الصاحب الأمجد عماد الدين.
8/ 198.
إسماعيل بن محمد الصفّار البغدادي أبو علي.
4/ 221.
إسماعيل بن محمد بن عبد الواحد بن صدقة الحراني ثم الدمشقي المعروف بالنفيس.
7/ 759.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 91

إسماعيل بن محمد علي، الشافعي السيوفي، عماد الدين. 10/ 7.
إسماعيل بن محمد بن الفضل التّيمي الطلحي الأصبهاني أبو القاسم. 6/ 174.
إسماعيل بن محمد بن الفضل بن محمد بن المسيب النيسابوري الشعراني أبو الحسن.
4/ 248.
إسماعيل بن محمد بن قلاوون. 8/ 255.
إسماعيل بن محمد بن قيس بن نصر بن بردس بن رسلان البعلي أبو الفداء.
8/ 495.
إسماعيل بن محمد بن محمد بن علي بن عبد الله بن هانئ الغرناطي أبو الوليد.
8/ 378.
إسماعيل بن محمد بن محمد بن يوسف بن محمد بن الخليل المروذي القاشاني أبو الفتح. 6/ 551.
إسماعيل بن محمد بن ملة الأصبهاني أبو عثمان. 6/ 39.
إسماعيل بن السلطان نور الدين محمود بن زنكي أبو الفتح. 6/ 425.
إسماعيل بن مسعدة بن إسماعيل بن الإمام أبي بكر أحمد بن إبراهيم الإسماعيلي الجرجاني أبو القاسم. 5/ 331.
إسماعيل بن مقبل بن محمد الغزاوي الحنفي، عماد الدّين. 10/ 281.
إسماعيل بن مكي بن إسماعيل بن عيسى بن عوف الزهري الإسكندراني المالكي أبو الطاهر. 6/ 441.
إسماعيل، الملك الصالح. 7/ 521.
إسماعيل بن عبد الله بن أبي المهاجر الدمشقي.
2/ 134.
إسماعيل بن موسى الفزاري الكوفي الشيعي المحدث. 3/ 206.
إسماعيل الموصلي شرف الدين. 7/ 228.
إسماعيل بن موهوب بن أحمد بن محمد بن الخضر بن الحسن بن محمد بن الجواليقي أبو محمد. 6/ 413.
إسماعيل بن نجيد الإمام السلمي النيسابوري أبو عمرو. 4/ 343.
إسماعيل النحاس الشويكي، الشافعي، عماد الدين. 10/ 50.
إسماعيل بن نصر الله بن تاج الأمناء أحمد بن عساكر. 8/ 47.
إسماعيل بن نور بن قمر الهيتي الصالحي.
7/ 719.
إسماعيل بن هبة الله بن سعيد بن هبة الله بن محمد الموصلي عماد الدّين أبو المجد، المعروف بابن باطيش. 7/ 462.
إسماعيل بن هبة الله بن علي بن المليجي أبو الطاهر. 7/ 651.
إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل المزني المصري الفقيه أبو إبراهيم. 3/ 278.
إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل بن ممدود التميمي الشيرازي أبو إبراهيم. 8/ 308.
إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل بن نصر بن جهبل أبو الفداء الحلبي الأصل الدمشقي الشافعي. 8/ 221.
إسماعيل بن يعقوب بن الجراب البغدادي أبو القاسم. 4/ 240.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 92

إسماعيل بن ينال المروزي المحبوبي أبو إبراهيم. 5/ 106.
إسماعيل بن يوسف بن مكتوم بن أحمد القيسي الدمشقي أبو الفداء. 8/ 70.
الإسماعيلي أحمد بن إبراهيم بن إسماعيل الجرجاني. 4/ 379 و 384.
ابن الإسماعيلي إسماعيل بن أحمد بن إبراهيم. 4/ 506.
الإسماعيلي إسماعيل بن مسعدة بن إسماعيل الجرجاني. 5/ 331.
الإسماعيلي محمد بن إسماعيل، أبو بكر.
3/ 380.
الأسمر إبراهيم بن عنبر المارديني.
7/ 778.
الأسمر أبو بكر بن شهلا الشافعي الدمشقي تقي الدين. 10/ 344.
الإسنائي إبراهيم بن هبة الله بن علي بن الصّنيعة الحميري الإسنوي. 8/ 99.
الأسنائي بركة بنة سليمان بن جعفر. 9/ 31.
الأسنائي عثمان بن عمر بن أبي بكر الكردي. 7/ 405.
اسندمر الكرجي سيف الدين. 8/ 46.
الإسنوي إبراهيم بن هبة الله الحميري بن الصنيعة. 8/ 99.
الإسنوي سليمان بن جعفر المصري أبو الربيع. 8/ 307.
الإسنوي عبد الرحيم بن الحسن بن علي بن عمر القرشي الأموي المصري. 8/ 383.
الإسنوي محمد بن أحمد بن علي بن عمر.
8/ 338.
الإسنائي محمد بن الحسن بن علي بن عمر القرشي. 8/ 346.
الإسنوي محمد بن محمد بن علي بن يوسف النيسابوري. 8/ 491.
الأسواري شاكر بن أبي الفضل الأصبهاني.
6/ 345.
الأسواري محمد بن أحمد بن محمد الأصبهاني. 4/ 230.
الأسواني أحمد بن الرشيد أبي الحسن علي الغساني. 6/ 328.
الأسواني أحمد بن عبد الوارث بن جرير العسال. 4/ 105.
الأسواني عمر بن عبد الله بن علي بن أبي بكر الأديب الشاعر. 9/ 254.
ابن أبي الأسود عبد الله بن محمد بن حميد.
3/ 106.
أبو الأسود الدؤلي ظالم بن عمرو. 1/ 297 و 396.
الأسود بن عامر شاذان أبو عبد الرحمن.
3/ 41.
الأسود العنسي. 1/ 214.
الأسود بن يزيد النخعي. 1/ 313.
أسيد بن حضير الأنصاري الأشهلي. 1/ 172.
أبو أسيد الساعدي. 1/ 220.
أسيد بن عاصم الثقفي الأصبهاني. 3/ 297.
أسير بن جابر. 1/ 349.
الأسيوطي أحمد بن عبد الخالق بن عبد المحيي. 9/ 328.
الأسيوطي أحمد بن محمد بن عبد الرحيم اللخمي. 8/ 535.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 93

الأسيوطي الحسن بن الخضر. 4/ 324.
الأسيوطي عبد العزيز بن عبد المحيي بن عبد الخالق المصري. 8/ 489.
الأسيوطي محمد بن أبي بكر بن علي بن محمود الجعفري. 8/ 469.
الأسيوطي محمد بن الحسن شمس الدين.
9/ 117.
الإشبيلي إبراهيم بن سهل. 7/ 515.
الإشبيلي إبراهيم بن محمد بن عبد الرحمن الأموي. 7/ 456.
الإشبيلي أحمد بن عبد الله بن محمد الباجي اللخمي. 4/ 506.
الإشبيلي أحمد بن فرح بن أحمد الشافعي.
7/ 775.
الإشبيلي أحمد بن محمد بن الحاج بن يحيى. 5/ 78.
الإشبيلي عبد الرحمن بن علي الزهري أبو محمد. 7/ 101.
الإشبيلي محمد بن بأبي عبد الله محمد بن سعيد. 7/ 169.
الأشتر النخعي. 1/ 218.
الأشتري أحمد بن عبد الله بن محمد الحلبي. 7/ 647.
الإشتيخني محمد بن أحمد بن متّ راوي «صحيح البخاري» . 4/ 473.
ابن أشتة أحمد بن عبد الغفار الأصبهاني.
5/ 399.
الأشج عبد الله بن سعيد الكندي الكوفي 3/ 257.
الأشجعي حمّاد بن مالك الأشجعي الحرستاني. 3/ 130.
الأشجعي عبيد الله بن عبد الرحمن الكوفي 2/ 365.
الأشخر محمد بن أبي الأشخر. 10/ 623.
الأشدق سليمان بن أبي موسى. 2/ 87.
أشعث بن سوار الكندي الأفرق النجار.
2/ 158.
أشعث بن أبي الشعثاء المحاربي الكوفي.
2/ 106.
ابن الأشعث عبد الرحمن بن محمد بن الأشعث. 1/ 347.
أبو الأشعث الصنعاني الشامي. 2/ 16.
أشعب الطامع ويعرف بابن أم حميدة.
2/ 248.
أشعث بن عبد الملك الحمراني مولى عثمان.
2/ 210.
الأشعث بن قيس الكندي. 1/ 221.
الأشعري أبو إسماعيل بن حماد بن أبي سليمان. 2/ 89.
الأشعري أبو بكر بن أبي موسى. 2/ 16.
الأشعري شهر بن حوشب. 1/ 404.
الأشعري عبد الرحمن بن غنم. 1/ 320.
الأشعري علي بن إسماعيل بن أبي بشر البصري. 4/ 129.
الأشعري معاوية بن صالح. 2/ 276.
الأشعري نمير بن أوس. 2/ 93.
ابن الأشقر أحمد بن علي بن عبد الواحد الدلال. 6/ 214.
الأشقر عثمان بن سليمان بن رسول بن يوسف الكرادي. 8/ 545.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 94

الأشقر هبة الله بن الحسن بن أحمد البغدادي. 7/ 295.
ابن إشكاب محمد بن الحسين بن إبراهيم بن الحر بن زحلان العامري. 3/ 274.
الإشكيذباني محمد بن عبد الله بن الحسين بن علي البرمكي الهروي. «أبو عبد الله» .
6/ 497.
الأشليمي أحمد بن محمد بن صالح بن عثمان الحسيني. 9/ 444.
الأشموني علي الأشموني الشافعي الفقيه نور الدّين. 10/ 229.
الأشموني مدين خليفة. 9/ 529.
ابن أشنانة الحسن بن إبراهيم بن منصور الفرغاني. 6/ 551.
الأشناني أحمد بن سهل. 4/ 35.
الأشناني ربيع بن يحيى البصري. 3/ 109.
الأشناني عمر بن الحسن أبو الحسين.
4/ 208.
أشهب بن عبد العزيز العامري أبو عمرو.
3/ 24.
ابن أبي الشوارب محمد بن عبد الملك الأموي البصري. 3/ 203.
ابن أبي شيبة محمد بن عثمان العبسي الكوفي. 3/ 413.
الأشيري عبد الله بن محمد الصّنهاجي، أبو محمد. 6/ 330.
الأشيري عبد الله بن محمد المقرئ الصنهاجي. 6/ 330.
الأصبحي أحمد بن محمد بن محمد بن علي العنابي. 8/ 414.
الأصبحي مالك بن أبي عامر جد الإمام مالك. 1/ 312.
الأصبحي محمد بن عبد الله بن أحمد بن إبراهيم بن أحمد الشافعي. 8/ 521.
الأصبحي يحيى بن محمد التّلمساني.
9/ 129.
الأصبحي إسماعيل بن أبي أويس.
3/ 119.
ابن أبي الإصبع عبد العظيم بن عبد الواحد بن ظافر زكي الدين. 7/ 458.
أصبغ بن الفرج الطائي الأندلسي المالكي.
4/ 509.
أصبغ بن الفرج المصري أبو عبد الله. 3/ 114.
الأصبهاني إبراهيم بن أورمة، أبو إسحاق.
3/ 284.
الأصبهاني أحمد بن بشرويه. 5/ 416.
الأصبهاني أحمد بن الحسين بن مهران النيسابوري. 4/ 424.
الأصبهاني أحمد بن عبد الله بن أحمد أبو نعيم. 5/ 149.
الأصبهاني أحمد بن محمد بن أحيد بن عبد الله بن ماما. 5/ 173.
الأصبهاني أحمد بن محمد بن أبي سعد الأصبهاني. 6/ 205.
الأصبهاني أحمد بن محمود الثقفي.
5/ 234.
الأصبهاني أحمد بن مهدي بن رستم.
3/ 305.
الأصبهاني إسحاق بن إبراهيم بن محمد.
4/ 50.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 95

الأصبهاني أسعد بن خلف العجلي.
6/ 560.
الأصبهاني أسعد بن سعيد بن محمود.
7/ 47.
الأصبهاني إسماعيل بن أبي سعد بن علي بن إبراهيم. 6/ 500.
الأصبهاني إسماعيل بن محمد بن الحسن الخياط. 6/ 37.
الأصبهاني جعفر بن آموسان. 7/ 48.
الأصبهاني الحسن بن أحمد بن الحسن الحداد. 6/ 76.
الأصبهاني الحسن بن العباس. 6/ 330.
الأصبهاني حمزة بن العباس العلوي.
6/ 89.
الأصبهاني خليل بن بدر بن ثابت الرازي.
6/ 529.
الأصبهاني داود بن علي البغدادي.
3/ 297.
الأصبهاني زاهر بن رستم البغدادي.
7/ 70.
الأصبهاني سعيد بن محمد بن أبي بكر الصيرفي. 6/ 163.
الأصبهاني عبد الرحيم بن علي بن أحمد الحاجي. 6/ 359.
الأصبهاني عبد الرحيم بن محمد بن أحمد بن حمدان أبو الخير. 6/ 377.
الأصبهاني عبد الرحيم بن محمد بن أحمد بن حمويه. 7/ 7.
الأصبهاني عبد الله بن أحمد بن إسحاق.
4/ 344.
الأصبهاني عبد الله بن عمر الأصبهاني أبو رشيد. 6/ 411.
الأصبهاني عبد الله بن محمد الأصبهاني.
8/ 101.
الأصبهاني عبد الله بن مظاهر. 4/ 22.
الأصبهاني عبد الله بن يوسف بن أحمد بن باموية. 5/ 53.
الأصبهاني عبد الواحد بن أحمد المعلم.
5/ 226.
الأصبهاني عبيد الله بن يعقوب بن إسحاق بن محمد بن جميل أبو أحمد. 4/ 459.
الأصبهاني علي بن الحسين الأموي أبو الفرج. 4/ 292.
الأصبهاني علي بن سعيد بن فاذشاه أبو طاهر. 6/ 519.
الأصبهاني محمد بن إبراهيم بن نصر بن شبيب. 4/ 27.
الأصبهاني محمد بن أحمد بن عبد الله بن ورا. 5/ 352.
الأصبهاني محمد بن عبد الله بن محمد بن الحسين. 6/ 67.
الأصبهاني محمد بن عبد الملك بن إسماعيل بن عبد الملك بن إسماعيل بن علي الأصبهاني. 6/ 523.
الأصبهاني محمد بن عبد الواحد الدقاق أبو عبد الله. 6/ 86.
الأصبهاني محمد بن علي بن محمد بن مهربزد. 5/ 254.
الأصبهاني محمد بن إسماعيل الصيرفي الأشقر. 6/ 75.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 96

الأصبهاني محمود بن عبد الرحمن بن أحمد 8/ 281.
الأصبهاني معمر بن أحمد بن محمد بن زياد. 5/ 92.
الأصبهاني الوليد بن أبان «أبو العباس» .
4/ 54.
الأصبهاني اليزدي أحمد بن علي بن محمد بن منجويه. 5/ 131.
الأصبهانية عين الشمس بنت أحمد بن أبي الفرج. 7/ 79.
الإصطخري الحسن بن أحمد بن يزيد، أبو سعيد. 4/ 146.
الأصفهاني إبراهيم بن محمد بن الحسن بن متوية. 4/ 13.
الأصفهاني الحسن بن العباس. 6/ 329.
الأصفهاني الحسن بن محمد بن علي.
4/ 373.
الأصفهاني محمد بن محمود بن محمد بن عباد العجلي. 7/ 710.
الأصفهاني محمود بن علي بن أبي طالب.
6/ 467.
الأصفهاني يحيى بن محمود بن سعد الثقفي، أبو الفرج. 6/ 463.
الأصفهندي تاج بن محمود العجمي، تاج الدين. 9/ 968.
الأصفوني عبد الرحمن بن يوسف بن إبراهيم. 8/ 285.
الأصم محمد بن يعقوب بن يوسف بن معقل الأموي. 4/ 245.
الأصمعي عبد الملك بن قريب الباهلي البصري أبو سعيد. 3/ 76.
ابن أبي أصيبعة أحمد بن القاسم بن خليفة (الحكيم الطبيب) . 7/ 569.
الأصيلي عبد الله بن إبراهيم المغربي الأندلسي. 4/ 493.
الأطرابلسي أحمد بن محمد بن أبي الخناجر. 3/ 310.
الأطرابلسي الحسين بن عبد الله بن محمد بن إسحاق. 5/ 73.
الأطرابلسي خيثمة بن سليمان بن حيدرة أبو الحسن. 4/ 183.
الأطروش محمد بن محمد بن علي بن يوسف النيسابوري الإسنوي. 8/ 491.
ابن أطز إسحاق بن أبي بكر بن ألمى التركي نجم الدين. 8/ 157.
ابن الأعرابي أحمد بن محمد بن زياد بن بشر البصري. 4/ 216.
ابن الأعرابي محمد بن زياد أبو عبد الله، اللغوي. 3/ 141.
الأعرج عبد الرحمن بن هرمز المدني.
2/ 80.
الأعرج محمد بن يوسف القطان النيسابوري. 5/ 116.
الأعرج يحيى بن زكريا النيسابوري أبو زكريا. 4/ 37.
ابن بنت الأعز أحمد بن عبد الوهاب علاء الدين القاضي. 7/ 776.
ابن بنت الأعز عبد الوهاب بن خلف بن بدر العلامي المصري، تاج الدين قاضي القضاة. 7/ 555.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 97

ابن بنت الأعز عمر بن عبد الوهاب بن خلف الشافعي العلامي المصري. 7/ 640.
الأعزّ البغدادي عبد الرحمن بن الأسعد الغياثي. 6/ 386.
الأعز بن فضائل البغدادي البابصري أبو نصر، المعروف بابن العلّيق. 7/ 423.
الأعز بن كرم الحربي الإسكاف البزّاز أبو محمد. 7/ 364.
الأعزازي أحمد الدمشقي الصّالحي.
10/ 87.
الأعزازي أحمد بن ناصر الأعزازي.
10/ 499.
الأعزازي محمد بن محمد بن محمد الأعزازي. 10/ 516.
الأعلم يوسف بن سليمان أبو الحجّاج النحوي. 5/ 411.
الأعمش حمد بن نصر بن أحمد بن محمد الهمذاني. 6/ 50.
الأعمش سليمان بن مهران الأسدي الكاهلي. 2/ 217.
الأعمشي أحمد بن حمدون بن أحمد بن عمارة، أبو تراب. 4/ 104.
ابن الأعمى علي بن محمد بن المبارك.
7/ 737.
بنت الأعمى فاطمة بنت عمر بن يحيى المدنية. 8/ 563.
الأعمى محمد بن أحمد بن علي بن جابر الأندلسي الهواري. 8/ 462.
ابن الأعمى محمد بن محمد بن سالم بن عبد الرحمن. 8/ 583.
الأعين محمد بن الحسن بن طريف البغدادي. 3/ 183.
اعزلوا، سيف الدين الأمير الكبير العادلي.
8/ 94.
ابن الأغلاقي أحمد بن عبد الكريم بن غازي الواسطي. 7/ 758.
الأغلبي زيادة الله بن عبد الله. 4/ 22.
الأغماني ناصر بن عبد العزيز بن ناصر الإسكندراني. 7/ 258.
الافتخار الهاشمي عبد المطلب بن الفضل العباسي البلخي. 7/ 124.
الإفريفي عبد الواحد بن إسماعيل بن ياسين المصري، أوحد الدين. 8/ 501.
الإفريفي ميمون بن عمر المالكي.
4/ 102.
أفضل أحمد بن عبد الله بن عبد الرحمن الشافعي شهاب الدين. 10/ 225.
الأفضل أمير الجيوش، شاهنشاه أبو القاسم ابن أمير الجيوش بدر الجمالي الأرمني.
6/ 76.
أفضل السّعدي محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن علي. 10/ 28.
الأفضلي عبد الرحمن بن محمد بن أفضل الدين التبريزي. 8/ 89.
الأفطس سالم بن عجلان الحراني.
2/ 146.
الأفطس علي بن الحسن الذهلي النيسابوري. 3/ 239.
الأفلاقي محمد بن إسماعيل. 8/ 55.
أفلح بن حميد الأنصاري المدني. 2/ 260.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 98

أفلح بن كثير (مولى أبي أيوب) . 1/ 284.
الإفليلي إبراهيم بن محمد بن زكريا الزهري الوقاصي. 5/ 184.
الأفوه بشر بن السّري البصري. 2/ 446.
الأقباعي أحمد الرويس. 8/ 65.
إقبال الخادم بالقدس، جمال الدولة واقف الإقباليتين. 7/ 17.
إقبال الشرابي (باني المدرسة الإقبالية ببغداد) . 7/ 450.
إقبال القربتي الصديق بن عبد العليم.
10/ 107.
ابن أقبرس علي بن محمد الشافعي.
9/ 442.
آقبغا الأحمدي الجلب. 8/ 361.
اقتمر الحنبلي الصالحي. 8/ 450.
ابن الأقرب أحمد بن محمد بن عثمان بن موسى الحلبي الحنفي. 8/ 405.
ابن الأقرع محمد بن يسير البعلبكي الأعجوبة. 8/ 623.
أقسيس بن الكامل، الملك المسعود.
7/ 210.
الأقصرائي [1] إبراهيم بن محمود بن أحمد بن حسن الأقصرائي القاهري الشافعي الحنفي المواهبي برهان الدين أبو الطيب. 10/ 52.
الأقصرائي فضيل بن علاء الدين علي بن أحمد بن محمد الحنفي. 10/ 313.
الأقصرائي محمد بن أبي محمد الحنفي.
8/ 600.
الأقصرائي محمد بن محمد بن عيسى.
8/ 394.
الأقصرائي محمود بن شمس الدين.
9/ 250.
الأقصرائي يحيى بن محمد، أمين الدين.
9/ 490.
الأقصرائي يعقوب بن عيسى. 8/ 559.
أقطاي الصالحي المستعرب فارس الدين الأتابك. 7/ 586.
أقطايا التركي الصالحي النجمي المعروف بالأمير فارس الدين. 7/ 441.
الأقفهسي خليل بن محمد بن محمد بن عبد الرحمن. 9/ 219.
الأقفهسي عبد الرحمن بن مكي المالكي.
8/ 622.
الأقفهسي عبد الله بن مقداد بن إسماعيل.
9/ 234.
الأقفهسي علي بن محمد بن عبد الرحيم المقبري. 8/ 582.
الأقفهسي عيسى بن محمد بن عيسى.
9/ 312.
الأقفهسي محمد بن عبد الوهاب بن يوسف المصري. 8/ 231.
الأقليشي أحمد بن معد بن عيسى التجيبي الأندلسي. 6/ 255.
الأكّال محمد بن خليل الحوراني الدمشقي.
7/ 509.
أكبر بن همايون السلطان. 10/ 573. [1] في الكتاب: «أوقصرائي» وذلك من أخطاء الطبع والصحيح ما أثبته هنا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 99

ابن الأكفاني عبد الله بن محمد الأسدي البغدادي. 5/ 31.
ابن الأكفاني هبة الله بن أحمد بن محمد الأنصاري الدمشقي. 6/ 120.
الأكمه داود بن عمر الأنطاكي الطبيب الأكمه. 10/ 610.
الأكوع إياس بن سلمة المدني. 2/ 87.
ألب أرسلان الحسن بن الحسين الزركراني أبو علي. 6/ 97.
ألب أرسلان، رضوان بن تتش السلجوقي التركي. 6/ 37.
الإلبيري محمد بن علي بن أحمد الخولاني، يعرف بابن الفخّار. 8/ 300.
الإلبيري محمد بن فطيس بن واصل الغافقي. 4/ 95.
ألدكز، ملك أذربيجان وهمذان. 6/ 375.
إلكيا الهراسي علي بن محمد بن علي الطبرستاني. 6/ 14.
اللكي أحمد بن القاسم بن الريان المصري أبو الحسن. 4/ 318.
الألهاني أرطاة بن المنذر الحمصي. 2/ 286 الألهاني علي بن عياش الحمصي. 3/ 92.
الألواحي يونس بن حسين بن علي بن محمد بن زكريا الزبيري ابن الجزار.
9/ 358.
ألوغ بك بن القآن معين الدين شاه رخ بن تيمور لنك. 9/ 403.
إلياس بن حامد بن محمود بن حامد بن محمد بن أبي الحجر الحراني أبو الفضل المعروف ب: تقي الدين. 6/ 505.
إلياس العالم الفاضل الرومي، المولى شجاع الدين. 10/ 171.
إلياس القرماني الطّبيب الحنفي. 10/ 581.
اليسع بن عيسى بن حزم الغافقي أبو يحيى.
6/ 413.
أليون عظيم الروم. 1/ 329 و 2/ 474.
الأماسي بخشي خليفة الأماسي الرومي الحنفي. 10/ 247.
الأماسي صالح جلبي بن جلال الدين الجلدي. 10/ 440.
الأماسي عبد الرحمن بن علي المعروف بابن المؤيد الأماسي الرومي. 10/ 154.
الأماسي محمد بن محمد بن محمد بن عثمان. 8/ 605.
ابن الإمام عبد العزيز بن علي بن محمد بن إسحاق المصري. 4/ 427.
ابن الإمام محمد بن جعفر الربعي البغدادي أبو بكر. 4/ 9.
ابن الإمام المولى محيي الدين، الشهير بابن الإمام. 10/ 547.
الإمام الإسماعيلي أحمد بن إبراهيم بن إسماعيل. 4/ 379 و 384.
إمام بغداد محمد بن عبد الله بن محمد البسطامي أبو علي. 6/ 247.
الإمام الرافعي عبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم بن الفضل أبو القاسم. 7/ 189.
ابن الإمام الشافعي محمد بن محمد بن علي بن همام العسقلاني، المصري أبو الفتح. 8/ 250.
الإمام عبدوس عبد الرحمن بن أحمد بن عباد

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 100

الهمذاني السراج. 4/ 14.
الإمام أبو عمرو الحارث بن مسكين بن محمد بن يوسف الأموي. 3/ 230.
إمام الكاملية أحمد بن محمد، شهاب الدين. 10/ 60.
ابن إمام المشهد محمد بن علي بن سعيد بن سالم الأنصاري الدمشقي. 8/ 294.
إمام منكلي بغا محمد بن محمود، جلال الدين. 8/ 492.
أبو أمامة أسعد بن سهل بن حنيف الأنصاري. 1/ 403.
ابن الأمانة عبد اللطيف بن محمد.
9/ 359.
أمر الله بن محمد بن حمزة، المعروف بآقا شمس الدّين الدمشقي الأصل الرّومي، المولى. 10/ 60.
الأمشاطي أحمد بن عثمان. 8/ 119.
الأملوكي المسدّد بن علي أبو المعمّر.
5/ 155.
أمة الحق بنت أبي علي الحسن بن محمد البكري المعروفة بشاميّة. 7/ 683.
أمّة الخالق أم الخير. 10/ 21.
أمة الرحمن ست الفقهاء بنت إبراهيم بن علي بن الواسطي. 8/ 128.
أمة الرحيم، ويقال أمة العزيز بنت صلاح الدين العلائي. 8/ 587.
أمة السلام، بنت القاضي أحمد بن كامل بن شجرة البغدادية. 4/ 480.
أمة العزيز بنت محمد بن أحمد بن عثمان الذهبي. 8/ 495.
أمة الله بنت أحمد بن عبد الله بن علي بن الأبنوسي. 7/ 209.
أمة الواحد، ابنة القاضي أبي عبد الله الحسين بن إسماعيل المحاملي.
4/ 407.
الأموي أبان بن عثمان بن عفان. 2/ 35.
الأموي إبراهيم بن محمد بن حسين بن شنظير. 5/ 12.
الأموي أحمد بن عمرو بن منصور الأندلسي. 4/ 61.
الأموي أيوب بن موسى بن الأشدق عمرو بن سعيد المكي. 2/ 151.
الأموي أسلم بن عبد العزيز الأندلسي، أبو الجعد. 4/ 92.
الأموي عبد العزيز بن عمر بن عبد العزيز بن مروان. 2/ 213.
الأموي محمد بن عبد الخالق بن طرخان الإسكندراني. 7/ 703.
أميان بن مانع بن علي بن عطية الحسيني.
9/ 416.
ابن أمير حاج الحلبي محمد بن محمد بن محمد بن الحسن. 9/ 490.
أمير حسن، الحنفي، المولى. 10/ 326.
أمير شريف العجمي المكي. 10/ 412.
ابن أمير غفلة أحمد بن محمد بن عثمان الفرضي. 10/ 99.
الأمير الكافري. 8/ 10.
أمير ميران أخو السلطان نور الدين. 6/ 314.
ابن أميلة عمر بن حسن بن يزيد المراغي ثم المزي. 8/ 444.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 101

الأمين الحسين بن سعيد بن شنيف.
7/ 78.
الأمين علي بن علي بن عبيد الله. 6/ 164.
ابن أمين الحكم محمد بن محمد بن محمد النحريري. 9/ 230.
الأميني عمر بن محمد بن منصور الدمشقي ابن الحاجب الرحال. 7/ 243.
أمية بن بسطام العيشي البصري أبو بكر.
3/ 141.
أمية بن خالد أخو هدبة أبو عبد الله. 2/ 476.
أمية بن عبد العزيز بن أبي الصلت الداني الأندلسي أبو الصلت. 6/ 137 و 238.
الأميوطي أحمد بن أسد بن عبد الواحد الشافعي. 9/ 467.
ابن الأميوطي محمد بن إبراهيم. 8/ 124.
الأنبابي يوسف بن الشيخ إسماعيل.
9/ 237.
ابن الأنباري عبد الرحمن بن محمد بن عبيد الله أبو البركات الإمام النحوي. 6/ 425.
الأنباري علي بن محمد بن محمد بن الأخضر. 5/ 370.
الأنباري علي بن محمد بن علي بن إسماعيل أبو منصور. 6/ 29.
الأنباري عمر بن إدريس البغدادي أبو حفص. 8/ 349.
ابن الأنباري محمد بن القاسم بن بشار أبو بكر. 4/ 152.
ابن الأنباري محمد بن عبد الكريم بن إبراهيم الشيباني، سديد الدولة. 6/ 308.
الأنباري محمد بن محمد أبي الطاهر بن محمد بن بيان. 6/ 534.
الأنباري يوسف بن يعقوب بن إسحاق بن بهلول الأزرق. 4/ 166.
الأنجب بن أبي السعادات البغدادي الحمامي أبو محمد. 7/ 298.
الأندلسي أحمد بن سعيد بن حزم (الوزير) . 5/ 11.
الأندلسي أحمد بن محمد بن عابد الأسدي القرطبي. 4/ 476.
الأندلسي أصبغ بن الفرج الطائي المالكي.
4/ 509.
الأندلسي أمية بن عبد العزيز بن أبي الصلت الداني. 6/ 137 و 238.
الأندلسي خلف بن القاسم بن سهل.
4/ 500.
الأندلسي سليمان بن نجاح. 5/ 412.
الأندلسي محمد بن إسحاق بن منذر بن السليم. 4/ 359.
الأندلسي محمد بن حجّاج بن إبراهيم بن مطرّف أبو عبد الله. 8/ 30.
الأندلسي محمد بن وضاح أبو عبد الله.
3/ 362.
أنر الطغتكيني معين الدين. 6/ 226.
أنس بن سيرين أخو محمد بن سيرين.
2/ 89.
أنس بن عبد الله الشركسي. 8/ 481.
أنس بن عياض الليثي المدني أبو ضمرة.
2/ 475.
أنس بن مالك الأنصاري خادم رسول الله صلى الله عليه وسلم أبو حمزة. 1/ 365.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 102

الأنصاري أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن محمد. 9/ 95.
الأنصاري أحمد بن عبد المحسن بن محمد.
7/ 521.
الأنصاري أحمد بن محمد بن عمر بن أبي بكر بن أبي بكر الأنصاري الحمصي الدمشقي الشافعي. 10/ 280.
ابن الأنصاري أحمد بن محمد بن قيس.
8/ 272.
الأنصاري إسحاق بن عبد الله بن أبي طلحة.
2/ 146.
الأنصاري إسماعيل بن جعفر الأنصاري.
2/ 356.
الأنصاري إسماعيل بن الحسين بن أبي السّائب. 8/ 100.
الأنصاري أبو بكر بن علي بن مكارم بن فتيان. 7/ 527.
الأنصاري الحسين بن علي بن عبد الكافي.
8/ 304.
الأنصاري خارجة بن زيد بن ثابت.
1/ 404.
الأنصاري سعد الخير بن محمد بن سهل الأندلسي البلنسي. 6/ 210.
الأنصاري سعيد بن أوس البصري.
3/ 70.
الأنصاري عاصم بن عمر بن قتادة بن النعمان. 2/ 89.
الأنصاري عبادة بن علي بن صالح الخزرجي المالكي. 9/ 376.
الأنصاري عبد الحميد بن جعفر. 2/ 243.
الأنصاري عبد الرحمن بن أبي شريح.
4/ 494.
الأنصاري عبد الرحمن بن عبد الله بن مالك.
2/ 12.
الأنصاري عبد الرحمن بن كعب بن مالك.
2/ 12.
الأنصاري عبد الرحمن بن أبي ليلى.
1/ 340.
الأنصاري عبد الرحمن بن كعب بن مالك.
2/ 12.
الأنصاري عبد الرحمن بن أبي ليلى.
1/ 340.
الأنصاري عبد الرحمن بن معاوية المدني أبو الحويرث. 2/ 127.
الأنصاري عبد الرحمن بن يزيد بن جارية.
1/ 369.
الأنصاري عبد القادر بن القاسم بن أحمد بن محمد العبادي. 9/ 492.
الأنصاري عبد الكريم بن خلف بن نبهان.
7/ 279.
الأنصاري عبد الله بن أبي بكر بن محمد بن حزم المدني. 2/ 156.
الأنصاري عبد الله بن سهل المرسي.
5/ 347.
الأنصاري عبد الله بن محمد بن عبد القادر.
8/ 116.
الأنصاري عبد الله بن محمد بن هشام المصري الحنبلي. 9/ 416.
الأنصاري عبد الله بن الوليد بن سعيد الأندلسي. 5/ 205.
الأنصاري عثمان بن محمد بن عثمان بن محمد بن موسى بن جعفر. 9/ 50.
الأنصاري علي بن إبراهيم بن سعد بن معاذ. 8/ 401.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 103

الأنصاري علي بن محمد بن غالب.
8/ 123.
الأنصاري محمد بن عبد الوهاب الدمشقي.
7/ 220.
الأنصاري محمد بن عثمان بن مشرف بن رزين الكناني الخشاب المعمار. 8/ 101.
الأنصاري محمد بن محمد بن علي الحمصي. 8/ 624.
الأنصاري محمد بن هارون بن شعيب الدمشقي أبو علي. 4/ 280.
الأنصاري هبة الله بن عبد الرزاق البغدادي أبو الحسن. 5/ 400.
الأنصاري يحيى بن سعيد المدني.
2/ 200.
الأنطاكي إبراهيم بن عبد الرزاق المقرئ.
4/ 203.
الأنطاكي أحمد بن محمد بن إبراهيم بن محمد ابن حمارة. 10/ 423.
الأنطاكي داود بن عمر الأنطاكي الطبيب الأكمه. 10/ 610.
الأنطاكي سعد الدّين الأنصاري ابن القاضي علاء الدّين علي بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد الأنطاكي. 10/ 485.
الأندلسي سليمان بن نجاح. 5/ 412.
الأنطاكي صديق بن علي بن صديق الأنطاكي. 9/ 125.
الأنطاكي علي بن محمد بن إسماعيل أبو الحسن. 4/ 410.
الأنطاكي محمد الأنطاكي المنلا شمس الدين. 10/ 342.
الأنطاكي محمد بن الحسن بن علي أبو طاهر. 4/ 410.
الأنطاكي مسعود بن عمر بن محمود بن أنمار. 9/ 170.
الأنفي محمد بن علي بن الحسن بن عبد الله. 8/ 503.
الأنقوري أحمد الأنقوري الرّومي الحلبي.
10/ 454.
الأنماطي إبراهيم بن إسحاق النيسابوري.
4/ 20.
ابن الأنماطي إسماعيل بن عبد الله بن عبد المحسن المصري. 7/ 149.
الأنماطي إبراهيم بن إسحاق النيسابوري.
4/ 20.
ابن الأنماطي إسماعيل بن عبد الله بن عبد المحسن المصري. 7/ 149.
الأنماطي عبد العزيز بن علي أبو القاسم.
5/ 308.
الأنماطي عبد الله بن إسحاق المدائني.
4/ 56.
الأنماطي عبد الوهاب بن المبارك بن أحمد.
6/ 191.
الأنماطي عثمان بن سعيد بن بشار البغدادي. 3/ 369.
ابن الأنماطي محمد بن إسماعيل بن عبد الله الأنصاري. 7/ 678.
الأنماطي محمد بن إبراهيم بن نيروز.
4/ 90.
الأنماطي محمد بن صالح بن عبد الرحمن (كيلجة) . 3/ 303.
الأنماطي السّمسار الحجاج بن منهال البصري. 3/ 79، 80.
أنو شروان بن خالد الوزير أبو نصر القاشاني.
6/ 166.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 104

الأهدل الحسين بن الصّدّيق بن الحسين بن عبد الرحمن اليمنيّ. 10/ 29.
الأهدل الطاهر بن الحسين بن عبد الرحمن الأهدل. 10/ 646.
الأهدل عبد الرحمن بن حسين بن الصديق الأهدل. 10/ 530.
الأهدل علي بن عمر بن محمد أبو الحسن.
7/ 22.
الأهوازي الحسن بن علي بن إبراهيم أبو علي. 5/ 199.
الأواني أحمد بن علي بن سيدك. 7/ 298.
الأواني أحمد بن يحيى بن قايد (أبو المعالي) . 7/ 239.
الأواني الحسن بن محمد الراذاني البغدادي.
6/ 236.
الأواني يحيى بن الحسين أبو زكريا.
7/ 45.
أوج باشا حمزة نور الدين المولى الحنفي المولى. 10/ 371.
الأوجافي عبد الرحيم بن محيي الدين المصري. 10/ 66.
ابن الأوحد عبد الله بن محمد بن عبد الله بن علي القرشي. 7/ 629.
الأوحدي أحمد بن عبد الله بن الحسن طوغان. 9/ 134.
الأودني محمد بن عبد الله بن محمد بن بصير. 4/ 456.
الأودي عبد الله بن إدريس الكوفي أبو محمد. 2/ 422.
الأودي عمرو بن ميمون. 1/ 313.
أورخان بن عثمان، ثاني ملوك بني عثمان.
8/ 326.
الأوريولي عتيق بن أحمد الأزدي أبو بكر الأندلسي. 6/ 262.
الأوزاعي عبد الرحمن بن عمرو. 2/ 256- 259.
الأوزاعي عبد الله بن محمد بن عطاء.
7/ 594.
الأوزجندي الحسن بن منصور بن محمود، الإمام فخر الدين. 6/ 504- 505.
أوس بن ضمعج الكوفي. 1/ 312.
أوس بن عبد الله الربعي البصري، أبو الجوزاء. 1/ 341.
الأوسي عبد الرحمن بن عبد الحليم بن عمران الدّكّالي. 7/ 753.
أوليا بن قرمان حسام الدين. 8/ 10.
الأونبي محمد بن إسماعيل بن محمد بن خلفون الأزدي الأندلسي. 7/ 324.
الأوهي الحسن بن أحمد بن يوسف.
7/ 238.
أويس بن حسين بن حسن بن اقبغا المغلي ثم التّبريزي. 8/ 417.
أويس بن شاه در بن شاه زاده بن أويس.
9/ 280.
أويس بن عامر المرادي القرني. 1/ 214.
إياس بن سلمة بن الأكوع المدني. 2/ 87.
إياس بن معاوية بن قرة المزني الليثي أبو واثلة. 2/ 94.
إياس بن أبي وحشية صاحب سعيد بن جبير.
2/ 106.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 105

أيبك التركماني الصالحي، المعروف بالمعز عز الدين. 7/ 463.
إيتاخ التركي مقدم الجيوش وكبير الدولة الأمير. 3/ 157.
ايتامش، مملوك الخليفة الناصر. 7/ 17.
الأيجي عيسى بن محمد بن عبيد الله بن محمد الشريف الحسيني الشافعي الصوفي، قطب الدين أبو الخير. 10/ 427.
الأيجي محمد بن كريم الدّين محمد الأيجي العجمي. 10/ 598.
الإيجي محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد التبريزي. 9/ 494.
أيدغدي، الأمير الكبير كمال الدين.
7/ 549.
أيدغمش، السلطان شمس الدين صاحب همذان وأصبهان والري. 7/ 77.
أيدمر، الأمير الكبير عز الدين الظاهري.
7/ 796.
الإيديني بالي الإيديني الرّومي الحنفي.
10/ 227.
الإيديني محمود الإيديني المعروف بخواجه قيني. 10/ 516.
الأيكي محمد بن أبي بكر بن محمد الفارسي. 7/ 767.
إيل غازي بن أرتق بن أكسب نجم الدين التركماني. 6/ 79.
إيلغازي بن ألبي بن تمرتاش بن إيلغازي بن أرتق الملك قطب الدين التركماني.
6/ 440.
الأيلي عقيل بن خالد مولى بني أمية.
2/ 205.
الأيلي محمد بن عزيز بأيلة. 3/ 288.
الأيلي يونس بن يزيد. 2/ 241.
أم أيمن (حاضنة رسول الله صلّى الله عليه وسلم) . 1/ 135.
إينال العلائي، الملك الأشرف اشتهر بإينال الأجرود. 9/ 449.
ابن أيوب أحمد بن السلطان صلاح الدين.
7/ 284.
أيوب بن أبي بكر بن إبراهيم بن هبة الله الحلبي بهاء الدين ابن النحاس أبو صابر.
7/ 778.
أيوب بن أبي بكر بن أيوب. 7/ 69.
أيوب بن أبي تميمة كيسان أبو بكر السختياني البصري فقيه أهل البصرة. 2/ 135.
أيوب بن سعد بن علوي الحسباني الشاغوري الدمشقي. 9/ 195.
أيوب بن سليمان بن بلال. 3/ 109.
أيوب بن القرّية. 1/ 342.
أيوب بن أبي مسكين القصّاب، أبو العلاء.
2/ 190.
أيوب بن الملك الكامل محمد بن العادل ويعرف بالملك الصالح نجم الدين.
7/ 411.
أيوب بن موسى بن الأشدق عمرو بن سعيد الأموي المكي الفقيه. 2/ 151.
أيوب بن نعمة النابلسي ثم الدمشقي الكحال.
8/ 163.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 106

حرف الباء البأآر إبراهيم بن الفضل الأصبهاني.
6/ 155.
البابرتي خليل بن عبد الله. 9/ 125.
البابرتي محمد بن محمد بن محمود بن أحمد الرومي. 8/ 504.
البابشرقي محمد بن إبراهيم بن علي الأنصاري. 7/ 538.
البابصري أحمد بن علي بن محمد البغدادي. 8/ 284.
البابصري الحسين بن بدران بن داود البغدادي. 8/ 277.
البابصري عبد الله بن أبي السعادات بن منصور الأنباري. 8/ 43.
البابصري علي بن عبد الرحمن البغدادي أبو الحسن. 7/ 439.
البابصري محمد بن محمد بن علي الزيّات البغدادي. 7/ 683.
ابن بابك عبد الصمد بن منصور بن الحسين. 5/ 58.
البابلتي يحيى بن عبد الله الحراني. 3/ 91.
البابي علي بن الحسن بن قيس الشافعي.
8/ 401.
البابي محمد بن إسماعيل بن الحسن بن صهيب الحلبي. 9/ 57.
البابي الحلبي أحمد بن محمد بن محمد بن أبي بكر الشهير بابن برّي الخالدي.
10/ 180.
البابي الحلبي محمد بن أحمد بن عمر الشافعي ابن صليلة نجم الدين.
10/ 407.
الباجرّائي علي بن أبي العز بن عبد الله.
6/ 482.
الباجربقي عبد الرحيم بن عمرو بن عثمان الشيباني الدنيسري. 7/ 784.
الباجربقي محمد بن عبد الرحيم بن عمر.
8/ 116.
الباجسرائي أحمد بن عبد الغني بن محمد بن حنيفة. 6/ 344.
الباجسرائي عبد المنعم بن محمد بن الحسين البغدادي. 7/ 94.
الباجسرائي علي بن عمر بن فارس الحداد البغدادي. 7/ 20.
باجه زاده محمد بن يعقوب الرومي الحنفي.
10/ 176.
الباجي أحمد بن عبد الله بن محمد اللخمي الإشبيلي. 4/ 506.
الباجي سليمان بن خلف بن سعد بن أيوب التجيبي القرطبي أبو الوليد. 5/ 315.
ابن الباجي عبد الله بن محمد بن علي اللّخمي الإشبيلي. 4/ 413.
الباجي علي بن محمد بن عبد الرحمن بن خطاب. 8/ 62.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 107

الباخرزي علي بن الحسن بن أبي الطيب.
5/ 288.
ابن البادا أحمد بن علي بن الحسن البغدادي. 5/ 98.
البادرائي عبد الله بن محمد بن الحسن أبو محمد. 7/ 464.
باديس بن منصور بن بلكين بن زيري بن مناد الحميري الصنهاجي المغربي أبو مناد.
5/ 38.
الباذرائي المبارك بن محمد بن المعمر أبو المكارم. 6/ 370.
ابن البارزي إبراهيم بن المسلم الحموي.
7/ 572.
البارزي أحمد بن سراج الدين عمر الحموي الشافعي شهاب الدين. 10/ 412.
ابن البارزي عبد الرحيم بن إبراهيم بن هبة الله الجهني. 7/ 667.
ابن البارزي عثمان بن محمد بن عبد الرحيم الجهني الحموي. 8/ 164.
البارزي محمد بن عمر بن إبراهيم بن هبة الله الحموي. 9/ 147.
البارنباري محمد بن عبد الوهاب بن محمد.
9/ 290.
البارزي محمد بن محمد بن عثمان.
9/ 235.
ابن البارزي هبة الله بن عبد الرحيم إبراهيم أبو القاسم. 8/ 209.
البارع الحسين بن محمد بن عبد الوهاب البغدادي. 6/ 114.
الباريني إسماعيل بن أحمد الحلبي.
8/ 602.
الباريني عمر بن عيسى بن عمر. 8/ 345.
البازلي محمد بن داود الكردي الحموي الشافعي. 10/ 190.
البازلي محمد بن شمس الدين محمد بن داود. 10/ 175.
ابن باسويه علي بن المبارك بن الحسن الواسطي. 7/ 261.
باشا جلبي البكالي، الحنفي الفاضل.
10/ 325.
باشا جلبي غياث الدين الرومي الحنفي.
10/ 213.
باشا جلبي بن المولى زيرك الرومي الحنفي، المولى. 10/ 113.
الباطرقاني أحمد بن الفضل الأصبهاني أبو بكر. 5/ 255.
ابن باطيش إسماعيل بن هبة الله بن سعيد الموصلي. 7/ 462.
باعلوى أحمد شريف بن علي بن علوي خرد اليمني القاضي. 10/ 452.
باعلوى أحمد بن علوي بن محمد بن علي بن جحدب بن عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن باعلوى. 10/ 541.
باعلوى أبو بكر بن سالم باعلوى.
10/ 625.
باعلوى محمد بن عبد الرحمن الأسقع اليمني. 10/ 121.
باعلوى محمد بن علي بن علوي خرد باعلوى. 10/ 471.
الباعوني إبراهيم بن أحمد بن ناصر بن خليفة

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 108

المقدسي. 9/ 458.
الباعوني أحمد بن علي بن إبراهيم شهاب الدين. 10/ 179.
الباعوني أحمد بن ناصر بن خليفة بن فرج بن عبد الله. 9/ 175.
بنت الباعوني عائشة بنت يوسف بن أحمد بن ناصر بنت الباعوني. 10/ 157.
ابن بنت الباعوني عبد الوهاب بن أحمد، نقيب الأشراف. 10/ 189.
الباعوني محمد بن جمال الدين يوسف بن أحمد الشافعي. 10/ 70.
الباعوني موسى بن ناصر بن خليفة.
8/ 575.
الباعوني محمد بن أحمد بن ناصر بن خليفة الدمشقي. 9/ 458.
الباغبان محمد بن أحمد بن محمد الأصبهاني أبو الخير. 6/ 312.
الباغندي أحمد بن محمد بن سليمان.
4/ 137.
الباغندي محمد بن سليمان بن الحارث الباغندي أبو بكر. 3/ 346.
الباغندي محمد بن محمد بن سليمان أبو بكر. 4/ 13 و 63.
بأفضل عبد الله بن محمد بن أحمد العدني الشافعي. 10/ 351.
بأفضل حسين بن عبد الله بن عبد الرحمن بن أبي بكر الشافعي الحضرمي. 10/ 567.
بأفضل الخضرمي عبد الله بن عبد الرحمن بن أبي بكر الفقيه. 10/ 125.
البافي عبد الله بن محمد البخاري الخوارزمي. 4/ 514.
الباقداري محمد بن أبي غالب بن أحمد بن أحمد بن مرزوق الضرير. 6/ 417.
الباقرحي الحسن بن محمد بن إسحاق.
6/ 79.
الباقرحي مخلد بن جعفر الفارسي الدقاق.
4/ 376.
باقشيير عبد الله بن محمد باقشيير اليمني الحضرمي. 10/ 462.
الباقلّاني أحمد بن الحسن بن أحمد الكرخي. 5/ 392.
ابن الباقلاني عبد الله بن منصور بن عمران الربعي. 6/ 514.
الباقلّاني عثمان البغدادي «أبو عمرو» .
5/ 12.
الباقلاني علي بن إبراهيم بن عيسى البغدادي. 5/ 206.
الباقلّاني محمد بن الحسن بن أحمد بن الحسن البغدادي الفامي. 5/ 426.
ابن الباقلاني محمد بن الطيب بن محمد بن جعفر البصري المالكي. 5/ 20.
باكثير عبد الله بن أمد الحضرمي المكي.
10/ 188.
باكثير عبد المعطي بن حسن بن عبد الله المكي الحضرمي الشافعي. 10/ 612.
ابن باكويه محمد بن أبي عبد الله محمد بن عبد الله الشيرازي. 5/ 144.
باكير الرومي، تقي الدين. 10/ 196.
ابن بالان يحيى بن يوسف الخباز «أبو شاكر السقلاطوني» . 6/ 407.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 109

البالسي أحمد بن محمد الحواشي.
9/ 124.
البالسي أبو بكر بن قوام بن علي بن قوام.
7/ 511.
باله جامع بن إسماعيل بن غانم بن صائن الدين الأصبهاني. 7/ 275.
ابن البالسي علي بن محمد بن علي أبو الحسن. 7/ 537.
البالسي محمد بن عقيل بن أبي الحسن البالسي المصري. 8/ 159.
البالسي محمد بن علي بن محمد بن عقيل المصري. 9/ 73.
ابن البالسي محمد بن علي بن محمد بن علي بن محمد أبو المعالي. 8/ 51.
البالسي محمد بن محمود بن محمد.
9/ 375.
البالسي مؤمّل بن محمد بن علي.
7/ 627.
ابن بالويه عبد الرحمن بن محمد بن أحمد المزكي النيسابوري. 5/ 58.
بالي الإيديني الرومي الحنفي المولى.
10/ 227.
بالي الخلوتي المعروف بسكران. 10/ 573.
بامخرمة أحمد بن عبد الله بن أحمد اليمني.
10/ 71.
بامخرمة عبد الله بن أحمد بن علي بن أحمد بن إبراهيم الحميري الشيباني.
10/ 30.
ابن بامويه عبد الله بن يوسف بن أحمد الأصبهاني. 5/ 53.
البانقوسي محمد البانقوسي الحلبي عرف بابن طاش بصتي شمس الدين.
10/ 309.
الباني أحمد بن محمد المصري الشافعي.
10/ 255.
ابن البانياسي عبد الله بن يحيى بن الفضل بن الحسين النظام. 7/ 543.
البانياسي الفضل بن الحسين الحميري الدمشقي أبو المجد. 6/ 447.
البانياسي مالك بن أحمد بن علي بن الفراء البغدادي. 5/ 366.
الباهلي إبراهيم بن يوسف البلخي.
3/ 177.
الباهلي بشر بن محمد بن محمد القاضي.
4/ 412.
الباهلي عبيد الله بن المظفر الأندلسي.
6/ 252.
الباهلي العلاء بن موسى أبو الجهم.
3/ 132.
الباهلي عمرو بن مرزوق البصري الحافظ.
3/ 110.
الباهلي محمد بن محمد بن عبد الله بن النفاخ بن بدر. 4/ 70.
الباهلي مسلم بن عمرو الباهلي. 1/ 305.
باهو علي بن محمد المناوي المصري.
9/ 520.
الباهي محمد بن محمد بن عبد الدائم المصري. 9/ 35.
بايزيد بن سليمان العثماني السلطان.
10/ 475.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 110

ابن الببائي محمد بن قاضي ببا «تقي الدين» 8/ 280.
الببغاء عبد الواحد بن نصر المخزومي النصيبيني أبو الفرج. 4/ 515.
البتروني عبد الرحمن بن محمد بن عبد السلام بن أحمد البتروني. 10/ 560.
البتلهي محمد بن عيسى بن أحمد بن عبيد الله أبو عمرو القزويني. 4/ 224.
البتلهيّ يحيى بن حمزة الحضرمي أبو عبد الرحمن. 2/ 378.
البجاني الحسين بن عبد الله بن الحسين بن يعقوب. 5/ 106.
البجائي عبد القوي بن محمد بن عبد القوي المالكي. 9/ 179.
البجائي عمر البجائي المغربي المالكي.
10/ 132.
البجائي محمد بن عبد القوي بن محمد المكي. 9/ 402.
البجلي أحمد بن محمد بن عبد الله الرازي.
5/ 212.
البجلي أسد بن عمرو الكوفي. 2/ 416.
البجلي إسماعيل بن أبي خالد الكوفي.
2/ 207.
البجلي إسماعيل بن عمرو البجلي محدث أصبهان. 3/ 122.
البجلي الحسن بن الربيع البوراني القسري الكوفي. 3/ 99.
البجلي الحسين بن الفضل بن عمير الكوفي. 3/ 335.
البجلي عبد الرحمن بن عبد الله بن الراشد الدمشقي. 4/ 249 ق.
البجلي عبد الله بن زيدان بن بريد الكوفي.
4/ 65.
البجليّ مالك بن مغول الكوفي. 2/ 267.
ابن بجنك أحمد بن محمد بن الفضل الأصبهاني. 6/ 222.
البحتري الوليد بن عبيد الطائي المنبجي.
3/ 348.
بحر بن نصر بن سابق الخولاني المصري.
3/ 287.
البحراني محمد بن يوسف بن محمد بن قائد الإربلي. 6/ 467.
بحرق محمد بن عمر بن مبارك بن عبد الله الحميري الحضرمي الشافعي. 10/ 244.
بحشل أسلم بن سهل الرزاز. 3/ 388.
البحيري أحمد البحيري المصري المالكي.
10/ 226.
البحيري أحمد بن محمد بن جعفر النيسابوري أبو الحسن. 4/ 400.
البحيري عبد الرحمن بن عبد الله البحيري.
6/ 205.
البحيري الشيخ علي. 10/ 425.
البحيري علي الشافعي نور الدين.
10/ 345.
البحيري محمد بن عمر البحيري زين الدين.
10/ 222.
البخاري أحمد بن عبد الواحد بن أحمد السعدي المقدسي. 7/ 187.
البخاري إسحاق بن بشر أبو حذيفة.
3/ 31.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 111

البخاري حاشد بن إسماعيل بن عيسى.
3/ 268.
البخاري الحسن بن يعقوب العدل.
4/ 226.
البخاري الحسين بن الحسن بن محمد بن حليم الحليمي. 5/ 19.
البخاري حنبل بن علي السجزي.
6/ 209.
البخاري خلف بن أحمد بن محمد بن الليث. 4/ 520.
بنت البخاري ست العرب بنت محمد بن الفخر. 8/ 357.
البخاري صاعد بن محمد البخاري. 6/ 8.
البخاري علي بن علي بن هبة الله البغدادي.
6/ 515.
البخاري محمد بن إسماعيل بن إبراهيم بن المغيرة بن بردزبة، صاحب الصحيح.
3/ 252.
البخاري محمد بن محمد بن صابر، أبو عمرو. 4/ 376.
البخاري محمد بن محمد بن محمود الجعفري. 9/ 231.
البخاري محمد بن مورمة. 9/ 234.
ابن البخاري هبة الله بن محمد بن علي البغدادي أبو البركات. 6/ 98.
ابو البختري الطّائي سعيد بن فيروز الفقيه.
1/ 340.
أبو البختري عبد الله بن محمد بن شاكر العنبري. 3/ 301.
ابن البختري محمد بن عمرو بن البختري الرّزّاز، أبو جعفر، محدّث بغداد.
4/ 209.
أبو البختري وهب بن وهب القرشي.
2/ 477.
بختيار أحمد بن بويه الديلمي أبو منصور عز الدولة بن معز الدولة. 4/ 358.
بخشي خليفة الأماسي الرومي الحنفي، المولى. 10/ 247.
ابن بخيت محمد بن عبد الله بن خلف بن بخيت العكبري الدقاق. 4/ 391.
بدر الأرمني المعروف بأمير الجيوش.
5/ 379.
البدر عبد الوهاب بن النحاس الحنفي.
6/ 555.
البدر علي بن عبد الصمد بن عبد الجليل الرازي. 7/ 354.
بدر التركي مولى المعتضد ومقدم جيوشه.
3/ 374.
بدر الحبشي. 7/ 770.
بدر بن حسنويه الكردي. 5/ 29.
بدر الدين السنجاري يوسف بن الحسن الزّراري. 7/ 544.
بدر بن عبد الله بن جعفر الكثيري السلطان.
10/ 560.
أبو البدر الكرخي إبراهيم بن محمد بن منصور. 6/ 199.
بدر بن الهيثم اللخمي الكوفي أبو القاسم.
4/ 83.
ابن بدران محمد بن مهلهل الأنصاري سعيد الدين أبو الفضل. 7/ 599.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 112

البدرانيّ أم الهنا بنت محمد بنت ناصر الدّين البدراني. 10/ 73.
ابن البدرشي علي بن إبراهيم المالكي القاهري. 9/ 484.
البدرشي محمد بن علي بن محمد بن محمد. 9/ 378.
بدرة بنت فخر الدين بن تيمية أم البدر.
7/ 446.
ابن أبي بدرون عبد الله بن عبد اللطيف عفيف الدين. 10/ 302.
البدري عقبة بن عمرو الأنصاري البدري، أبو مسعود. 1/ 220.
بدل بن المحبر اليربوعي. 3/ 74.
بدل بن أبي المعمر بن إسماعيل التبريزي أبو الخير. 7/ 314.
البدوي أحمد بن علي بن إبراهيم.
7/ 602.
بديع الزمان الهمذاني أحمد بن الحسين بن يحيى بن سعيد. 4/ 512.
بديع بن الضياء. 10/ 350.
البراء بن عازب الأنصاري الحارثي.
1/ 302.
البراء بن معرور السلمي. 1/ 113.
البرابدسي علي بن محمد بن علي بن الزيتوني. 6/ 470.
ابن البرّاج أحمد بن يحيى بن أحمد البغدادي. 7/ 204.
ابن البرادعي عمر بن عبد الوهاب القرشي الدمشقي أبو البركات. 7/ 412.
البربهاري الحسن بن علي أبو محمد.
4/ 158.
البربهاري محمد بن الحسن بن كوثر أبو بحر. 4/ 328.
البرتي أحمد بن محمد بن عيسى.
3/ 329.
ابن برّجان عبد السلام بن عبد الرحمن بن أبي الرجال اللخمي. 6/ 185.
ابن برّجان عبد السلام بن عبد الرحمن بن أبي الحكم اللخمي. 7/ 219.
البرجلاني محمد بن الحسين أو جعفر.
3/ 174.
البرجي غانم بن محمد بن عبيد الله أبو القاسم. 6/ 51.
برد بن سنان الدمشقي أبو العلاء. 2/ 155.
البرادسي أحمد بن مهلهل بن عبيد الله بن أحمد. 6/ 284.
برداعس محمد بن بركة القنسريني.
4/ 140.
البرداني أحمد بن محمد بن أحمد البرداني البغدادي أبو علي. 5/ 419.
البرداني محمد بن أحمد بن محمد بن الحسن بن علي بن الحسين. 5/ 419.
البرداني محمد بن أحمد بن محمد بن الحسن بن علي بن الحسين. 5/ 299.
أبو بردة عامر بن أبي موسى الأشعري.
2/ 24.
البردعي أحمد بن الحسين، أبو سعيد.
4/ 81.
البردعي الحسين بن صفوان البردعي.
4/ 219.
البردعي محمد بن أحمد بن علي بن أسد بن مرارة. 4/ 255.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 113

البردعي محمد بن محمد بن محمد الحنفي.
10/ 215.
البردعي أحمد بن هارون بن روح أبو بكر.
4/ 6.
البرذعي الحسين بن علي بن محمد.
5/ 99.
البرذعي علي بن عبد العزيز بن مردك البزاز أبو الحسن. 4/ 466.
البرزالي فاطمة بنت علم الدين. 8/ 169.
البرزالي القاسم بن محمد بن يوسف.
8/ 214.
ابن البرزالي محمد بن محمد بن محمود بن قاسم. 8/ 194.
البرزالي محمد بن يوسف بن محمد بن أبي يداس. 7/ 318.
ابن برزان محمود بن أحمد المشتهر بابن برزان. 10/ 588.
البرزبيني يعقوب بن إبراهيم بن أحمد بن سطور العكبري. 5/ 380.
البرساني محمد بن بكر البرساني. 3/ 15.
برسباي أحمد بن الأشرف. 9/ 456.
برسباي بن عبد الله أبو النصر الدقماقي الظاهر الجاركسي، الملك الأشرف. 9/ 347.
البرسقي آق سنقر قسيم الدولة. 6/ 100.
البرسوي رستم خليفة الرومي. 10/ 114.
البرسوي محمد بن مصطفى بن يوسف بن صالح الحنفي. 10/ 25.
البرشسي محمد بن عبد الرحمن بن عبد الخالق. 9/ 117.
البرشكي أحمد بن سليمان بن محمد العدناني. 8/ 457.
البرشكي عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد العدناني. 9/ 336.
ابن برق أحمد بن سيف الدين الدمشقي.
8/ 197.
البرقاني أحمد بن محمد بن أحمد بن غالب الخوارزمي. 5/ 121.
برقوق بن آنص عبد الله الجركسي العثماني، الملك الظاهر. 9/ 16.
ابن البرقي أحمد بن عبد الله بن عبد الرحيم الزّهري. 3/ 297.
ابن البرقي عبد الرحيم بن عبد الله بن عبد الرحيم. 3/ 360- 361.
ابن البرقي محمد بن عبد الله بن عبد الرحيم بن سعية. 3/ 228.
بركات بن إبراهيم بن طاهر الدمشقي الأنماطي الخشوعي، مسند الشام أبو طاهر.
6/ 545.
بركات بن إبراهيم بن محمد بن إبراهيم الأذرعي الدمشقي العاتكي الشافعي ابن سقط، زين الدين، محيي الدين.
10/ 130.
بركات بن أحمد بن محمد بن يوسف، الشهير بابن الكيّال الشافعي، زين الدين.
10/ 227.
بركات بن البدر حسن بن عجلان بن رميثة، أمير مكة. 9/ 430.
بركات بن حسين الفيجي، المقرئ.
10/ 38.
أبو البركات عبد الأحد بن أبي القاسم بن عبد

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 114

الغني بن فخر الدين بن تيمية الحراني.
8/ 55.
بركات بن محمد، الشريف، سلطان الحجاز. 10/ 238.
بركة بن تولي بن جنكز خان المغلي. 7/ 522.
[بركة بنت ثعلبة بن عمرو بن حصن بن مالك بن سلمة بن عمرو بن النعمان] أم أيمن حاضنة رسول الله صلّى الله عليه وسلم. 1/ 135.
بركة بنت سليمان بن جعفر الأسنائي- زوج القاضي تقي الدين الأسنائي. 9/ 31.
بركة السيد الشريف المعتقد- المعروف بالشريف بركة. 9/ 70.
بركة الوقت الحنبلي إبراهيم بن أحمد بن حاتم. 8/ 54.
ابن البركي مصطفى الرومي الحنفي.
10/ 133.
بركياروق، ركن الدين بن السلطان ملكشاه بن ألب أرسلان بن داود بن ميكائيل بن سلجوق. 5/ 419.
البرلسلي علي الخوّاص البرلسلي.
10/ 327.
البرلسي إبراهيم بن سليمان بن داود الأسدي. 3/ 305.
البرلسي أحمد البرلسي شهاب الدين.
10/ 454.
البرماوي إسماعيل بن علي بن محمد المصري الشافعي. 9/ 302.
البرماوي حسن بن علي بن سرور بن سليمان. 8/ 620.
البرماوي عثمان بن إبراهيم بن أحمد. 9/ 179.
البرماوي محمد بن عبد الدائم بن عيسى فارس. 9/ 286.
البرماوي محمد بن محمد بن عبد الدائم.
9/ 256.
البرمكي إبراهيم بن عمر البغدادي.
5/ 197.
البرمكي نصر بن المظفّر الهمذاني، أبو المحاسن. 6/ 254.
ابن البرند محمد بن عرعرة بن البرند الشامي المصري. 3/ 61.
ابن البرني إبراهيم بن مظفر بن إبراهيم.
7/ 175.
ابن البرهان إبراهيم بن عمر بن مضر المصري الواسطي. 7/ 548.
ابن البرهان الظاهري التيمي أحمد بن محمد بن إسماعيل بن عبد الرحيم بن يوسف بن شمير بن حازم المصري، أبو هاشم. 9/ 110.
برهان نظام شاه سلطان الدكن. 10/ 475.
البرواناه سليمان بن علي معين الدين.
7/ 614.
البروسوي علي بن محمد الحسيني العجلوني البروسوي المعروف بالحديدي.
10/ 282.
البروي محمد بن محمد بن تلميذ محمد بن يحيى الطوسي. 6/ 370.
برويز بن عبد الله الرومي الحنفي المولى.
10/ 642.
ابن برّي أحمد بن محمد بن محمد بن أبي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 115

بكر الخالدي البابي الحلبي. 10/ 180.
ابن برّي عبد الله المقدسي ثم المصري أبو محمد. 6/ 449.
بريدة بن الحصيب الصحابي الأسلمي.
1/ 281.
ابن بريه عبد الله بن إسماعيل بن إبراهيم بن عيسى. 4/ 262.
البزّار [1] أحمد بن سلمة النيسابوري الحافظ أبو الفضل. 3/ 359.
البزّار الحسن بن الصبّاح الإمام أبو علي.
3/ 227.
البزّار خلف بن هشام أبو محمد، شيخ القراء والمحدثين ببغداد. 3/ 135.
البزّار علي بن محمد بن عبيد البغدادي.
4/ 172.
البزّار محمد بن علي بن طالب بن محمد بن زبيد الخرقي البزار. 6/ 51.
البزّار محمد بن محمد بن هارون.
6/ 542.
البزّار مسلم بن ثابت بن زيد بن القاسم.
6/ 404.
البزّار يوسف بن معالي الأطرابلسي.
6/ 509.
البزاز أحمد بن إبراهيم بن الحسن بن محمد البغدادي. 4/ 433.
البزّاز أحمد بن محمد بن أحمد البغدادي ابن النّقور. 5/ 301.
البزّاز أحمد بن محمد بن المغلّس. 4/ 85.
البزّاز سعدان بن نصر الثقفي البغدادي.
3/ 281.
البزّاز سفيان بن حبيب البصري. 2/ 388.
البزاز عبد الصمد بن النعمان. 3/ 86.
البزّاز عبد الله بن أحمد بن سعد بن منصور النيسابوري. 4/ 259.
البزّاز عبد الله بن أحمد بن أحمد بن محمد أبو المعالي. 6/ 200.
البزّاز عبد الواحد بن محمد بن عبد الله بن مهدي الفارسي البغدادي. 5/ 59.
البزاز علي بن الحسين بن علي بن أيوب أبو الحسن. 5/ 403.
البزّاز علي بن ربيعة التميمي المصري أبو الحسن. 5/ 181.
البزّاز محمد بن الصباح البغدادي البزّاز المزني مولاهم الدولابي أبو جعفر.
3/ 127.
البزّاز محمد بن عبد الباقي بن محمد الأنصاري البغدادي البزّار أبو بكر.
6/ 177.
البزّاز محمد بن عبد الرحيم البغدادي الحافظ البزاز أبو يحيى الملقب بصاعقة.
3/ 247.
البزّاز محمد بن عبد السلام الشريف الأنصاري البزّاز أبو الفضل. 5/ 421.
البزّاز محمد بن عبد الله بن إبراهيم البغدادي البزّاز الشافعي أبو بكر. 4/ 286.
البزّاز محمد بن أبي العز بن مشرف بن بيان الأنصاري. 8/ 30.
البزّاز محمد بن محمد بن محمد بن [1] تنبيه: في «التبيان شرح بديعة البيان» مصدر المؤلف (مخطوط) الورقة (100/ آ) : «البزّاز» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 116

إبراهيم بن مخلد أبو الحسن. 5/ 97.
البزّاز مكرم بن أحمد البغدادي أبو بكر.
4/ 242.
البزّاز موسى بن هارون بن عبد الله البغدادي. 3/ 399.
البزّاز نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر.
5/ 409.
البزّاز هارون بن عبد الله الحافظ البغدادي أبو موسى، المعروف بالحمّال. 3/ 199.
البزّازة فاطمة [1] بنت محمد بن علي البغدادية. 6/ 349.
البزّازة نفيسة [2] بنت محمد بن علي البغدادية. 6/ 349.
ابن البزّازي محمد بن محمد الكردي.
9/ 265.
البزاني المطهّر بن عبد الواحد الأصبهاني.
5/ 321.
ابن البزري المطهّر بن عبد الواحد الأصبهاني.
5/ 321.
ابن البزري عمر بن محمد بن أبو القاسم.
6/ 316.
البزري عمر بن محمد أبو القاسم.
6/ 316.
البزوري عبد الرحمن بن عيسى بن أبي الحسن البابصري. 7/ 24.
ابن البزوري محفوظ بن معتوق البغدادي.
7/ 745.
البزّي أحمد بن محمد المقرئ، أبو الحسن. 3/ 229.
البساسيري أرسلان بن عبد الله التركي.
5/ 221.
البساطي محمد بن أحمد بن عثمان بن نعيم بن محمد بن حسن بن غنام النحوي.
9/ 356.
بستان مصلح الدين الشهير ببستان.
10/ 563.
ابن البستنبان محمد بن أحمد بن أسد الهروي. 4/ 125.
البستي حمد بن محمد بن إبراهيم بن خطاب الخطابي. 4/ 471.
البستي علي بن محمد الكاتب أبو الفتح.
4/ 524.
بسر بن بكر الدمشقي ثم التنيسي أبو عبد الله.
3/ 28.
بسر بن سعيد المدني الزاهد العابد المجاب الدعوة. 1/ 404.
ابن البسري علي بن أحمد البغدادي البندار.
5/ 316.
البسطامي طيفور بن عيسى أبو يزيد.
3/ 269.
البسطامي عبد الله بن خليل بن عبد الرحمن.
8/ 569.
البسطامي عمر بن محمد بن عبد الله أبو شجاع. 6/ 341 و 393.
البسطامي محمد بن الحسين بن محمد بن الهيثم، أبو عمر. 5/ 51.
البسطامي محمد بن عبد الله بن أحمد البسطامي الرزجاهي أبو عمرو. 5/ 126.
البسطامي محمد بن عبد الله بن محمد أبو علي، المعروف بإمام بغداد. 6/ 247.
البسطامي هبة الله بن سهل السيدي أبو [1] تنبيه: وتعرف أيضا بنفيسة بنت محمد بن علي البغدادية، وقد أشرت إليها في ذلك الموضع.
[2] تنبيه: وتعرف أيضا بفاطمة بنت محمد بن علي البغدادية، وقد أشرت إليها في ذلك الموضع.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 117

محمد. 6/ 170.
البسطي علي بن عيسى الفهري. 9/ 202.
بشار بن برد البصري الأعمى. 2/ 301.
ابن بشار علي بن محمد البغدادي أبو الحسن. 4/ 66.
بشارة بن عبد الله الأرمني. 7/ 457.
البشبغاوي علي بن سودون القاهري.
9/ 455.
البشتكي محمد بن إبراهيم بن محمد الدمشقي. 9/ 282.
البشتي محمد بن علي بن المظفر بن القاسم الدمشقي. 7/ 581.
بشر الحافي بشر بن الحارث المروزي.
3/ 122.
أبو بشر الكندي أحمد بن محمد بن عمرو بن مصعب. 4/ 121.
ابن بشران عبد الملك بن محمد بن عبد الله الأموي. 5/ 151.
ابن بشران علي بن محمد بن عبد الله الأموي البغدادي. 5/ 79.
ابن بشران محمد بن عبد الملك بن محمد بن عبد الله الأموي. 5/ 207.
بشر بن إبراهيم بن محمود بن بشر البعلي.
8/ 326.
بشر بن أحمد الإسفراييني الدهقان أبو سهل.
4/ 377.
بشر بن الحارث المروزي الزاهد أبو نصر.
3/ 122.
بشر بن الحكم العبدي النيسابوري والد عبد الرحمن. 3/ 173.
بشر بن السري البصري الأفوه. 2/ 446.
بشر بن عمر الزهراني. 3/ 38.
بشر بن محمد بن محمد بن ياسين القاضي الباهلي النيسابوري أبو القاسم. 4/ 412.
بشر المصري الحنفي. 10/ 475.
بشر بن المفضل بن لاحق الرقاشي البصري أبو إسماعيل. 2/ 389.
بشر بن مروان الأموي. 1/ 314.
بشر المريسي الفقيه المتكلم. 3/ 90.
بشر بن منصور السليمي الأزدي البصري الزاهد. 2/ 357.
بشر بن موسى الأسدي ابن صالح بن شيخ بن عميرة البغدادي أبو علي. 3/ 366.
بشر بن الوليد الكندي القاضي العلامة أبو الوليد. 3/ 173.
بشرى بن عبد الله الرومي أبو الحسن.
5/ 154.
بشرويه أحمد بن بشرويه الأصبهاني.
5/ 416.
ابن بشكوال خلف بن عبد الملك.
6/ 430.
البشيتي عبد الله بن أحمد بن عبد العزيز بن موسى. 9/ 214.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 118

البشيري عبد الخالق بن الأنجب بن معمر.
7/ 423.
بشير بن يسار المدني. 2/ 11.
ابن بصاقة محمد بن نصر الله الدمشقي.
8/ 574.
ابن بصاقة نصر الله بن هبة الله. 7/ 435.
ابن بصّال علي بن أحمد بن خليل بن ناصر السقطي. 9/ 379.
البصّال محمد بن أحمد أبو عبد الله.
8/ 270.
البصراوي علي بن صفي الدين بن محمد بن عثمان الحنفي. 8/ 138.
البصروي إبراهيم بن أحمد بن عقبة.
7/ 764.
البصروي أحمد بن محمد علي البصروي.
10/ 496.
البصروي إسماعيل بن عمر بن كثير الدمشقي المفسر المؤرخ. 8/ 397.
البصروي عبد الرحمن بن جلال الدين محمد الحنفي الشافعي. 10/ 351.
البصروي علي بن يوسف بن أحمد الدمشقي العاتكي. 10/ 40.
البصروي عمر بن أبي بكر بن عيسى بن عبد الحميد المغربي. 9/ 311.
البصروي محمد بن عثمان بن الصفي.
8/ 111.
البصروي محمد بن محمد الدمشقي.
9/ 63.
البصري أحمد بن محمد بن طلحة بن الحسن البغدادي المصري. 7/ 348.
البصري أزهر بن سعد السمان. 3/ 12.
البصريّ بكر بن أحمد بن مقبل. 4/ 5.
البصري ثابت بن يزيد بن الأحول.
2/ 313.
البصري حبّان بن هلال البصري أبو حبيب.
3/ 75.
البصري حبيب بن الشهيد. 2/ 208.
البصري حرمي بن عمارة بن أبي حفصة.
3/ 6.
البصري الحسن بن أبي الحسن أبو سعيد.
2/ 48.
البصري الحسن بن علي بن عمرو غلام الزهري. 4/ 421.
البصري حماد بن سلمة بن دينار.
2/ 296.
البصري خالد بن الحارث، أبو عثمان.
2/ 388.
البصري الرّبيع بن صبيح البصري، صاحب الحسن البصري. 2/ 269.
البصري سعيد بن بشير الدمشقي.
2/ 303.
البصري سلّام بن أبي مطيع أبو سعيد.
2/ 334.
البصري سليمان بن المغيرة. 2/ 292.
البصري طالوت بن عباد أبو عثمان.
3/ 173.
البصري عباد بن عباد بن المهلّب.
2/ 360.
البصري عبد الرحمن بن عمر بن أبي القاسم أبو طالب. 7/ 674.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 119

البصري عبد السلام بن محمد بن مزروع بن أحمد. 7/ 760.
البصري عبد العزيز بن المختار الدبّاغ.
2/ 347.
البصري عبد الله بن بكر السّهمي الباهلي أبو وهب. 3/ 42.
البصري عبد الملك بن عمرو. 3/ 29.
البصري عبد الملك بن هشام. 3/ 91.
البصري عبد الواحد بن زيد. 2/ 346.
البصري عبيد الله بن عبد المجيد الحنفي أبو علي. 3/ 46.
البصري عمر بن جعفر المحدث أبو حفص.
4/ 302.
البصري عوانة بن الحكم الأخباري.
2/ 261.
البصري عوف الأعرابي. 2/ 210.
البصري كهمس بن الحسن. 2/ 225.
البصري محمد بن جعفر البغدادي أبو العلاء. 6/ 438.
البصري محمد بن علي بن الطيب، أبو الحسين. 5/ 172.
البصري محمد بن علي بن محمد أبو الحسن. 5/ 192.
البصري محمد بن المنهال الضرير الحافظ أبو جعفر. 3/ 142.
البصري محمد بن المنهال العطار أخو حجاج بن منهال. 3/ 142.
البصري معلّى بن أسد. 3/ 91.
البصري وهيب بن خالد، أبو بكر.
2/ 293.
البصري يحيى بن حمّاد البصري الحافظ.
3/ 73.
ابن بطّال علي بن خلف بن عبد الملك القرطبي أبو الحسن. 5/ 214.
البطائحي علي بن عساكر بن المرحب بن العوام. 6/ 401.
البطائحي محمد بن المأمون أبو عبد الله.
6/ 97.
ابن البطائني محمد بن محمد بن عبد الغني بن عبد الله. 8/ 311.
ابن البطر نصر بن أحمد بن عبد الله البزّاز، أبو الخطاب. 5/ 409.
البطرقي محمد بن أحمد بن موسى بن عيسى الأنصاري. 8/ 566.
البطروجي أحمد بن عبد الرحمن الأندلسي أبو جعفر. 6/ 213.
البطليوسي عبد الله بن محمد أبو محمد.
6/ 106.
ابن بطّة عبيد الله بن محمد بن محمد بن حمدان العكبري. 4/ 463.
ابن بطة نصر بن أبي السعود بن مظفّر بن الخضر اليعقوبي. 7/ 394.
ابن البطّي محمد بن عبد الباقي بن أحمد بن سليمان البغدادي أبو الفتح. 6/ 354.
البعقوبي علي بن أبي بكر محمد بن عبد الله بن إدريس. 7/ 150.
البعلبكي إبراهيم بن بركات بن أبي الفضل.
8/ 219.
البعلبكي أحمد بن سليمان بن مروان الدمشقي. 8/ 54.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 120

البعلبكي أحمد بن الفخر السكاكيني.
8/ 172.
البعلبكي أحمد بن عبد الكريم بن أبي بكر بن أبي الحسن. 8/ 431.
البعلبكي جعفر بن أبي الغيث. 8/ 197.
البعلبكي الحسن بن عمر بن عيسى بن خليل. 8/ 239.
البعلبكي سلطان بن محمود. 7/ 365.
البعلبكي عبد الخالق بن عبد السلام بن سعيد بن علوان. 7/ 760.
البعلبكي عبد الرحمن بن يوسف بن محمد بن نصر. 7/ 706.
البعلبكي محمد بن إسماعيل بن محمد بن نصر بن بردس بن رسلان. 9/ 282.
البعلبكي محمد بن سليمان بن ذكوان البعلبكي المؤدب، أبو طاهر. 4/ 317.
البعلبكي محمد بن عبد الرحمن بن يوسف البعلبكي الحنبلي شمس الدين ابن الفخر.
7/ 788.
البعلبكية ستّ الأهل بنت علوان بن سعيد، أم أحمد. 8/ 16.
البعلي إبراهيم بن البحلاق. 9/ 367.
ابن البعلي أحمد بن علي بن محمد بن عبد الله الحنبلي. 9/ 294.
البعلي بشر بن إبراهيم بن محمود الحنبلي.
8/ 326.
البعلي أبو بكر بن محمد بن الصدر.
9/ 446.
البعلي عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد بن الفخر الدمشقي. 9/ 49.
البعلي عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن يوسف أبو بكر. 8/ 176.
البعلي عبد الرحمن بن محمود بن عبيدان أبو الفرج. 8/ 187.
البعلي علي بن إسماعيل بن محمد بن بردس الحنبلي. 9/ 374.
البعلي علي بن أيدغدي الدمشقي الحنبلي.
8/ 581.
البعلي علي بن عمر أبو الحسن. 8/ 214.
البعلية كلثم بنت محمد بن محمود بن معبد.
8/ 436.
البعلي محمد الأويسي الحنفي شمس الدين.
10/ 359.
البعلي محمد بن داود بن إلياس الحنبلي.
7/ 635.
البعلي محمد بن علي بن محمد الحنبلي.
8/ 439.
البعلي محمد بن أبي الفتح بن أبي الفضل أبو عبد الله. 8/ 38.
البعلي محمد بن مكتوم البعلي شمس الدّين، الأديب. 7/ 642.
البعلي هاشم بن عبد الله البعلي الشافعي نجم الدين. 8/ 170.
البعلي يوسف بن سعيد البناء الأزجي.
7/ 12.
بغا الصغير الشرابي. 3/ 242.
بغا الكبير التركي أبو موسى، مقدّم قواد المتوكل. 3/ 223.
البغدادي إبراهيم بن أحمد بن شاقلا البزاز.
4/ 373.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 121

البغدادي إبراهيم بن علي بن الحسين.
7/ 99.
البغدادي أحمد بن رجب بن حسين بن محمد. 8/ 396.
البغدادي أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عسكر. 8/ 466.
البغدادي أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف اليوسفي. 5/ 401.
البغدادي أحمد بن فرح المقرئ الضرير أبو جعفر، صاحب أبي عمرو الداني.
4/ 19.
البغدادي أحمد بن كامل بن خلف بن شجرة. 4/ 260.
البغدادي أحمد بن محمد بن أحمد البرداني أبو علي الحافظ. 5/ 419.
البغدادي أحمد بن نصر، أبو طالب.
4/ 122.
البغدادي أحمد بن الوليد الفحّام أبو بكر.
3/ 309.
البغدادي إسماعيل بن المبارك بن أحمد بن محمد بن وصيف البغدادي أبو حازم.
6/ 36.
البغدادي بكّار بن أحمد، أبو عيسى.
4/ 279.
البغدادي جابر بن ياسين الحنّائي أبو الحسن. 5/ 270.
البغدادي حسن بن حسين بن أبي هريرة.
4/ 240.
البغدادي عبد الغفّار بن محمد المؤدّب، أبو طاهر. 5/ 138.
البغدادي عبد الله بن جعفر بن محمد الورد أبو محمد. 4/ 270.
البغدادي عبد الله بن علي سبط الخياط أبو محمد. 6/ 210.
البغدادي عبد المجيب بن عبد الله بن زهير.
7/ 24.
البغدادي عبد الوهاب بن حمزة بن عمر أبو سعد. 6/ 77.
البغدادي عبد الوهاب بن علي بن نصر المالكي. 5/ 112.
البغدادي عبيد الله بن أحمد بن معروف أبو محمد. 4/ 427.
البغدادي علي بن حمزة أبو الحسن.
6/ 556.
البغدادي علي بن محمد بن البهاء.
9/ 550.
البغدادي علي بن مكي بن جراح بن علي.
6/ 482.
البغدادي علي بن النّفيس بن بورنداز أبو الحسن. 7/ 191.
البغدادي علي بن هبة الله بن عبد السلام.
6/ 200.
البغدادي الفتح بن عبد الله بن محمد بن علي أبو الفرج. 7/ 203.
البغدادي محمد بن أحمد بن إسماعيل بن سمعون. 4/ 467.
البغدادي محمد بن أحمد بن أبي موسى.
5/ 138.
البغدادي محمد بن بكير الحضرمي.
3/ 100.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 122

البغدادي محمد بن زيد بن علي بن جعفر بن مروان. 4/ 411.
البغدادي محمد بن سابق. 3/ 61.
البغدادي محمد بن سعد الدين بن محمد بن محمد البغدادي، شمس الدين. 9/ 155.
البغدادي محمد بن عبد الله بن عمر بن أبي القاسم البغدادي الحنبلي رشيد الدين أبو عبد الله. 8/ 29.
البغدادي محمد بن محمد بن عبد الله بن حمزة. 4/ 245.
البغدادي محمد بن محمد بن عبد المنعم المصري. 9/ 428.
البغدادي محمد بن محمد بن محمد بن عبد المنعم بن سليمان بن داود. 9/ 428.
البغدادي محمد بن محمود بن الحسن بن هبة الله بن محاسن. 7/ 392.
البغدادي محمد بن المظفر بن موسى بن عيسى أبو الحسين. 4/ 420.
البغدادي مسعود بن علي بن النّادر البغدادي أبو الفضل. 6/ 472.
البغدادي نصر بن القاسم، أبو الليث.
4/ 71.
البغدادي هبة الله بن سلامة بن أبي القاسم.
5/ 60.
البغدادي الهيثم بن جميل الحافظ. 3/ 61.
البغدادي يوسف بن عبد المحمود بن عبد السلام البغدادي جمال الدين. 8/ 132.
البغدادية أمة السلام بنت القاضي أحمد بن كامل بن شجرة البغدادية. 4/ 480.
البغدادية جمال النساء بنت أحمد بن أبي سعد الغراف. 7/ 359.
البغدادية فاطمة بنت الحسن بن علي الأقرع أم الفضل. 5/ 348.
البغدادية فاطمة بنت عباس أم زينب.
8/ 63.
البغدادية فاطمة بنت علي بن المظفر بن زعبل النيسابورية أم الخير. 6/ 164.
البغدادية فاطمة بنت محمد بن أبي سعد أم البهاء. 6/ 201.
بغدوين، صاحب القدس. 6/ 35 و 49.
البغلاني قتيبة بن سعيد الثقفي مولاهم البلخي، أبو رجاء محدث خراسان.
3/ 182.
البغوي أحمد بن منيع البغوي الأصم أبو جعفر. 3/ 201.
البغوي أحمد بن يزيد بن عبد الرحمن القرطبي أبو القاسم. 7/ 205.
البغوي الحسن بن سوّار. 3/ 75.
البغوي الحسين بن مسعود بن محمد بن الفرّاء، أبو محمد، صاحب «شرح السنة» . 6/ 79.
البغوي عبد الله بن محمد بن عبد العزيز أبو القاسم. 4/ 83.
البغوي علي بن عبد العزيز أبو الحسن.
3/ 361.
البغوي محمد بن علي بن ابي صالح الدّبّاس. 5/ 389.
بقاء بن عمر بن حنّد الأزجي الدقاق أبو المعمر، ويسمى أيضا المبارك. 6/ 561.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 123

البقاعي إبراهيم بن عمر بن حسن الرّباط.
9/ 509.
البقاعي إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن أبي بكر البقاعي الحنبلي. 10/ 288.
البقاعي أحمد البقاعي، الشافعي شهاب الدين. 10/ 337.
البقاعي محمد البقاعي الدمشقي كمال الدين. 10/ 451.
البقاعي محمد بن محمد البقاعي ثم الدمشقي عماد الدين. 10/ 603.
البقاعي محمد بن محمد بن موسى البقاعي الحمادي. 10/ 648.
البقّال أحمد بن بندار، أبو ياسر.
5/ 414.
ابن البقّال أحمد بن عبد الله بن سهل.
5/ 181.
البقّال ثابت بن بندار البقّال. 5/ 420.
البقّال علي بن مطر المحجّي الصالحي.
7/ 786.
البقّال المعمّر بن علي بن المعمر بن أبي عمامة البغدادي. 6/ 23.
البقّال يحيى بن ثابت بن بندار البغدادي أبو القاسم. 6/ 362.
ابن البقّال يحيى بن علي بن علي بن عنان الغنوي. 7/ 394.
البقصي أحمد بن محمد البقصي فتح الدّين.
8/ 5.
بقيّ بن مخلد الأندلسي الحافظ الإمام أبو عبد الرحمن. 3/ 318.
ابن بقيرة حسن بن أبي بكر بن أحمد القدسي بدر الدّين. 9/ 315.
بقية بن الوليد الكلاعي الحمصي أبو محمد.
2/ 456.
البكّائي علي الرّومي الحنفي. 10/ 61.
البكائي علي بن عبد الرحمن الكوفي أبو الحسن. 4/ 405.
بكار بن أحمد البغدادي أبو عيسى. 4/ 279.
بكار بن قتيبة الثقفي البكراوي أبو بكرة.
3/ 297.
بكار بن محمد بن عبد الله بن محمد بن سيرين السيريني. 3/ 109.
بكتمر الساقي. 8/ 183.
بكتمر السلطان سيف الدين صاحب خلاط.
6/ 487.
بكتوت العلائي الأمير الكبير بد الدين المنصوري. 7/ 740.
أبو بكر بن إبراهيم بن محمد بن مفلح المقدسي الأصل ثم الدمشقي. 9/ 246.
أبو بكر بن إبراهيم بن يوسف بن قندس البعلي. 9/ 440.
أبو بكر الأبياري المصري. 10/ 369.
بكر بن أحمد بن حفص التنيسي الشعراني.
4/ 175.
أبو بكر بن أحمد بن دمسين اليمني أبو العتيق.
8/ 293.
أبو بكر بن أحمد بن عبد الله بن الهليس المهجمي الأصل ثم المصري زكي الدين.
9/ 329.
أبو بكر بن أحمد بن عبد الهادي المقدسي ثم الصالحي. 8/ 610.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 124

أبو بكر بن أحمد بن أبي الفتح بن إدريس الدمشقي ابن السراج. 8/ 472.
أبو بكر بن أحمد بن محمد بن قاضي شهبة تقي الدّين. 9/ 392.
بكر بن أحمد بن مقبل البصري. 4/ 5.
أبو بكر بن إسحاق بن خالد الكختاوي، المعروف: بالشيخ باكير النحوي.
9/ 379.
أبو بكر بن إسماعيل بن عبد العزيز الزنكلوني المصري. 8/ 220.
أبو بكر بن إلياس بن محمد بن سعيد الرّسعني. 7/ 747.
أبو بكر الأنبابي زين الدين. 9/ 315.
أبو بكر البزّار أحمد بن عمرو بن عبد الخالق البصري. 3/ 387.
أبو بكر بن الجدّ محمد بن عبد الله بن يحيى الفهري الإشبيلي. 6/ 470.
أبو بكر الخلّال أحمد بن محمد بن هارون البغدادي. 4/ 55.
أبو بكر بن أبي خيثمة أحمد بن أبي خيثمة زهير بن حرب. 3/ 327.
أبو بكر بن حسين بن عمر بن محمد بن يونس العثماني المراغي ثم المصري. 9/ 177.
أبو بكر بن خليل بن عمر بن السلم النابلسي الأصل ثم الصّفدي، المشهور بابن الحوائج كاش، تقي الدين. 9/ 522.
أبو بكر بن داود الصالحي الحنبلي الشيخ الكبير. 9/ 90.
أبو بكر الدمشقي الشافعي، المعروف بابن قاضي زرع، تقي الدين. 10/ 130.
أبو بكر الرازي محمد بن عبد الله بن عبد العزيز بن شاذان. 4/ 406.
أبو بكر بن رسلان بن نصير البلقيني.
8/ 390.
أبو بكر بن زيد الجراعي تقي الدين.
9/ 505.
أبو بكر بن سالم باعلوى. 10/ 625.
[أبو بكر بن سليمان بن صالح] الداديخي، شرف الدين. 9/ 65.
بكر بن سهل الدمياطي المحدث. 3/ 374.
بكر بن سوادة الجذامي المصري. 2/ 122.
أبو بكر بن شاذان أحمد بن إبراهيم بن الحسن. 4/ 433.
بكر بن شاذان البغدادي أبو القاسم. 5/ 30.
أبو بكر الشّريطي، تقي الدين. 10/ 334.
أبو بكر بن شهلا الأسمر الشافعي الدمشقي، تقي الدين. 10/ 344.
أبو بكر الصديق عبد الله بن [أبي قحافة] عثمان [القرشي التيمي] . 1/ 154.
أبو بكر الظاهري المصري، تقي الدين.
10/ 205.
أبو بكر بن عبد البر بن محمد الموصلي.
8/ 594.
أبو بكر بن عبد العزيز بن محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة الحموي الأصل ثم المصري، شرف الدين. 9/ 46.
أبو بكر بن عبد الكريم الخليصي، الحلبي، الشافعي، تقي الدين، 10/ 461.
أبو بكر بن عبد الله با علوي شمس الشموس، القطب الرّباني. 10/ 91.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 125

أبو بكر بن عبد الله بن الحارث بن هشام بن المغيرة المخزومي. 1/ 374.
أبو بكر بن عبد الله الحريري. 8/ 260.
أبو بكر بن عبد الله الدهروطي الفقيه الشافعي السليماني. 8/ 409.
أبو بكر بن عبد الله الشاذلي المعروف بالعيدروس. 10/ 57.
أبو بكر بن عبد الله بن ظهيرة المخزومي.
9/ 144.
أبو بكر بن عبد الله بن عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن شرف بن منصور بن محمود بن توفيق بن عبد الله المعروف بابن قاضي عجلون الزّرعي الدمشقي الشافعي، تقي الدين أبو الصّدق. 10/ 217.
أبو بكر بن عبد الله، المعروف بفغيس اليمنيّ، الشافعي، 10/ 48.
أبو بكر بن عبد الله بن قطلوبك. 9/ 144.
أبو بكر بن عبد الله بن محمد بن أبي سبرة القرشي العامري المدني. 2/ 284.
بكر بن عبد الله المزني البصري أبو عبد الله.
2/ 45.
أبو بكر بن عبد المنعم البكري الشافعي.
10/ 254.
أبو بكر بن عثمان بن خليل الحوراني المقدسي.
9/ 69.
أبو بكر بن أبي العز النجم ويعرف بابن الحردان. 7/ 732.
أبو بكر العلوي الحنفي، المعروف بشيخ زاده، المنلا. 10/ 370.
أبو بكر بن علي بن حجة الحموي المعروف بابن حجّة. 9/ 319.
أبو بكر بن علي بن سالم بن أحمد الكناني العامري ابن قاضي الزّبداني. 9/ 183.
أبو بكر بن علي بن عبد الملك الماروني المالكي. 8/ 451.
أبو بكر بن علي بن مكارم بن فتيان الأنصاري المصري. 7/ 527.
أبو بكر بن عمر البليما، رضي الدين. 10/ 53.
أبو بكر بن عمر بن عرفات القمني. 9/ 293.
أبو بكر بن عمر بن علي بن سالم الشافعي رضي الدين القسنطيني. 7/ 757.
أبو بكر بن عمر بن محمد الطريني ثم المحلي.
9/ 258.
أبو بكر بن عمر بن يونس شمس الدين المعروف بالمزّي. 7/ 645.
أبو بكر بن عياش الأسدي الكوفي الخياط.
2/ 430.
أبو بكر بن فهد الحنفي المكي تقي الدين.
10/ 377.
أبو بكر بن قوام بن علي بن قوام البالسي.
7/ 511.
أبو بكر اللّوبياني تقي الدين، الفقيه الشافعي.
9/ 330.
أبو بكر بن أبي المجد بن ماجد بن أبي المجد بن بدر بن سالم السعدي ثم الدمشقي. 9/ 69.
أبو بكر بن محمد بن أحمد بن عبد العزيز بن شيخ الربوة. 9/ 135.
أبو بكر بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد الطرسوسي. 8/ 451.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 126

أبو بكر بن محمد بن أحمد بن عنتر الدمشقي.
8/ 205.
أبو بكر بن محمد بن أحمد بن أبي غانم بن أبي الفتح الحلبي الأصل الدمشقي المولد، الصالحي المنشأ، المعروف بابن الحبال.
8/ 466.
أبو بكر بن محمد بن إسماعيل بن علي القلقشندي المقدسي. 9/ 452.
أبو بكر بن محمد بن أبي بكر بن عثمان بن محمد بن خضر بن أيوب بن محمد بن الهمامي الخضيري السيوطي. 9/ 415.
أبو بكر بن محمد الحمّامي، الصهيوني تقي الدين. 10/ 629.
أبو بكر بن محمد الحمصي المنبجي.
9/ 500.
أبو بكر بن محمد بن رافع. 8/ 458.
أبو بكر بن محمد بن الرضي الصالحي القطان.
8/ 205.
أبو بكر بن محمد بن الزكي عبد الرحمن المزي. 8/ 590.
أبو بكر بن محمد بن شادي الحصني.
9/ 495.
أبو بكر بن محمد بن صالح الجبلي.
9/ 136.
أبو بكر بن محمد بن الصدر البعلي.
9/ 446.
أبو بكر بن محمد بن عباس التميمي المعروف بالجوهري، نجم الدين. 7/ 747.
أبو بكر بن محمد بن عبد الله اليافعي.
6/ 267.
أبو بكر بن محمد بن عبد المؤمن بن حسن العسكري الحصني. 9/ 273.
أبو بكر بن محمد العجلوني. 9/ 548.
أبو بكر بن محمد العراقي ثم المصري.
8/ 390.
بكر بن محمد بن العلاء القشيري البصري المالكي أبو الفضل. 4/ 235.
بكر بن محمد بن علي الأنصاري الجابري الزرنجري أبو الفضل. 6/ 55.
بكر بن محمد بن علي بن محمد بن حيد النيسابوري أبو منصور. 5/ 272.
أبو بكر بن محمد بن عمر بن أبي بكر بن قوام ابن علي بن منصور بن قوام البالسي الأصل الدمشقي المعروف بابن قوام. 8/ 255.
أبو بكر بن محمد بن عمرو بن حزم الأنصاري. 2/ 90.
أبو بكر بن محمد بن قاسم التونسي المعروف بمجد الدين. 8/ 86.
أبو بكر بن محمد بن قاسم السنجاري.
8/ 536.
أبو بكر بن محمد بن قلاوون. 8/ 236.
أبو بكر بن محمد بن أبي اللطف المقدسي.
10/ 470.
بكر بن محمد المازني النحوي أبو عثمان.
3/ 216.
أبو بكر بن محمد بن محمد بن عبد الله بن أبي بكر بن أبي بكر البلاطنسي، الشافعي، تقي الدين. 10/ 297.
بكر بن محمد المروزي الصيرفي الدخمسيني أبو أحمد. 4/ 240.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 127

ابن بكر محمد بن يحيى بن محمد بن يحيى الأشعري المالقي. 8/ 231.
أبو بكر بن محمد بن يعقوب الشقائي المعروف بابن أبي حرمة. 8/ 400.
أبو بكر بن محمد بن يوسف القاربي الدمشقي، الشافعي، تقي الدين، أبو بكر. 10/ 370.
أبو بكر بن المستكفي سليمان بن الحاكم أحمد العباسي أبو الفتح المعروف بالمعتضد بالله.
8/ 338.
بكر بن مضر المصري. 2/ 337.
أبو بكر بن المنذر بن أحمد بن عبد الدائم بن نعمة المقدسي. 8/ 87.
أبو بكر بن أبي موسى الأشعري القاضي.
2/ 16.
أبو بكر النجاد أحمد بن سلمان بن الحسن البغدادي. 4/ 251.
أبو بكر الهذلي سلمى البصري. 2/ 300.
أبو بكر بن هلال بن عباد، عماد الدين.
7/ 637.
أبو بكر بن يحيى بن عبد الجليل الفهري ثم الإشبيلي ابن مجبر. 6/ 484.
أبو بكر بن يوسف بن عبد القادر الخليلي ثم الصالحي. 8/ 482.
أبو بكر بن يوسف بن أبي الفتح البدني بن المستأذن. 9/ 177.
أبو بكر بن يوسف المزني المعروف بابن الحريري. 8/ 127.
ابن بكران محمد بن المظفر الحموي أبو بكر الشامي 5/ 389.
البكراوي بكار بن قتيبة الثقفي. 3/ 297.
البكراوي عبد القادر بن أحمد القصيري البكراوي. 10/ 488.
البكراوي هود بن خليفة الثقفي. 3/ 78.
ابن بكروس إبراهيم بن علي بن محمد بن المبارك البغدادي. 7/ 74.
ابن بكروس علي بن محمد بن المبارك بن أحمد البغدادي. 6/ 422.
البكري أحمد بن عبد الوارث الشافعي.
8/ 397.
البكري أبو بكر بن عبد المنعم الشافعي.
10/ 254.
البكري أبو بكر المغربي. 5/ 329.
البكري الصديقي علي بن جلال الدين محمد الشافعي علاء الدين. 10/ 419.
البكري علي بن محمد بن عبد الوارث التيمي. 9/ 92.
البكري علي بن يعقوب بن عبد المحسن المصري. 8/ 115.
البكري محمد بن علي بن محمد بن عبد الرحمن البكري الصديقي. 10/ 632.
البكري محمد بن عوض بن عبد الخالق بن عبد المنعم البكري. 8/ 405.
البكري محمود بن أحمد بن محمد بن أبي بكر القرشي البكري الحلبي. 10/ 286.
البكري موسى بن زين العابدين بن أحمد بن أبي بكر الرداد البكري. 10/ 176.
البكري، المغربي، أبو بكر. 5/ 329.
بكلك الخليفتي. 7/ 298.
بكير بن عبد الله بن الأشج المدني. 2/ 95.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 128

بكير بن معروف الدامغاني. 2/ 287.
ابن اللبل محمد بن محمد بن علي بن نصر.
7/ 89.
البلاذري الصغير أحمد بن محمد بن إبراهيم الطوسي. 4/ 207.
البلاطنسي أبو بكر بن محمد بن محمد بن عبد الله بن أبي بكر بن أبي بكر الشافعي تقي الدين. 10/ 297.
البلاطنسي عبد الحق بن محمد الشافعي زين الدين. 10/ 126.
البلاطنسي محمد بن عبد الله بن خليل بن أحمد. 9/ 445.
البلاعي داود بن محمد بن إبراهيم بن شداد النجدي الحموي. 9/ 441.
بلال بن الحارث المزني. 1/ 270.
بلال بن أبي الدرداء. 1/ 365.
بلال بن رباح الحبشي. 1/ 171.
بلال بن عبد الرحمن بن عبد الرحيم القادري.
9/ 453.
ابن بلال محمد بن محمد العيني. يعرف بابن بلال. 10/ 459.
بلال المغيثي الطواشي الحبشي الصالحي أبو الخير. 7/ 779.
البلالي محمد بن علي بن جعفر. 9/ 215.
ابن بلبان أحمد بن بلبان بن عبد الله الدمشقي المالكي. 8/ 388.
ابن بلبان علي بن بلبان أبو القاسم.
7/ 676.
ابن بلبان محمد بن إبراهيم البعلي شمس الدين. 10/ 314.
بلبان المنصوري الطباحي، الأمير الكبير سيف الدين. 7/ 797.
البلبيسي أحمد بن محمد بن عبد الرحمن الشافعي الخطيب. 9/ 15.
البلبيسي عثمان بن عبد الرحمن المخزومي.
9/ 71.
البلبيسي محمد بن إبراهيم بن مقبل البلبيسي المقدسي الوفائي. 10/ 313.
البلبيسي محمد بن إسحاق بن محمد بن المرتضى المصري. 8/ 280.
البلبيسي محمد بن محمد بن إبراهيم الإسكندراني. 8/ 453.
البلبيسي محمد بن محمد بن عمر الأنصاري. 8/ 557.
البلخي إبراهيم بن أحمد المستملي.
4/ 404.
البلخي حامد بن محمد بن شعيب.
4/ 48.
البلخي الحسن بن شجاع أبو علي.
3/ 202.
البلخي حفص بن عبد الرحمن النيسابوري.
2/ 471.
البلخي الحكم بن عبد الله. 2/ 471.
البلخي زكريا بن أحمد بن يحيى بن موسى.
4/ 170.
البلخي سلم بن سالم الزاهد. 2/ 442.
البلخي عبد الله بن شوذب البصري.
2/ 254.
البلخي عبد الله بن محمد بن علي البلخي.
3/ 401.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 129

البلخي عبد الواحد بن أحمد بن مسرور.
4/ 413.
البلخي علي بن الحسن الحنفي أبو الحسن.
6/ 244.
البلخي علي بن الفضل بن طاهر بن نصر.
4/ 124.
البلخي عمر بن هارون. 2/ 443.
البلخي محمد بن سليمان بن حسن المقدسي أبو عبد الله. 7/ 713.
البلخي محمد بن عقيل بن الأزهر. 4/ 80.
البلخي محمد بن الفضل أبو عبد الله.
4/ 93.
البلخي محمد بن محمد بن محمد بن عثمان. 7/ 451.
البلعميّ محمد بن عبيد الله الوزير أبو الفضل. 4/ 165.
البلقيني أحمد بن محمد بن أبي بكر بن رسلان. 9/ 328.
البلقيني أحمد بن محمد بن عمر. 9/ 450.
البلقيني أبو بكر بن رسلان بن نصير. 8/ 390.
البلقيني رسلان بن أبي بكر بن رسلان بن نصير بن صالح. 9/ 47.
البلقيني صالح بن عمر. 9/ 454.
البلقيني عبد الرحمن بن عمر بن رسلان.
9/ 242.
البلقيني عبد العزيز بن مظفر. 9/ 227.
البلقيني علي بن محمد بن عبد الرحمن بن عمر القاهري. 9/ 506.
البلقيني قاسم بن عبد الرحمن بن عمر.
9/ 437.
البلقيني محمد بن عمر بن رسلان بن نصير الكناني، أبو اليمن. 8/ 546.
البلقيني محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن عمر القاهري. 9/ 524.
البلقيني محمد بن محمد بن عمر.
9/ 333.
بلكين بن زيري بن مناد الحميري الصنهاجي أبو الفتوح. 4/ 393.
البلنسي أحمد بن محمد بن عمر القيسي.
7/ 105.
البلنسي علي بن محمد بن علي بن هذيل البلنسي أبو الحسن. 6/ 353.
البلّوطي منذر بن سعيد، أبو الحكم.
4/ 289.
البلوي الحسن بن إبراهيم بن أبي خالد.
8/ 222.
البلوي محمد بن محمد بن ميمون أبو الحسن. 8/ 513.
البلياني الجنيد بن محمد. 9/ 136.
ابن بليس بير أحمد بن حمزة. 10/ 419.
ابن بليش محمد بن محمد بن محمد العبدري. 8/ 299.
ابن بليمان سليمان بن بليمان بن أبي الجيش الإربلي. 7/ 690.
ابن البنّا أحمد بن علي بن أحمد بن عبد الله البغدادي. 6/ 132.
ابن البنّا الحسن بن أحمد بن عبد الله الحنبلي البغدادي. 5/ 306.
البنّا عبد الحميد بن أحمد بن خولان.
8/ 13.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 130

ابن البنّا علي بن أبي الكرم نصر بن المبارك العراقي. 7/ 177.
ابن البنّا محمد بن الحسن بن أحمد بن عبد الله البغدادي. 6/ 46.
ابن البنّا يحيى بن الحسن بن أحمد البغدادي. 6/ 161.
بنارس، أكبر ملوك الهند. 6/ 492.
بنان الحمّال بن محمد بن حمدان بن سعيد أبو الحسن. 4/ 76.
البناني ثابت بن أسلم. 2/ 96.
البناني محمد بن جابر البنّاني (صاحب الزيج) . 4/ 84.
البندار الحسين بن علي بن أحمد بن محمد البغدادي. 5/ 415.
ابن البندار عبد الخالق بن هبة الله بن البندار.
6/ 522.
بندار العبدي محمد بن بشار بن عثمان بن داود بن كيسان. 3/ 238- 239.
البندار محمد بن جعفر بن محمد بن الهيثم الأنباري أبو بكر. 4/ 311.
البندار محمد بن سليمان الدمشقي الرّبعي أبو بكر. 4/ 399.
ابن بندار محمود بن الحسين أبو نجيح الطلحي. 6/ 250.
ابن بنين عبد الغني بن سليمان المصري.
7/ 531.
البندنيجي أحمد بن أحمد بن كرم البغدادي الأزجي. 7/ 111 و 112.
البندنيجي تميم بن أحمد بن أحمد الأزجي.
6/ 536.
البندنيجي علي بن محمد بن ممدود بن جامع البغدادي. 8/ 199.
البندنيجي محمد بن عبد الله بن المبارك البيّع. 7/ 206.
ابن البهاء محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن سلامة الحراني الصالحي.
8/ 615.
بهاء الدولة، ابن السلطان عضد الدولة بن ركن الدولة ابن بويه الديلمي أبو نصر. 5/ 17.
بهاء الدين زهير بن محمد بن علي بن يحيى الأزدي. 7/ 479.
بهاء الدين زاده محمد بن بهاء الدين بن لطف الله الصوفي الحنفي. 10/ 421.
البهاء الشاعر أسعد بن يحيى بن موسى بن منصور السلمي البخاري. 7/ 182.
بهادر آص المنصوري. 8/ 163.
السلطان بهادر بن مظفّر، السلطان.
10/ 357.
البهبهائي عمر بن عبد الرحمن بن عمر.
8/ 249.
بهرام شاه بن فروخ شاه بن شاهنشاه بن أيوب بن شادي ويعرف بالملك الأمجد مجد الدين أبو المظفر 7/ 222.
بهرام بن عبد الله بن عبد العزيز بن الدميري المالكي. 9/ 78.
البهراني الحكم بن نافع الحمصي أبو اليمان. 3/ 102.
ابن بهروز محمد بن مسعود البغدادي.
7/ 304.
بهشتي رمضان المعروف ببهشتي. 10/ 567.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 131

بهلول بن إسحاق بن بهلول بن حسان التنوخي أبو محمد. 3/ 416.
البهنسي عبد الله بن محمد بن عبد الله بن أبي الغيث. 9/ 310.
البهنسي عبد الوهاب بن الحسن المصري.
7/ 693.
البهنسي محمد بن أحمد الدمشقي.
9/ 82.
البهنسي محمد بن محمد بن رجب البهنسي. 10/ 60.
البهوتي محمد بن أبي العباس أحمد المصري. 10/ 162.
البواب أسعد بن بلدرك البغدادي. 6/ 408.
ابن البوّاب علي بن هلال. 5/ 71.
بوّاب الكاملية أحمد بن أبي بكر بن علي.
9/ 308.
البوازيجي عبد الله بن علي بن أحمد بن الزيتوني. 7/ 181.
البوتيجي أحمد بن عبد الله الشافعي.
9/ 257.
البوراني الحسن بن الربيع البجلي القسري الكوفي. 3/ 99.
بوري، أخو السلطان صلاح الدين، مجد الدين. 6/ 436.
بوري بن طغتكين السلجوقي تاج الملوك.
6/ 129.
ابن البوري هبة الله بن معد بن عبد الكريم القرشي الدمياطي أبو القاسم. 6/ 566.
البوشنجي إسماعيل بن عبد الواحد بن إسماعيل بن محمد. 6/ 184.
البوشنجي عبد الرحمن بن محمد الخطيبي.
6/ 246.
البوشنجي عبد الرحمن بن محمد بن عفيف.
5/ 332.
البوشنجي محمد بن إبراهيم بن سعيد بن عبد الرحمن بن موسى العبدي، أبو عبد الله.
3/ 380.
البوصيري أحمد بن أبي بكر بن قايماز الشافعي. 9/ 340.
البوصيري أحمد بن عبد الله بن الحسن الشافعي. 7/ 149.
البوصيري حسين بن علي بن سبع المالكي.
9/ 330.
البوصيري محمد بن إبراهيم شمس الدين.
9/ 243.
البوصيري محمد بن سعيد بن حماد الدلاصي، شرف الدين. 7/ 753.
البوصيري هبة الله بن علي بن مسعود الأنصاري الخزرجي المنستيري. 6/ 550.
البوصيرية وجيهية بنت علي بن يحيى الأنصارية. 8/ 174.
بولص الراهب، المعروف بالحبيس.
7/ 561.
ابن بويان أحمد بن عثمان البغدادي.
4/ 234.
البويضي عبد الله بن عبد الله بن رسلان البويضي الدمشقي. 10/ 202.
البويطي عبد الكريم بن علي. 9/ 520.
البويطي يوسف بن يحيى، أبو يعقوب.
3/ 143.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 132

ابن بويه أحمد بن بويه الديلمي (السلطان معز الدولة) . 4/ 290.
ابن البياز يحيى بن إبراهيم بن أبي زيد المرسي. 5/ 412.
البياسي يوسف بن محمد بن إبراهيم.
7/ 451.
البياضي مسعود بن عبد العزيز بن المحسن بن الحسن. 5/ 294.
أبو البيان نبأ بن محمد بن محفوظ.
6/ 265.
البياني إبراهيم بن يوسف بن سوار الكردي البياني الخاتوني. 10/ 470.
البياني قاسم بن أصبغ أبو محمد. 4/ 220.
البياني محمد بن قاسم بن محمد بن قاسم الأموي القرطبي. 4/ 141.
بيبرس التركي البندقداري ثم الصالحي السلطان الكبير ركن الدين أبو الفتوح. 7/ 610.
بيبرس التركي العديمي. 8/ 59.
بيبرس المنصوري الخطائي الدويدار.
8/ 120.
بيبى بنت عبد الصمد بن علي الهرثمية الهروية أم الفضل وأم عزى. 5/ 331.
البيت لبدي أحمد الحنبلي شهاب الدين.
9/ 462.
البيتليدي عبد الله بن عمر بن محلى بن عبد الحافظ. 8/ 604.
البيجوري إبراهيم بن أحمد الشافعي.
9/ 245.
ابن البيدق أبو بكر بن محمد العجلوني.
9/ 548.
بير أحمد بن حمزة، الشهير بابن بليس الحنفي، الفاضل، المولى. 10/ 419.
بير أحمد، المولى، أحد الموالي الرومية.
10/ 325.
بير جمال الشيرازي الصوفي. 9/ 495.
بير نصع بن جهان شاه بن قرا يوسف بن قرا محمد التركماني. 9/ 459.
البيروتي الوليد بن مزيد العذري. 3/ 17.
البيري أحمد بن حسين بن حسن بن عمري البيري. 10/ 484.
البيري حسين بن حسن بن عمر الحلبي الشافعي الصومي. 10/ 153.
البيري محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد الحريري. 9/ 269.
البيري يوسف بن أحمد بن محمد بن أحمد بن جعفر بن قاسم. 9/ 149.
البيساني أحمد بن عبد الرحيم بن علي المصري. 7/ 378.
البيساني عبد الرحيم بن علي بن الحسن اللخمي. 6/ 530.
البيضاوي إبراهيم بن علي بن محمد بن داود بن شمس بن عبد الله. 9/ 329.
البيضاوي عبد الله بن عمر بن محمد بن علي أبو الخير. 7/ 685.
البيضاوي عبد الله بن محمد بن محمد بن محمد. 6/ 188.
ابن البيطار عبد الله بن أحمد المالقي العشاب. 7/ 405.
ابن البيطار محمد بن عبد الملك بن بونة العبدري المالقي. 6/ 496.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 133

ابن البيطار محمد بن علي بن خالد الشافعي شمس الدين. 9/ 249.
البيّع توبة بن علي بن مهاجر التكريتي.
7/ 770.
ابن البيع عبد الله بن عبيد الله بن يحيى البغدادي. 5/ 51.
البيّع عبد الواحد بن عبد السلام بن سلطان الأزجي. 7/ 25.
البيع محمد بن عبد الله بن المبارك البندنيجي. 7/ 206.
ابن البيع محمد بن عبد الله بن محمد بن حمدون الضبي الطهماني النيسابوري الحاكم صاحب «المستدرك» . 5/ 33.
البيع محمد بن المبارك بن محمد البغدادي، أبو بكر بن مشق. 7/ 34.
ابن البيع محمد بن هبة الله بن عبد العزيز الدينوري الزهري. 7/ 194.
ابن البيع يحيى بن عثمان بن الحسين بن عثمان الأزجي. 6/ 57.
ابن البيكار إبراهيم بن محمد بن علي بن البيكار. 10/ 452.
البيكندي أحمد بن علي بن عمر السليماني.
5/ 26.
البيكندي عثمان بن علي. 6/ 269.
البيكندي محمد بن سلام البيكندي الحافظ.
3/ 117.
البيلقاني زكي بن الحسن أبو أحمد.
7/ 614.
ابن البيلوني خديجة بنت محمد بن حسن البابي الحلبي ابن البيلوني الشافعي.
10/ 239.
ابن البيلوني محمد بن حسن بن أبي بكر الحلبي. 10/ 135.
ابن البيلوني محمد بن شمس الدين محمد بن حسن البابي أبو البركات. 10/ 294.
البيلوني محمد بن محمد بن حسن بن البيلوني أبو اليسر. 10/ 482.
بيليك الخزندار الظاهري. 7/ 613.
البيهقي أحمد بن الحسين بن علي الخسروجردي. 5/ 248.
البيهقي عبيد الله بن محمد بن أبي بكر أبو الحسن. 6/ 110.
البيهقي الفضل بن محمد بن المسيب الشعراني. 3/ 337.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 134

حرف التاء ابن التاج إبراهيم بن عبد الوهاب بن عبد السلام البغدادي. 9/ 452.
تاج الإسلام الحسين بن نصر الموصلي.
6/ 269.
تاج الأمناء أحمد بن محمد بن الحسن بن هبة الله الدمشقي. 7/ 75.
ابن تاج الأمناء القاسم بن مظفر بن محمد بن ابن عساكر. 8/ 110.
التاج بن زين الأمناء الحسن بن محمد بن الدمشقي بن عساكر. 7/ 524.
التاج بن الشيرازي أحمد بن محمد بن هبة الله. 7/ 371.
تاج الدين الكندي زيد بن الحسن بن زيد بن الحسن البغدادي. 7/ 100.
تاج الدين المسعودي محمد بن عبد الرحمن البنجديهي الخراساني. 6/ 461.
تاج العارفين الحسن بن عدي بن أبي البركات بن صخر بن مسافر. 7/ 396.
ابن تاج القراء علي بن عبد الرحمن الطوسي أبو الحسن. 6/ 348.
تاج بن محمود الأصفهندي العجمي. 9/ 96.
التّاذفي محمد بن يحيى بن يوسف الربعي التّادفي. 10/ 492.
التّاذفي محمد بن يوسف بن عبد الرحمن الربعي التادفي. 10/ 449.
التاذفي يحيى بن يوسف بن عبد الرحمن التادفي سبط الأثير بن الشحنة. 10/ 467.
التاذفي محمود بن محمد بن أحمد.
7/ 756.
التادلي إبراهيم بن محمد بن علي. 9/ 39.
التادلي عبد الرحمن بن موسى المغربي المالكي. 10/ 269.
تاشفين بن علي بن يوسف بن تاشفين المصمودي البربري الملثم. 6/ 199.
أبو تاشفين بن أبي حمو موسى يوسف التلمساني آخر بني عبد الواد. 8/ 586.
ابن تامتيت أحمد بن محمد بن الحسن اللّواتي الفاسي، أبو العباس. 7/ 499.
ابن التانرايا عبد الرحمن بن علي بن أحمد بن علي أبو المعالي. 7/ 209.
التانئ منصور بن الحسين الأصبهاني.
5/ 220.
ابن التّبان عبد الله بن إسحاق القيرواني أبو محمد، شيخ المالكية في المغرب.
4/ 385.
ابن التبان عبد الله بن عبد الباقي الواسطي.
6/ 227.
التبّاني جلال بن أحمد بن يوسف بن طوع بن رسلان الثّيري. 8/ 561.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 135

التباني محمد بن جلال بن أحمد بن يوسف التركماني. 9/ 196.
التباني يعقوب بن جلال واسم جلال رسولا، ويسمى أيضا أحمد الرومي الحنفي العجمي. 9/ 265.
التبريزي بدل بن أبي المعمر بن إسماعيل.
7/ 314.
التبريزي القسطنطيني هداية الله بن بار الحنفي. 10/ 399.
التبريزي عبد الرحمن بن محمد بن أفضل الدين الأفضلي. 8/ 89.
التبريزي عبد الحميد بن عيسى بن عمريه بن يوسف. 7/ 441.
التبريزي الكمال التّبريزي العجمي.
10/ 457.
التبريزي محبّ الدين، ويقال محب الله.
10/ 463.
التبريزي محمد بن عبد الأول أحد موالي الروم الحنفي. 10/ 435.
التبريزي محمد بن عبد الوهاب الأبار الخطيب التبريزي. 10/ 561.
التبريزي نسيم الدين التبريزي الشيخ.
9/ 211.
التبريزي يحيى بن علي بن محمد الشيباني.
6/ 9.
التّبسي أحمد بن محمد المغربي التونسي أبو العباس. 10/ 237.
التبوذكي موسى بن إسماعيل المنقري البصري. 3/ 106.
تبوك بن أحمد بن تبوك السلمي. 4/ 170.
تبوك بن الحسن بن الوليد الكلابي أبو بكر.
4/ 412.
أخو تبوك عبد الوهاب بن الحسن بن الوليد الكلابي. 4/ 507.
التتري عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن المقدسي. 8/ 349.
تتش بن السلطان ألب أرسلان بن داود بن ميكائيل بن سلجوق التركي السلجوقي أبو سعيد المعروف ب: السلطان تاج الدولة.
5/ 380.
تجني الوهبانية أم عتب. 6/ 414.
التجيبي أحمد بن محمد بن مسلم.
3/ 409.
التجيبي حرملة بن يحيى المصري. 3/ 198.
التجيبي خالد بن أبي عمران التونسي.
2/ 125.
التجيبي سليم بن عتر. 1/ 314.
التجيبي عبد الرحمن بن مقرب بن عبد الكريم الكندي أسعد الدين. 7/ 382.
التجيبي عبد الله بن مالك بن سيف. 4/ 36.
التجيبي عيسى بن حماد بن زغبة المصري.
3/ 223.
التجيبي محمد بن أحمد بن خلف بن الحاج. 6/ 153.
التجيبي محمد بن رمح المصري أبو عبد الله. 3/ 193.
التجيبي محمد بن عيسى بن فرج المغامي الطليطلي. 5/ 365.
التجيبي محمد بن أبي القاسم أحمد بن محمد القرطبي أبو الوليد. 8/ 91.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 136

التحتاني محمد وقيل محمود بن محمد الرازي. 8/ 355.
التدمري إسحاق بن إبراهيم بن أحمد بن محمد. 9/ 295.
أبو تراب عبد الباقي بن يوسف المراغي.
5/ 402.
تراب بن عمر بن عبيد المصري أبو النعمان.
5/ 128.
التّرابي عبد الرزاق التّرابي المصري.
10/ 290.
ابن ترجم محمد بن إبراهيم المصري.
7/ 737.
ابن الترجمان محمد بن الحسين بن علي الغزي، شيخ الصوفية بديار مصر.
5/ 207.
الترقفي عباس الترقفي. 3/ 288.
الترك أحمد بن أحمد بن محمد بن ينال الأصبهاني أبو العباس. 6/ 465.
تركان [خاتون] بنت مسعود بن قطب الدين مودود بن أتابك زنكي. 7/ 359.
التركستاني أحمد بن مسعود بن علي.
7/ 76.
ابن التركماني أحمد بن عثمان بن إبراهيم المارديني. 8/ 243.
التركماني أيبك الصالحي المعز عز الدين.
7/ 463.
التركماني تغري برمش بن يوسف بن عبد الله. 9/ 233.
التركماني داود بن يوسف بن عمر.
8/ 100.
التركماني سقمان بن أرتق بن أكسب.
5/ 420.
التركماني سليمان الموله. 8/ 62.
التركماني عبد الرزاق بن أحمد بن أحمد بن محمود بن موسى. 10/ 60.
التركماني علي بن طيبغا بن حاجي بك العينتابي. 9/ 332.
التركماني ميكائيل بن حسن بن إسرائيل.
8/ 606.
التركي آبق الملك المظر محيي الدين صاحب دمشق. 6/ 351.
التركي أحمد بن خاص الحنفي. 9/ 121.
الترمذي محمد بن أحمد بن جعفر. 3/ 403.
الترمذي محمد بن إسماعيل السلمي، أبو إسماعيل. 3/ 330.
الترمذي محمد بن عيسى بن سورة بن موسى بن الضحاك السلمي الترمذي أبو عيسى. 3/ 327.
ابن ترمش أحمد بن ترمش الخياط البغدادي. 6/ 544.
الترياقي عبد العزيز محمد الهروي أبو نصر.
5/ 354.
التريكي محمد بن أحمد بن علي بن الحسن أبو المظفر. 6/ 292.
التزمنتي يوسف بن محمد بن أحمد بن المجبر. 9/ 380.
التسارسي علي بن زيد بن علي الإسكندراني الخياط أبو الرضا. 7/ 367.
ابن التستري أحمد بن عيسى المصري.
3/ 196.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 137

التّستري أحمد بن يحيى بن زهير، أبو جعفر. 4/ 50.
التستري سهل بن عبد الله بن يونس.
3/ 342.
التستري علي بن أحمد بن علي البصري.
5/ 345.
التستري محمد بن أسعد. 8/ 179.
التستري نصر الله بن أحمد بن محمد بن عمر. 9/ 147.
التستري يزيد بن إبراهيم البصري.
2/ 284.
التّسيلي إبراهيم بن محمد بن إبراهيم التّسيلي. 10/ 252.
التّسيلي إبراهيم بن محمد بن إبراهيم التّسيلي. 10/ 525.
ابن التعاويذي محمد بن عبيد الله أبو الفتح.
6/ 462.
التعزي سليمان بن إبراهيم بن عمر الفقيه العلوي. 9/ 247.
التّعزي محمد بن محمد بن علي بن إدريس العلوي أبو الطاهر. 9/ 344.
تغري بن عبد الله الظاهري نائب الشام.
9/ 164. 9/ 164.
ابن تغري بردي يوسف بن تغري بردي الحنفي. 9/ 472.
تغري برمش بن عبد الله الحلالي المؤيدي.
9/ 399.
تغري برمش بن يوسف بن عبد الله التركماني.
9/ 233.
أبو تغلب بن أحمد بن أبي تغلب الفاروثي الواسطي. 7/ 763.
التغلبي أحمد بن محمد بن سالم بن بهاء الدين الربعي بن صصرى. 8/ 107.
التّغلبي الحسن بن أبي الهيجاء بن حمدان.
4/ 304.
التّغلبي الحسين بن حمدان. 4/ 33.
التّغلبي سالم بن الحسن بن هبة الله «أبو الغنائم- أمين الدين» . 7/ 322.
التّغلبي شريف بن سيف الدولة. 4/ 427.
التّغلبي عبد الملك بن زيد بن يس الموصلي الدولعي. 6/ 547.
التغلبي علي بن محمد بن هارون الدمشقي.
8/ 56.
التغلبي عيسى بن سليمان بن رمضان المصري القرافي أبو الروح. 7/ 526.
التغلبي محمد بن سالم بن أبي المواهب التغلبي. 7/ 580.
التغلبية ست الوزراء بنت أبي الفضل يحيى الدمشقي. 8/ 65.
التفتازاني محمد بن عمر الحموي.
9/ 230.
التفتازاني مسعود بن عمر بن عبد الله.
8/ 547.
التفليسي عمر بن بندار بن عمر أبو الفتح.
7/ 589.
التفلسي عمر بن إسماعيل بن محمد النيسابوري أبو بكر. 5/ 354.
التفهني عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن الحنفي. 9/ 311.
التفهنيّ محمد بن عبد الرحمن بن علي شمس الدين. 9/ 386.
ابن تقي أحمد بن محمد بن أحمد الدّميري.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 138

9/ 352.
التقي البيع توبة بن علي بن مهاجر التكريتي.
7/ 70.
تقي الدين سلامة بن إبراهيم بن سلامة الحداد القباني. 6/ 518.
ابن تقي المالكي محمد بن عبد الغني المصري. 10/ 69.
ابن التّقي محمد بن علي بن عبد الرحمن بن محمد المقدسي الحنبلي. 9/ 215.
تقية بنت غيث بن علي الأمنازي. 6/ 436.
تقية بنت محمد بن آموسان. 7/ 47.
التكريتي عبد الله بن محمد بن علي بن سويد الدمشقي. 8/ 104.
التكرتي محمد بن علي بن أبي طالب.
7/ 580.
التككي الحسن بن محمد بن عبد العزيز البغدادي. 6/ 7.
الأمير تكين الخاصة. 4/ 106.
ابن أبي تكين يوسف بن موسى بن محمد بن أحمد الملطي. 9/ 64.
ابن التلّ محمد بن الحسن الأسدي الكوفي.
2/ 476.
التلعفري أحمد بن عبد الرحيم بن حسن الدمشقي القبيباتي. 10/ 81.
التّلعفري محمد بن جوهر الصوفي.
7/ 762.
التّلّعفري محمد بن يوسف بن مسعود بن بركة. 7/ 609.
التّلمساني محمد بن سليمان بن علي الكاتب شمس الدين. 7/ 708.
التلمساني يحيى بن محمد الأصبحي.
9/ 129.
التّلمساني أحمد بن يحيى بن أبي بكر.
8/ 415.
التلمساني أبو تاشفين بن أبي حمو موسى.
6/ 586.
التلمساني سليمان بن علي بن عبد الله بن علي عفيف الدين. 7/ 719.
التلمساني محمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن مرزوق العجيسي. 8/ 467.
ابن التلميذ هبة الله بن صاعد المصري البغدادي. 6/ 318.
ابن تولوا عثمان بن سعيد الفهري. 7/ 685.
التلواني علي بن عمر بن حسن بن حسين بن علي بن صالح. 9/ 368.
ابن التلولي محمد بن علي بن محمد بن كرم السّلامي. 7/ 80.
التّلي عبد الله بن أحمد بن تمام بن حسان الصالحي. 8/ 88.
التلي محمد بن أحمد بن تمام بن حسان الصالحي. 8/ 229.
التّمار أحمد بن المظفر بن سوسن. 6/ 12.
التمار عبد الملك بن عبد العزيز أبو نصر.
3/ 130.
التمار محمد بن بكر بن محمد بن عبد الرزاق بن داسة. 4/ 245.
التمار محمد بن محمد البصري أبو جعفر.
3/ 375.
التمار محمد بن يحيى بن أبي سمينة البغدادي. 3/ 178.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 139

التمار يحيى بن المشرف بن علي المصري أبو جعفر. 6/ 127.
تمام السّروري بن أبي بكر بن أبي طالب الدمشقي الجندي أبو طالب. 7/ 505.
تمام بن غالب التيّاني القرطبي أبو غالب.
5/ 168.
تمّام بن محمد بن عبد الله بن جعفر البجلي الرازي ثم الدمشقي. 5/ 73.
تمتام محمد بن غالب بن حرب الضبي البصري الحافظ. 3/ 346.
تمربغا الرومي الظاهري. 9/ 488.
ابن تمريه محمد بن أبي بكر بن محمد.
9/ 324.
تميم بن أحمد بن أحمد البندنيجي الأزجي أبو القاسم. 6/ 536.
أبو تميم الجيشاني [عبد الله بن مالك بن أبي الأسحم من أئمة التابعين] . 1/ 318.
تميم بن أبي سعيد الجرجاني أبو القاسم.
6/ 159.
تميم بن طرفة الطائي الكوفي. 1/ 376.
ابن تميم محمد بن يعقوب بن علي الجندي الحموي المجير. 7/ 679.
تميم بن المعز بن باديس الحميري أبو يحيى.
6/ 5.
التميمي إبراهيم بن إسماعيل الإسكندراني.
7/ 612.
التميمي أحمد بن زيد. 8/ 560.
التميمي أحمد بن عبد الرحمن بن عثمان الدمشقي المعدّل. 5/ 183.
التميمي أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن الحارث الأصبهاني. 5/ 150.
التميمي أحمد بن محمد بن السري، الكوفي. 4/ 276.
التميمي أحمد بن محمد بن الوليد المصري.
4/ 180.
التميمي إسحاق بن سويد. 2/ 134.
التميمي إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل بن ممدود الشيرازي. 8/ 308.
التميمي الحارث بن محمد بن أبي أسامة البغدادي. 3/ 335.
التميمي رزق الله بن عبد الوهاب بن عبد العزيز بن الحارث البغدادي. 5/ 380.
التميمي سوّار بن عبد الله بن سوّار العنبري البصري. 3/ 207.
التميمي صالح بن أحمد بن حمد الأحنفي.
4/ 442.
التميمي عباس بن حسين بن بدر.
8/ 474.
التميمي عبد الرحمن بن محمد بن إدريس الرازي. 4/ 139.
التميمي عبد الرحمن بن أحمد البخاري.
5/ 258.
التميمي عبد الرحيم بن عبد الكريم بن محمد. 7/ 135.
التميمي عبد الصمد بن عبد الوارث بن سعيد التنوري. 3/ 35.
التميمي عبد العزيز بن أحمد الدمشقي الكتاني. 5/ 283.
التميمي عبد الله بن أحمد بن إسماعيل الإسكندراني. 7/ 683.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 140

التميمي عبد الوهاب بن رزق الله أبو الفضل.
5/ 402.
التميمي الفضيل بن عياض المروزي اليربوعي، أبو علي الإمام المشهور.
2/ 399.
التميمي محمد بن عبد الرحمن بن سلطان أبو عبد الله. 7/ 754.
التميمي محمد بن عبد الرحمن بن عثمان بن أبي نصر التميمي أبو الحسين. 5/ 200.
التميمي محمد بن علي بن عبد القادر الهمذاني المصري. 8/ 131.
التميمي محمد بن القاسم بن معروف الدمشقي أبو علي. 4/ 250.
التميمي محمد بن هشام السعدي.
3/ 209.
التميمي محمود بن عبد المنعم التميمي الدمشقي. 6/ 550.
التميمي منصور بن إسماعيل بن عمر.
4/ 33.
التميمي وهب بن مسرة أبو الحزم. 4/ 246.
التميمي محمد بن هبة الله بن خلف.
6/ 166.
ابن التنبالي يوسف بن محمد المرداوي السعدي. 9/ 503.
ابن التنبي محمد بن محمد بن عقيل الدمشقي الكاتب، فخر الدين. 7/ 741.
تند وبنت حسين بن أويس. 9/ 226.
التنكتي [1] نصر بن الحسن الشاشي أبو الفتح. 5/ 370.
التنكزي عبد الرحمن بن محمد بن طولوبغا.
9/ 249.
التنوخي إبراهيم بن أحمد بن عبد الواحد البعلي ثم الشامي. 8/ 619.
التنوخي إبراهيم بن محاسن بن عبد الملك بن منجى الحموي. 7/ 498.
التنوخي إبراهيم بن أبي اليسر شاكر بن عبد الله. 7/ 237.
التنوخي أحمد بن إسحاق بن بهلول الأنباري. 4/ 85.
التنوخي إسحاق بن بهلول الأنباري.
3/ 238.
التنوخي أسعد بن عثمان بن المنجى. 7/ 498.
التنوخي أسعد بن علي بن محمد المنجى.
9/ 462.
التنوخي أسعد بن المنجى بن بركات المعري. 7/ 36.
التنوخي إسماعيل بن إبراهيم بن أبي اليسر الدمشقي. 7/ 590.
التنوخي بهلول بن إسحاق بن بهلول بن حسان. 3/ 416.
التنوخي سحنون عبد السلام بن سعيد بن حبيب الحمصي ثم المغربي، أبو سعيد.
3/ 182.
التنوخي سعيد بن عبد العزيز. 2/ 299.
التنوخي شاكر بن عبد الله بن محمد المعري. 6/ 443.
التنوخي عبد الرحمن بن سالم التنوخي الواعظ. 6/ 299. [1] في الكتاب: «السكشي» والصواب ما أثبته هنا وقد نبهت على ذلك في موقع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 141

التنوخي عبد المحسن بن حمود الصدر الحلبي. 7/ 382.
التنوخي علي بن محمد بن داود القاضي.
4/ 227.
التنوخي علي بن المحسن بن علي البغدادي. 5/ 203.
التنوخي محاسن بن عبد الملك بن علي بن نجا الحموي الصالحي. 7/ 387.
التنوخي المحسن بن علي بن محمد بن داود بن إبراهيم أبو علي. 4/ 446.
التنوخي القضاعي جابر بن إبراهيم بن علي الشافعي. 10/ 350.
التنوخي محمد بن كامل بن أحمد بن أسد أبو المحاسن. 7/ 21.
التنوخي محمد بن محمد بن المنجّى بن عثمان بن أسعد المعري التنوخي الحنبلي، أبو البركات. 8/ 375.
التنوخية ست الوزراء بنت عمر بن أسعد بن المنجى. 8/ 73.
التنوري عبد الصمد بن عبد الوارث بن سعيد التميمي. 3/ 35.
التنوري عبد الوارث بن سعيد التنوري البصري. 2/ 356.
التنسي عبد الله بن أحمد جمال الدين.
9/ 159.
التنيسي بسر بن بكر الدمشقي أبو عبد الله محدث تنيس. 3/ 28.
التنّيسي بكر بن أحمد بن حفص الشعراني.
4/ 175.
التنيسي عبد الله بن يوسف الحافظ. 3/ 90.
التنيسي عمرو بن أبي سلمة الفقيه الدمشقي.
3/ 61.
التنيسي يحيى بن حسان أبو زكريا. 3/ 44.
التهامي أحمد بن عبد الله. 8/ 493.
التهامي علي بن محمد أبو الحسن.
5/ 82.
التوابيتي أشعث بن سوار الكندي الأفرق.
2/ 158.
أبو توبة الربيع بن نافع الحافظ الحلبي.
3/ 189.
ابن توبة عبد الجبار بن أحمد بن محمد الأسدي العكبري. 6/ 177.
توبة بن علي بن مهاجر التكريتي أبو البقاء، المعروف بالتقي البيع. 7/ 770.
التوثي محمد بن أحمد بن محمد بن قيداس التوثي أبو طاهر. 5/ 421.
توران شاه بن أيوب بن شاذي، شمس الدولة.
6/ 421.
توران شاه بن الصالح نجم الدين أيوب، غياث الدين الملك المعظم. 7/ 417.
توران شاه بن صلاح الدين أبو المفاخر.
7/ 505.
التوزري عثمان بن محمد بن عثمان أبو عمرو فخر الدين. 8/ 60.
التوزري محمد بن سلامة المغربي الكركي.
8/ 624.
التوزي أحمد بن علي البغدادي أبو الحسين.
5/ 187.
التوقاتي الحنفي المولى. 10/ 197.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 142

التوقاني لطف الله الشهير بمولانا لطفي الرومي. 10/ 34.
ابن تولوا عثمان بن سعيد الفهري المصري.
7/ 685.
توما الراهب. 8/ 133.
ابن تومرت محمد بن عبد الله المصمودي البربري. 6/ 117.
التّنسي أبو بكر بن محمد بن قاسم.
8/ 86.
التّونسي شعيب بن محمد بن جعفر بن محمد. 8/ 374.
التونسي محمد بن أحمد الشاذلي أبو المواهب، الإمام المدقّق. 10/ 16.
أبو التياج يزيد بن حميد البصري، صاحب أنس بن مالك. 2/ 124.
التياني تمام بن غالب القرطبي أبو غالب.
5/ 168.
التيزيني محمد بن محمد بن أبي بكر الدمشقي. 10/ 79.
التيملي محمد بن الحسين الكوفي أبو الطيب. 4/ 468، 4/ 469.
تيمور لنك. 9/ 96.
التيمي إبراهيم بن محمد بن طلحة بن عبيد الله. 2/ 48.
التيمي إبراهيم بن يزيد الكوفي. 1/ 362.
التّيمي إسماعيل بن محمد بن الفضل الطلحي الأصبهاني. 6/ 174.
التيمي ربيعة بن عبد الله بن الهدير.
1/ 306.
التيمي زهرة بن معبد أبو عقيل. 2/ 156.
التّيمي سليمان بن طرخان القيسي.
2/ 199.
التّيمي سليمان بن عبد الرحمن الشامي.
3/ 153.
التّيمي عبد الرحمن بن عثمان بن عبد الله.
1/ 308.
التّيمي عبد الرحمن بن القاسم بن محمد بن أبي بكر الصدّيق المدني. 2/ 115.
التّيمي عبد الله بن محمد بن اللبان الأصبهاني. 5/ 199.
التّيمي محمد بن إبراهيم المدني. 2/ 90.
التّيمي معمر بن المثنى البصري، أبو عبيدة.
3/ 50.
التّيمي النعمان بن عبد السلام أبو المنذر.
2/ 378.
التّيمي يحيى بن سعيد بن حيّان، أبو حيان.
2/ 209.
ابن تيمية أحمد بن عبد الحليم بن عبد السلام أبو العباس تقي الدين، شيخ الإسلام.
8/ 142.
ابن تيمية عبد الحليم بن محمد بن الخضر بن محمد بن تيمية أبو محمد. 7/ 19.
ابن تيمية عبد الرحمن بن عبد الحليم أبو الفرج. 8/ 262.
ابن تيمية عبد السلام بن عبد الله بن الخضر بن علي الحرّاني أبو البركات، صاحب «المنتقي من أحاديث الأحكام» .
7/ 443.
ابن تيمية عبد الغني بن محمد الحراني أبو محمد. 7/ 354.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 143

حرف الثاء ابن أبي ثابت إبراهيم بن أحمد بن محمد بن أحمد بن أبي ثابت السامري ابو إسحاق.
4/ 203.
ثابت البناني ثابت بن أسلم البناني.
2/ 96.
ثابت بن بندار البقّال أبو المعالي. 5/ 420.
ثابت بن حزم السرقسطي اللغوي العلّامة.
4/ 65.
ثابت بن أسلم البناني. 2/ 96.
ثابت بن سنان بن ثابت بن قرة الصابئ الحراني. 4/ 334.
ثابت بن سنان بن قرة أبو الحسن. 3/ 368.
ثابت بن قرة بن هارون الحاسب الحكيم الحراني. 3/ 366.
ثابت بن محمد بن أبي بكر الخجندي ثم الأصبهاني أبو سعد الصدر علاء الدين.
7/ 321.
ثابت بن محمد بن المشيع الجزري المقصاتي أبو بكر. 8/ 59.
ثابت بن مشرّف الأزجي أبو سعد. 7/ 150.
ثابت بن منصور بن المبارك الكيلي أبو العز.
6/ 152.
ثابت بن يزيد الأحول البصري. 2/ 313.
ابن ثرثال أحمد بن عبد العزيز بن أحمد.
5/ 50.
الثعالبي عبد الملك بن محمد بن إسماعيل النيسابوري. 5/ 151.
ثعلب أحمد بن يحيى بن يزيد الشيباني العبسي، أبو العبّاس، علّامة الأدب.
3/ 383.
أبو ثعلبة الخشني. 1/ 313.
الثعلبي حمزة بن علي بن هبة الله الدمشقي البزاز. 6/ 291.
الثعلبي زياد بن علاقة الكوفي. 2/ 107.
الثعلبي فرج بن قاسم بن أحمد بن لبّ الغرناطي. 8/ 483.
الثقفي أحمد بن إبراهيم بن الزبير. 8/ 31.
الثقفي أحمد بن محمود الأصبهاني.
5/ 234.
الثقفي أسعد بن أحمد بن أبي غانم الأصبهاني. 6/ 545.
الثقفي أسيد بن عاصم الأصبهاني.
3/ 297.
الثقفي بكّار بن قتيبة البكراوي. 3/ 297.
الثقفي جعفر بن عبد الواحد بن أحمد.
6/ 345.
الثقفي جعفر بن عبد الواحد الأصبهاني.
6/ 110.
الثقفي زاهر بن أحمد بن أبي غانم أبو المجد. 7/ 48.
الثقفي زائدة بن قدامة. 1/ 315.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 145

الثقفي زائدة بن قدامة الكوفي أبو الصلت.
2/ 276.
الثقفي عبد الرحمن بن أحمد بن عباد الهمذاني. 4/ 62.
الثقفي عبد الواحد بن أحمد بن محمد.
6/ 291.
الثقفي عبد الوهاب بن عبد المجيد.
2/ 441.
الثقفي عمر بن إسماعيل بن أبي غيلان البغدادي. 4/ 48.
الثقفي القاسم بن الفضل بن أحمد أبو عبد الله. 5/ 392.
الثقفي محمد بن عبد الوهاب النيسابوري أبو علي. 4/ 150.
الثقفي محمد بن عاصم الثقفي الأصبهاني العابد أبو جعفر. 3/ 274.
ثقة الملك الحسن بن علي بن عبد الله بن أبي جرادة. 6/ 291.
ابن الثلاج عبد الله بن محمد بن الثلاج البغدادي أبو القاسم [1] . 4/ 463.
الثلجي محمد بن شجاع بن الثلجي.
3/ 284.
الثمانيني عمر بن ثابت أبو القاسم.
5/ 189.
أبو الثناء حماد بن هبة الله بن حماد بن الفضل الفضيلي الحرّاني. 6/ 545.
ثوبان بن بجدد مولى رسول الله صلّى الله عليه وسلم.
1/ 253.
أبو ثور إبراهيم بن خالد الكلبي البغدادي.
3/ 180.
ابن أبي ثور الوليد بن عبد الله الهمداني الكوفي. 2/ 332.
ثور بن يزيد الكلاعي الحافظ أبو خالد محدث حمص. 2/ 243.
الثوري سفيان بن سعيد الفقيه أبو عبد الله.
2/ 274.
الثوري سعيد بن مسروق، والد سفيان.
2/ 115.
الثوري عمار بن محمد الكوفي. 2/ 365.
الثوري مبارك بن سعيد الكوفي أخو سفيان الثوري. 2/ 358.
الثوري محمد بن الصلت الثوري ثم البصري الحافظ أبو يعلى. 3/ 132.
الثوم أحمد بن محمد بن عيسى بن الحسن الياسوفي. 9/ 77. [1] تنبيه: سقطت لفظة «أبو» من كنيته في أصول الكتاب واستدركتها من «تاريخ الإسلام» للذهبي (حوادث ووفيات السنوات 381- 400 هـ) بتحقيق الدكتور عمر عبد السلام التدمري.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 146

حرف الجيم ابن جابار مكّي بن عبد الله الدينوري أبو بكر. 5/ 295.
جابر بن إبراهيم بن علي التنوخي القضاعي الشافعي. 10/ 350.
جابر بن زيد، أبو الشعثاء. 1/ 365.
جابر بن سمرة السوائي الصحابي. 1/ 291.
جابر بن عبد الله بن عمرو بن حرام الأنصاري السلمي. 1/ 319.
جابر بن محمد بن محمد بن محمد بن عبد العزيز بن يوسف الخوارزمي الكاتي أبو عبد الله. 8/ 226.
جابر بن محمد بن يونس الحموي ثم الدمشقي بن اللحية أبو الفرج. 6/ 561.
جابر بن ياسين البغدادي الحنائي أبو الحسن.
5/ 270.
جابر بن يزيد الجعفي. 2/ 122.
الجابري عبد الله بن جعفر بن إسحاق الموصلي. 4/ 321.
ابن جابي الأحباس عمر بن محمد بن يحيى العتبي الشاهد. 8/ 116.
ابن الجابي أحمد بن عثمان بن عيسى بن حسن الياسوفي أبو العباس. 8/ 509.
جابي بن عبادة إبراهيم بن عثمان بن محمد الصالحي الحنبلي. 10/ 129.
الجاجرمي إسماعيل بن علي النيسابوري.
5/ 415.
الجاجرمي محمد بن إبراهيم أبو حامد.
7/ 103.
الجاحظ عمرو بن بحر البصري المعتزلي أبو عثمان. 3/ 231.
الجار محمد بن محمد بن عبد الله بن محمود جلال الدين الملقب ب جار الله، قاضي الحنفية. 8/ 477.
جار الله بن صالح بن أحمد بن عبد الكريم الشيباني المكي. 9/ 164.
جار الله بن عبد العزيز بن عمر بن محمد بن محمد بن فهد الهاشمي المكي الشافعي، جار الله. 10/ 432.
جار الله محمد بن محمد بن عبد الله بن محمود، جلال الدين، قاضي الحنفية.
8/ 477.
ابن أخي جار الله محمد بن محمود بن عبد الله النيسابوري. 8/ 547.
الجاربردي أحمد بن الحسن بن يوسف.
8/ 256.
الجارحي علي الجارحي المصري نور الدين. 10/ 252.
الجارحي محمد بن دغيم الجارحي القاهري الصوفي. 10/ 231.
ابن جارة مخلوف بن علي المغربي.
6/ 454.
ابن الجارود علي أبو الحسن. 7/ 184.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 147

الجارودي محمد بن أحمد بن عمّار الهروي أبو الفضل. 4/ 82.
الجارودي محمد بن أحمد بن محمد الهروي أبو الفضل. 5/ 71.
الجارودي محمد بن أحمد بن النضر بن سلمة الأزدي. 3/ 385.
جاعان الأمير الكبير سيف الدين. 7/ 779.
جاكير محمد بن رستم الكردي الحنبلي.
6/ 499.
جالينوس. 1/ 162.
ابن جامع أحمد بن إبراهيم السكري.
4/ 269.
جامع بن إسماعيل بن غانم بن صائن الدين الأصبهاني. 7/ 275.
ابن جامع محمد بن أبي المعالي عبد الله بن موهوب بن البناء. 7/ 97.
الجامع نوح بن أبي مريم أبو عصمة.
2/ 335.
الجامي عبد الرحمن بن أحمد. 9/ 543.
جان بردي بن عبد الله الجركسي الغزالي.
10/ 207.
جان بلاط بن عبد الله أبو النصر، سلطان مصر، الملك الأشرف. 10/ 41.
جان التبريزي، الشافعي، المعروف بميرجان الكبابي. 10/ 301.
الجاولي سنجر بن عبد الله الشافعي.
8/ 247.
ابن الجباب أحمد بن محمد بن عبد العزيز السعدي المصري. 7/ 416.
الجبابيني أحمد بن أبي غالب بن أبي عيسى الأبرودي. 6/ 408.
ابن جبار محمد بن حامد الحنبلي.
4/ 285.
ابن جبارة علي بن داود بن يحيى بن كامل الزبيري القرشي الأسدي أبو الحسن.
8/ 248.
جبارة بن المغلس الحماني الكوفي.
3/ 189.
الجبائي أحمد بن حسين بن حسن بن محمد المعروف بابن سعد الدين، القبيباتي، الجبائي. 10/ 484.
الجبائي دعوان بن علي بن حماد بن صدقة.
6/ 214.
الجبائي عبد السلام بن محمد بن عبد الوهاب البصري. 4/ 106.
الجبائي عبد الله بن أبي الحسن بن أبي الفرج، أبو محمد. 7/ 29.
الجبائي محمد بن عبد الوهاب البصري أبو علي. 4/ 18.
الجبرتي عبد الرحمن بن عبد الله.
8/ 390.
الجبرتي عبد الله بن عبد الله. 8/ 460.
الجبرتي محمد النور بن عمر جمال الدين.
10/ 32.
الجبري [1] أحمد بن محمد بن أحمد بن حفص بن مسلم. 4/ 82. [1] كذا في الكتاب «الجبري» والصواب «الحيري» كما أوضحت ذلك في تعليقي على موقع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 148

جبريل بن أحمد بن إسماعيل الكردي، الحلبي، الشافعي أمين الدين. 10/ 238.
جبريل بن إسماعيل بن جبريل الشافعي أبو الروح. 7/ 765.
جبريل بن صارم بن علي بن سلامة الصعبي أبو الآثار وأبو الأمانة. 7/ 6.
ابن أبي الجبل محمد بن أحمد بن عبد الرحمن، المعروف بابن أبي الجود.
10/ 583.
جبلة بن سحيم الكوفي. 2/ 112.
الجبلي أبو بكر بن محمد بن صالح.
9/ 136.
الجبلي يحيى بن محمد بن حسن بن مرزوق المرزوقي. 9/ 161.
ابن جبير محمد بن أحمد الكناني البلنسي.
7/ 110.
جبير بن مطعم النوفلي. 1/ 253.
جبير بن مطعم. 1/ 266.
جبير بن نضير الحضرمي. 1/ 328.
الجحدري الصلت بن مسعود. 3/ 177.
الجحدري الصّلت بن مسعود. 3/ 177.
الجحدري كامل بن طلحة البصري.
3/ 141.
الجحدري الفضيل بن الحسين. 3/ 171.
جحظة البرمكي أحمد بن جعفر بن موسى بن يحيى بن خالد بن برمك الأديب الأخباري أبو الحسن. 4/ 127.
أبو جحيفة السوائي وهب [بن عبد الله] السوائي. 1/ 311.
الجدري عبد الله بن إبراهيم بن محمد بن رفيعا. 7/ 634.
الجدلي علي بن مجاهد علاء الدين.
8/ 572.
الجدلي قيس مسلم الكوفي. 2/ 90.
الجدلي معبد بن خالد الكوفي. 2/ 86.
الجذامي بكر بن سوادة المصري. 2/ 122.
الجذامي حكم بن محمد بن حكم أبو العاص القرطبي. 5/ 201.
الجذامي روح بن زنباع. 1/ 347.
الجذامي ظافر بن القاسم بن منصور بن عبد الله بن خلف الحداد. 6/ 149.
الجذامي عبد الظاهر بن نشوان المصري.
7/ 424.
الجذامي علي بن عبد الله بن محمد بن سعيد بن موهوب الأندلسي. 6/ 164.
الجذامي محمد بن حسن بن سباع المصري الدمشقي. 8/ 98.
الجذامي محمد بن عتاب المالكي أبو عبد الله. 5/ 261.
الجذامي يحيى بن أحمد بن عبد العزيز بن الصواف. 8/ 25.
ابن الجراب إسماعيل بن يعقوب البغدادي.
4/ 240.
الجرجرائي محمد بن إدريس بن الحسن بن ذئب. 5/ 79.
الجرّاح الحكمي. 2/ 63.
جراح زاده مصطفى بن علاء الدين المشتهر بجراح زاده. 10/ 589.
ابن الجراح علي بن عبد الرحمن بن هارون البغدادي. 5/ 416.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 149

ابن الجرّاح يحيى بن منصور بن الجراح بن الحسين بن محمد. 7/ 127.
الجرّاحي علي بن الحسن البغدادي.
4/ 405.
ابن أبي جرادة عمر بن إبراهيم بن محمد بن عمر بن عبد العزيز. 9/ 137.
جرادة منصور بن المبارك «أبو المظفر» .
6/ 491.
ابن أبي جرادة يحيى بن أبي بكر بن إبراهيم بن محمد الحلبي الحنفي.
10/ 438.
الجراعي أبو بكر بن زيد. 9/ 505.
الجرائدي يعقوب بن بدران بن منصور المصري. 7/ 711.
الجرباوي عبد العزيز بن محمد البغدادي.
10/ 27.
الجرجاني أحمد بن موسى بن عيسى بن أحمد بن عبد الرحمن. 4/ 370.
الجرجاني إسحاق بن إبراهيم بن محمد البحري. 4/ 142، 4/ 201.
الجرجاني إسماعيل بن مسعدة بن إسماعيل الإسماعيلي. 5/ 331.
الجرجاني تميم بن أبي سعيد أبو القاسم.
6/ 159.
الجرجاني تميم بن أبي سعيد أبو القاسم.
6/ 159.
الجرجاني عبد الرحيم بن أبي القاسم.
6/ 547.
الجرجاني عبد الرحيم بن أبي القاسم.
6/ 547.
الجرجاني عبد القاهر بن عبد الرحمن أبو بكر. 5/ 308.
الجرجاني عبد الملك بن محمد بن عدي «أبو نعيم» . 4/ 123.
الجرجاني علي بن عبد العزيز بن الحسن أبو الحسن. 4/ 353.
الجرجاني علي بن محمد بن عبد الله بن علي بن الحسن بن زكريا الزّنجي.
5/ 298.
الجرجاني محمد بن سنجر الجرجاني الحافظ أبو عبد الله. 3/ 259.
الجرجاني محمد بن محمد بن جعفر بن عبد الكريم الخزاعي. 5/ 51.
الجرجاني محمد بن محمد بن يوسف بن مكي أبو أحمد. 4/ 396.
الجرجاني المفضل بن إسماعيل بن أبي بكر أحمد بن إبراهيم الإسماعيلي الجرجاني أبو معمر. 5/ 156.
الجرجسي يزيد بن عبد ربّه الزّبيدي.
3/ 113.
ابن الجرح محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن الأنصاري التلمساني. 7/ 489.
جرديك بن عبد الله النوري. 6/ 518.
الجرشيّ هشام بن الغاز الدمشقي.
2/ 246.
الجركسي يوسف بن يحيى الحنفي جمال الدين. 10/ 400.
الجرماني محمد بن إبراهيم الدمشقي.
8/ 490.
الجرمي قاسم بن يزيد الموصلي. 2/ 442.
الجرمي محمد بن الحسين بن محمد المكي أبو سعد. 5/ 400.
الجرمي صالح بن إسحاق النحوي.
3/ 115.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 150

الجرهي نعمة الله بن محمد بن عبد الرحيم البكري. 9/ 345.
ابن جريج عبد الملك بن عبد العزيز الرومي. 2/ 226.
الجريدي محمد بن محمد القيرواني.
9/ 36.
جرير بن حازم الأزدي البصري. 2/ 316.
جرير بن عبد الحميد الضبي أبو عبد الله.
2/ 404.
جرير بن عبد الله البجلي. 1/ 250.
جرير بن عطية بن حذيفة الخطفى التميمي البصري أشعر أهل عصره. 2/ 55.
الجريري سعيد بن إياس البصري.
2/ 205.
الجزار يحيى بن عبد العظيم المصري.
7/ 636.
ابن الجزار يونس بن حسين بن علي بن محمد بن زكريا الزبيري الألواحي.
9/ 358.
جزرة صالح بن محمد بن عمرو الأسدي البغدادي. 3/ 396.
ابن الجزري أحمد بن محمد بن عيسى الأنصاري. 7/ 622.
الجزري أحمد بن يحيى بن محمد بن بدر.
8/ 151.
الجزري ثابت بن محمد بن المشيّع المقصاتي. 8/ 59.
الجزري خصيف بن عبد الرحمن الحراني.
2/ 183.
الجزري زيد بن أبي أنيسة الرهاوي.
2/ 107.
الجزري عبد العزيز بن أحمد أبو الحسن.
4/ 489.
ابن الجزري علي بن إبراهيم بن محمد بن أبي بكر. 9/ 151.
الجزري علي بن أحمد بن بدر أبو الحسن.
7/ 640.
الجزري عمر بن أبي نصر بن أبي الفتح (ابن عوّه) . 7/ 485.
الجزري عمرو بن ميمون بن مهران.
2/ 208.
ابن الجزري محمد بن إبراهيم بن عبد العزيز. 8/ 218.
الجزري محمد بن محمد بن إبراهيم بن أبي بكر أبو المعالي. 8/ 446.
الجزري محمد بن محمد بن محمد.
9/ 298.
الجزري محمد بن محمد بن محمد ...
الدمشقي. 9/ 160.
الجزري محمد بن يوسف بن عبد الله بن محمود. 8/ 76.
الجزري مروان بن شجاع. 2/ 382.
الجزري معقل بن عبيد الله. 2/ 294.
الجزري موسى بن أعين الحراني.
2/ 347.
الجزري موهوب بن عمر. 7/ 557.
الجزري نصر الله بن محمد بن محمد الشيباني. 7/ 328.
الجزري هلال بن محفوظ أبو النجم.
7/ 81.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 151

الجزري وهبان بن علي بن محفوظ.
7/ 792.
الجزولي عيسى بن عبد العزيز بن يللبخت البريري المراكشي. 7/ 49.
ابن جزي أحمد بن أبي القاسم بن محمد الكلبي. 8/ 494.
الجزيري محمد بن أحمد بن رمضان بن عبد الله الدمشقي. 8/ 319.
الجزيري محمد بن عثمان. 9/ 521.
الجسور أحمد بن محمد بن أحمد بن سعيد الأموي. 5/ 8.
ابن الجصّاص أحمد بن يوسف القسطنطيني الحنفي المعروف بابن الجصّاص، شمس الدين. 10/ 300.
ابن الجصّاص الحسين الجوهري. 4/ 12.
ابن الجصاص علي بن الأنجب بن ما شاء الله.
العلوي الحسيني البغدادي. 7/ 374.
الجصّاص يعقوب بن عبد الرحمن بن أحمد البغدادي الدعاء «أبو يوسف» . 4/ 178.
الجعابي محمد بن عمر بن أحمد بن سلم التميمي. 4/ 288.
الجعبري إبراهيم بن عمر بن إبراهيم الربعي. 8/ 171.
الجعبري إبراهيم بن معضاد. 7/ 698.
الجعبري خليل بن عبد القادر بن عمر الخليلي الشافعي أبو سعيد. 10/ 42.
الجعبري عبد الكريم بن عبد القادر بن عمر بن محمد بن إبراهيم الجعبري.
10/ 270.
الجعبري عبد الكريم بن عبد القادر بن عمر بن محمد بن علي بن محمد إبراهيم.
10/ 326.
جعفر بن آموسان الأصبهاني أبو محمد.
7/ 48.
جعفر بن أحمد بن حسين البغدادي أبو محمد الحنبلي السراج المعروف ب: القارئ.
5/ 425.
جعفر بن أحمد بن نصر النيسابوري أبو محمد المعروف بالحصيري. 4/ 20.
جعفر بن برقان الجزري فقيه الجزيرة وعالمها.
2/ 247.
جعفر بن برقان الرقي الكلابي أبو عبد الله.
2/ 253.
أبو جعفر بن البلدي. 6/ 359.
جعفر بن ثعلب [1] بن جعفر بن الإمام الأدفوي. 8/ 263.
جعفر بن الحسن الدرزيجاني. 6/ 26.
جعفر بن حيان العطاردي أبو الأشهب.
2/ 293.
جعفر بن ربيعة الكندي المصري. 2/ 158.
جعفر بن زيد بن جامع الحموي الشامي أبو زيد. 6/ 285.
جعفر بن سليمان الضبعي أبو سليمان.
2/ 348.
جعفر بن شمس الخلافة بن مختار الأفضلي المصري مجد الملك أبو الفضل.
7/ 176. [1] تنبيه: وقع في بعض المصادر «جعفر بن تغلب» وانظر تعليقي على موضع الترجمة وعلى «الذيل التام على دول الإسلام» (1/ 94- 95) .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 152

جعفر الصادق بن محمد الباقر بن زين العابدين بن علي. 2/ 216.
جعفر بن صارم الدين أبي إسحاق إبراهيم السنهوري المصري الشافعي نور الدين.
10/ 171.
جعفر بن أبي طالب الطيار. 1/ 126.
جعفر بن عبد الرحيم اليمني. 4/ 523.
جعفر بن عبد الله بن أبي عبد الله محمد بن علي الدامغاني أبو منصور. 6/ 376.
جعفر بن عبد الله بن فناكي الرازي الراوي أبو القاسم. 4/ 434.
جعفر بن عبد الواحد بن أحمد الثقفي أبو البركات. 6/ 345.
جعفر بن عبد الواحد الثقفي الأصبهاني أبو الفضل. 6/ 110.
جعفر بن عون بن جعفر بن عمرو بن حريث المخزومي العمري الكوفي أبو عون.
3/ 35.
جعفر بن علي بن هبة الله الهمداني الإسكندراني المالكي أبو الفضل. 7/ 314.
جعفر بن أبي الغيث البعلبكي. 8/ 197.
جعفر بن الفضل بن جعفر بن محمد بن موسى بن الفرات بن حنزابه البغدادي أبو الفضل. 4/ 485.
جعفر بن فلاح. 4/ 308.
جعفر بن القاسم بن جعفر بن حبيش الربعي أبو الفضل المعروف بابن دبوقا. 7/ 730.
جعفر بن محمد بن الحسن بن المستفاض التركي الفريابي أبو بكر. 4/ 6.
جعفر بن محمد بن الحكم الواسطي المؤدب.
4/ 279.
جعفر بن محمد بن شاكر الصائغ. 3/ 327.
جعفر بن محمد بن عبد الرحيم الحسيني المصري القباني أبو الفضل المعروف بالضياء. 7/ 759.
جعفر بن محمد بن أبي عثمان الطياليسي البغدادي الحافظ أبو الفضل. 3/ 335.
جعفر بن محمد بن عدنان الحسيني. 8/ 62.
جعفر بن محمد القرشي البصري أبو طاهر العباداني. 5/ 404.
جعفر بن محمد بن المعتز بن محمد بن المستغفر بن الفتح النسفي المستغفري أبو العباس. 5/ 157.
جعفر بن محمد بن نصير البغدادي الخواص الخلدي أبو محمد. 4/ 253.
جعفر بن المعتصم محمد بن الرشيد العباسي المتوكل على الله أبو الفضل. 3/ 218.
أبو جعفر النحاس أحمد بن محمد بن إسماعيل المرادي المصري. 4/ 203.
جعفر بن أبي وحشية أبو بشر. 2/ 106.
جعفر بن يحيى الحكاك أبو الفضل.
5/ 362.
الجعفري إبراهيم بن أحمد الدمشقي.
8/ 396.
الجعفري أحمد بن عمر بن سليمان الجعفري الدمشقي الوفائي. 10/ 138.
الجعفري أحمد بن محمد بن عبد القادر المعروف بابن قاضي نابلس. 10/ 337.
الجعفري عبد القادر بن محمد بن عبد القادر النابلسي. 8/ 562.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 153

الجعفري عبد القادر بن محمد بن عبد القادر النابلسي. 9/ 508.
الجعفري عبد الوهاب بن أحمد بن محمد النابلسي. 9/ 356.
الجعفري عمر بن عثمان بن موسى الدمشقي. 8/ 392.
الجعفري محمد بن عبد القادر النابلسي.
9/ 499.
الجعفري محمد بن محمد بن محمود البخاري. 9/ 231.
جعفر بن يونس الشبلي دلف بن جحدر الشبلي أبو بكر، الزاهد المشهور.
4/ 189.
الجعفي جابر بن يزيد. 2/ 122.
الجعفي الحارث بن قيس. 1/ 241.
الجعفي حسين بن علي الكوفي. 3/ 13.
الجعفي زهير بن معاوية الكوفي أبو خيثمة.
2/ 334.
الجعفي عبد الله بن محمد البخاري المسندي. 3/ 135.
الجعفي محمد بن عبد الله بن الحسين الكوفي. 5/ 14.
الجعفي يحيى بن سليمان الكوفي.
3/ 175.
الجعل حسين بن علي البصري. 4/ 373.
جعمان أحمد بن جمال الدين محمد الطاهر الشافعي. 10/ 50.
ابن جعمان محمد بن إبراهيم بن عبد الله الصوفي. 9/ 426.
أبو جعوان أحمد بن محمد بن عباس الدمشقي. 7/ 776.
ابن جعوان أحمد بن محمد بن عباس.
7/ 776.
ابن جعوان محمد بن محمد بن عباس بن أبي بكر الأنصاري. 7/ 664.
الجعيدي محمد الجعيدي الدمشقي.
10/ 507.
جقر بن يعقوب الهمذاني أبو سعيد.
6/ 199.
جقمق. 9/ 239.
جقمق بن عبد الله العلائي الظاهري، الملك الظاهر. 9/ 425.
جكن، صاحب خزانة الفتاوى. 10/ 139.
ابن الجلاء أحمد بن يحيى. 4/ 31.
الجلاب عبد الرحمن بن حمدان الهمذاني.
4/ 227.
الجلّابي محمد بن علي بن محمد بن محمد الواسطي المغازلي. 6/ 215.
ابن الجلاجلي محمد بن علي بن المبارك كمال الدين أبو الفتوح. 7/ 97.
جلال بن أحمد بن يوسف بن طوع رسلان الثيري وقيل: اسمه رسول. 8/ 561.
جلال الدين الرومي الحنفي الفاضل.
10/ 299.
ابن جلال الدين يعقوب باشا بن خضر بك.
9/ 527.
الجلال عبد المنعم بن أحمد الأنصاري المصري. 7/ 753.
ابن الجلال عبد بن محمد نائب الحكم الزيتوني. 9/ 372.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 154

الجلالي تغري برمش بن عبد الله المؤيدي.
9/ 399.
ابن جلبة الحنبلي [عبد الوهاب بن أحمد بن جلبة الحرّاني الخزاز] الحنبلي القاضي.
5/ 323.
جلبي بن إبراهيم بن أحمد الحنفي غرس الدين. 10/ 532.
جلبي الفراصوي، حسام الدين، المولى.
10/ 455.
جلبي شاه علي جلبي بن قاسم بك.
10/ 519.
الجلجولي عمران بن إدريس بن معمر الشافعي. 9/ 54.
جلدك التقوي الأمير. 7/ 223.
أبو جلنك أحمد الحلبي الشاعر. 7/ 795.
الجلودي محمد بن عيسى بن عمرويه النيسابوري. 4/ 370.
ابن الجليس محمد بن محمد المصري.
9/ 536.
جماز بن شيحة العلوي الحسيني. 8/ 20.
ابن جماعة إبراهيم بن عبد الرحيم بن محمد الكناني الحموي المقدسي. 8/ 533.
ابن جماعة عبد الرحمن بن جماعة المقدسي الشافعي. 10/ 180.
ابن جماعة عبد الرحيم بن محمد بن إبراهيم الشافعي. 8/ 212.
ابن جماعة عبد العزيز بن محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة الكناني.
8/ 358.
ابن جماعة عبد القادر بن عبد العزيز المقدسي الشافعي. 10/ 251.
ابن جماعة عبد القادر بن محمد بن منصور الصفدي ابن المصري. 10/ 27.
ابن جماعة عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن بن إبراهيم الكناني. 9/ 450.
ابن جماعة علي بن محمود بن أبي بكر بن إسحاق الكناني الحموي بن القباني.
9/ 33.
ابن جماعة الكناني محمد بن برهان الدين إبراهيم بن جمال الدين المقدسي أبو البقاء. 10/ 15.
ابن جماعة محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن حازم الكناني الحموي. 8/ 184.
ابن جماعة محمد بن أبي بكر بن عبد العزيز بن محمد بن إبراهيم الشافعي.
9/ 204.
ابن جماعة موسى بن عبد الله بن عبد الله الشافعي المقدسي. 10/ 110.
الجماعيلي محمد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة المقدسي.
7/ 510.
الجمال البغدادي عبد الرحمن بن سليمان بن سعد بن سليمان. 7/ 578.
الجمال أحمد بن عمر بن الشيخ أبي عمر المقدسي. 7/ 278.
الجمال الجزائري عبد الله بن يحيى الغساني. 7/ 657.
الجمال الحسين بن إبراهيم الأصبهاني.
5/ 106.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 155

جمال خان، الوزير. 10/ 648.
جمال بن خليفة القرماني، الحنفي، جمال الدين. 10/ 26.
جمال الدين أحمد بن محمد بن محمد بن الحسين بن الفراء. 7/ 83.
جمال الدين الحاجب، المطروحي.
7/ 779.
جمال الدين الدارقوي، إمام الضيائية بدمشق.
8/ 327.
جمال الدين بن عطية بن إسماعيل بن عبد الوهاب بن محمد بن عطية اللخمي.
8/ 64.
جمال الدين بن يغمور الباروقي موسى.
7/ 544.
الجمال مسعود بن أبي منصور بن محمد الأصبهاني. 6/ 524.
جمال النساء بنت أحمد بن أبي سعد الغراف البغدادية. 7/ 359.
الجمالي علي بن أحمد الرومي الحنفي.
10/ 257.
الجمالي قاسم بن قطلوبغا بن عبد الله المصري. 9/ 487.
الجمالي محمد بن علاء الدين الجمّالي الحنفي. 10/ 448.
جماهر بن محمد بن أحمد أبو الأزهر الأزدي الزملكاني. 4/ 65.
جمح بن القاسم أبو العباس. 4/ 335.
الجمحي حنظلة بن أبي سفيان بن عبد الرحمن بن صفوان. 2/ 236.
الجمحي الربيع بن مسلم البصري. 2/ 299.
الجمحي سعيد بن عبد الرحمن المدني.
2/ 343.
الجمحي عبد الرحمن بن سابط المكي.
2/ 85.
الجمحي عبد الغني العجلوني الأربدي.
10/ 358.
الجمحي عبد الله بن محيريز المكي.
1/ 398.
الجمحي عبد الله بن معاوية البصري.
3/ 199.
الجمحي نافع بن عمر القرشي. 2/ 311.
الجمدار عز الدين أزدمر. 7/ 637.
ابن أبي جمرة محمد بن أحمد بن عبد الملك الأموي. 6/ 556.
ابن جمعة موسى بن محمد بن محمد الأنصاري. 9/ 63.
ابن الجمل علي بن مختار بن نصر بن طغان العامري. 7/ 332.
جمل يحيى بن سعيد بن أبان الأموي الكوفي الحافظ. 2/ 442.
ابن جملة محمود بن محمد بن إبراهيم.
8/ 347.
ابن الجميزي علي بن هبة الله بن سلامة بن المسلم اللخمي المصري. 7/ 425.
ابن جميع عبد الوهاب بن زاكي الحراني.
7/ 225.
ابن جميع محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد الغساني الصيداوي. 5/ 13.
جميل بن عبد الله بن معمر الشاعر العذري.
1/ 336.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 156

ابن أبي الجن علي بن محمد بن إبراهيم بن محمد الحسيني نقيب الأشراف. 7/ 525.
الجنابي سليمان بن أبي سعيد القرمطي.
4/ 179.
الجنابذي عبد العزيز بن محمود بن المبارك بن الأخضر. 7/ 85.
الجناحي محمد بن علي بن أحمد بن سالم شمس الدّين. 10/ 291.
جنادة بن أبي أمية الأزدي. 1/ 328.
ابن الجناق محمد بن أحمد بن محمد القرشي. 9/ 469.
الجنائزي أحمد بن أبي بكر بن حطة البغدادي. 8/ 86.
الجنبي حصيب أو حصين بن جندب الكوفي. 1/ 359.
جندب بن جنادة الغفاري أبو ذر. 1/ 196.
جندب بن عبد الله الجركسي قانصوه بن عبد الله الغوري. 10/ 159.
أبو جندل بن سهل بن عمرو العامري.
1/ 168.
جندل بن محمد العجمي. 7/ 605.
ابن الجندي أحمد بن محمد بن عمران البغدادي. 4/ 506.
الجندي عبد الله بن علي بن محمد بن علي الكناني العسقلاني. 9/ 184.
الجندي علاء الدين طيبرس. 8/ 275.
الجندي محمود بن أحمد الحلبي.
8/ 455.
الجندي المفضّل بن محمد الجندي أبو سعيد محدث مكّة. 4/ 40.
الجنديسابوري محمد بن نوح أبو الحسن.
4/ 110.
ابن جنغل محمد بن علي بن عمر بن علي الحلبي المالكي. 10/ 416.
جنكزخان طاغية التتار، تمرجين. 7/ 199.
الجنة محمد بن عبد القادر بن عثمان بن عبد الرحمن بن عبد المنعم الجعفري النابلسي.
8/ 596.
الجنيد بن عبد الرحمن المرّي الدمشقي.
2/ 76.
الجنيد بن محمد البلياني. 9/ 136.
ابن الجنيد محمد بن عبد الله بن جعفر بن عبد الله الرازي. 4/ 249.
الجنيد بن محمد القواريري الخزاز أبو القاسم.
3/ 416.
الجنيد بن يعقوب بن الحسن بن الحجاج بن يوسف الجبلي أبو القاسم. 6/ 235.
جهار كس ويقال: جركس فخر الدين الصلاحي. 7/ 60.
الملك جهان شاه بن قرا يوسف بن قرا محمد التركماني. 9/ 467.
جهانكير بن السلطان سليمان بن سليم [شاه] . 10/ 445.
ابن جهبل أحمد بن يحيى بن إسماعيل الشافعي الحلبي. 8/ 182.
ابن جهبل طاهر بن نصر الله الكلابي الحلبي. 6/ 530.
ابن جهضم علي بن عبد الله بن الحسن الهمذاني. 5/ 74.
الجهضمي علي بن نصر بن علي. 2/ 398.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 157

الجهضمي نصر بن علي أبو عمرو.
3/ 233.
الجهميّ طلحة بن محمد بن يحيى نجم الدين. 10/ 88.
الجهمي عبد اللطيف بن محمد بن يحيى.
10/ 56.
الجهني عبد الله بن صالح المصري.
3/ 105.
الجهني محمد بن صالح بن خلف المصري.
7/ 767.
الجهني محمد بن محمد بن محمد الأنصاري. 9/ 423.
جهور بن محمد بن جهور أبو الحزم.
5/ 166.
ابن جهينة إبراهيم بن محمد بن عبيد بن جهينة. 4/ 100.
أبو الجواب أحوص بن جواب الكوفي.
3/ 52.
ابن الجواشني محمد بن محمد بن يعقوب النابلسي الدمشقي. 8/ 394.
ابن جوالق مسلم بن ثابت بن زيد بن القاسم البزار. 6/ 404.
الجواليقي إسماعيل بن موهوب بن أحمد، أبو محمد. 6/ 413.
الجواليقي الحسن بن إسحاق البغدادي.
7/ 205.
الجواليقي عبدان بن أحمد بن موسى الأهوازي. 4/ 33.
ابن الجواليقي موهوب بن أحمد بن محمد بن الخضر بن الحسن البغدادي. 6/ 207.
الجوبري عبد الرحمن بن محمد بن يحيى بن ياسر التميمي أبو الحسن. 5/ 123.
الجوجري محمد بن شمس الدين محمد المصري. 10/ 84.
الجوجري محمد بن عبد المنعم بن محمد بن محمد القاهري. 9/ 522.
ابن جوخان محمد بن حماد بن محمد البغدادي. 7/ 79 الجوخي أحمد بن محمد بن محمد بن يوسف الدمشقي. 9/ 225.
ابن أبي الجود محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عيسى بن شرف المعروف بابن أبي الجود وابن أبي الجبل. 10/ 583.
الجورتاني محمد بن أحمد بن علي بن محمد بن عبد الله بن عبد الملك الأصبهاني الحمامي. 6/ 497.
الجورجيري محمد بن عمر بن حفص.
4/ 172.
الجوزجاني إبراهيم بن يعقوب. 3/ 263.
الجوزجاني أحمد بن علي بن العلاء.
4/ 146.
الجوزدانية فاطمة بنت أحمد بن القاسم بن عقيل الأصبهانية أم إبراهيم. 6/ 115.
الجوزقاني الحسين بن إبراهيم بن جعفر الهمذاني. 6/ 222.
الجوزقي محمد بن عبد الله بن زكريا الشيباني. 4/ 474.
ابن الجوزي عبد الرحمن بن علي بن محمد القرشي التيمي. 6/ 537.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 158

ابن الجوزي علي بن عبد الرحمن أبو الحسن. 7/ 241.
الجوزي علي بن محمد بن أبي المجد الدمشقي. 8/ 622.
ابن الجوزي يوسف بن عبد الرحمن بن علي. 7/ 494.
الجوسقي الخليل بن أحمد الصرصري.
7/ 286.
ابن جوصا أحمد بن عمير بن يوسف أبو الحسن. 4/ 99.
الجوعي القاسم بن عثمان الدمشقي.
3/ 223.
الجوكندادا العزيز بن حسام الدين لاجين.
7/ 540.
الجوني عبد الملك بن حبيب، أبو عمران.
2/ 123.
الجوني موسى بن سهل، أبو عمران.
4/ 37.
جوهر القائد الرومي أبو الحسن، مولى المعز بالله. 4/ 424.
الجوهري إبراهيم بن سعيد البغدادي الحافظ. 3/ 216.
الجوهري أحمد بن عمر بن علي البغدادي.
9/ 121.
الجوهري أحمد بن محمد بن إبراهيم الدمشقي. 7/ 378.
الجوهري إسماعيل بن حمّاد التركي اللغوي، صاحب «الصحاح» . 4/ 497.
الجوهري إسماعيل بن علي بن إسماعيل البغدادي. 7/ 252.
الجوهري أبو بكر بن محمد بن عباس التميمي. 7/ 747.
الجوهري الحسن بن علي الشيرازي البغدادي المقنعي. 5/ 228.
الجوهري شريح بن النعمان البغدادي.
3/ 80.
الجوهري طاهر بن أحمد بن بابشاذ المصري النحوي. 5/ 297.
الجوهري عبد الخالق بن فيروز الهمذاني.
6/ 494.
الجوهري عبد الرحمن بن عبد الله المصري.
4/ 427.
الجوهري علي بن الجعد الهاشمي البغدادي. 3/ 138.
الجوهري محمد بن أحمد بن العباس البغدادي. 4/ 417.
ابن الجوهري محمد بن منصور الحلبي ثم المصري. 8/ 94.
جوي زاده محمد إلياس الحنفي المولى.
10/ 435.
جوي زاده محمد بن محمد بن إلياس المعروف بجوي زاده. 10/ 640.
جويرية بنت أحمد بن أحمد بن الحسن بن موسك الهكاوي أم الهنا. 8/ 482.
جويرية بنت أسماء بن عبيد الضبعي البصري.
2/ 335.
جويرية بنت الحارث المصطلقية، أم المؤمنين. 1/ 257.
الجويني الخضر بن عبد الله بن أبي الفتح عمر بن علي بن حمويه. 7/ 597.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 159

الجويني عبد الله بن عبد الله بن عمر بن حمويه الدمشقي. 7/ 629.
الجويني عبد الله بن عمر بن علي بن محمد الصوفي بن حموية. 7/ 371.
الجويني عبد الله بن يوسف بن محمد بن حيويه. 5/ 176.
الجويني عبد الملك بن عبد الله بن يوسف أبو المعالي. 5/ 338.
الجويني عماد الدين بن عمر بن محمد بن عمر الدمشقي. 7/ 316.
الجويني عمر بن علي بن محمد بن علي بن حمويه أبو الفتح. 6/ 426.
الجويني محمد بن حمويه أبو عبد الله.
6/ 156.
الجويني محمد بن عمر بن علي أبو الحسن.
7/ 137.
الجويني موسى بن العباس، أبو عمران.
4/ 125.
الجويني يوسف بن محمد بن عمر بن علي بن محمد بن حمّويه فخر الدين.
7/ 413.
الجياني الحسين بن محمد الغساني الأندلسي. 5/ 129.
الجياني محمد بن علي بن عبد الله بن ياسر الأنصاري الأندلسي. 6/ 348.
الجياني محمد بن محمد بن عبد الله بن مالك الطائي. 7/ 696.
الجيدوري صدقة بن سلامة بن حسين بن بدران. 9/ 247.
الجيزي الربيع بن سليمان. 3/ 300.
جيش بن محمد بن صمصامة الكتاني القائد أبو الفتح. 4/ 482.
الجيشاني أبو تميم [عبد الله بن مالك بن أبي الأسحم] . 1/ 318.
ابن أبي الجيش عبد الصمد بن أحمد بن عبد القادر البغدادي. 7/ 615.
ابن أبي الجيش محمد بن محمد بن محارب الصريحي المالقي. 8/ 286.
ابن الجيعان أحمد بن يحيى بن شاكر بن عبد الغني. 9/ 522.
ابن الجيعان شاكر بن عبد الغني بن شاكر بن ماجد العلمي القاهري. 9/ 500.
جيعانة إبراهيم بن سعيد الشاغوري.
7/ 639.
الجيلاني عبد القادر بن عبد الله بن جنكي دوست. 6/ 330.
الجيلاني عبد الملك بن أبي نصر البغدادي.
6/ 229.
الجيلوني عبد الحميد بن عبد الرحمن بن عبد الحميد الشيرازي. 8/ 167.
الجيلي أحمد بن صالح بن شافع البغدادي.
6/ 356.
الجيلي أحمد بن علي بن الزبير الدمشقي.
8/ 113.
الجيلي أسباه مير بن محمد بن نعمان.
7/ 61.
الجيلي زياد بن علي بن هارون أبو القاسم.
5/ 404.
الجيلي شافع بن صالح بن حاتم بن أبي عبد الله. 5/ 347.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 160

حرف الحاء حابس الطائي. 1/ 214.
حاتم بن إسماعيل المدني. 2/ 387.
حاتم الأصم أبو عبد الرحمن. 3/ 168.
حاتم بن محبوب الشامي أبو يزيد. 4/ 106.
حاتم بن محمد بن الطرابلسي التميمي القرطبي أبو القاسم. 5/ 296.
حاتم بن المسلم الحارثي الحوفي أبو الحسن، مرتضى ابن أبي الجود. 7/ 295.
الحاتمي محمد بن الحسن بن مظفّر الحاتمي البغدادي أبو علي. 4/ 473.
حاجب بن أحمد بن يرحم وهو معمر.
4/ 197.
ابن الحاجب الرحال عمر بن محمد بن منصور الأميني الدمشقي.
حاجب بن مالك بن أركين الفرغاني الضرير المحدث. 4/ 32.
الحاجي إسماعيل بن محمد بن أحمد.
4/ 493.
الحاجري عيسى بن سنجر بن بهرام بن جبريل الإربلي. 7/ 272.
حاجي جلبي عبد الرحيم بن علي بن المؤيد الرومي المولى. 10/ 364.
حاجي خليفة الشيخ عبد الله. 9/ 535.
حاجي صفارح خليل بن قاسم الحنفي.
9/ 486.
حاجي بن محمد بن قلاوون. 8/ 263.
الحارث بن أسد المحاسبي. 3/ 197.
الحارث بن سعيد بن حمدان بن حمدون الحمداني أبو فراس. 4/ 300.
الحارث بن عبد الله الهمداني الكوفي.
1/ 290.
الحارث بن قيس الجعفي. 1/ 241.
الحارث بن محمد بن أبي أسامة التميمي البغدادي أبو محمد. 3/ 335.
الحارث بن مسكين أبو عمرو. 3/ 230.
الحارث بن معاوية الثقفي. 1/ 316.
الحارث بن هشام بن المغيرة أخو أبي جهل بن هشام. 1/ 169.
حارثة بن سراقة. 1/ 115.
الحارثي حاطب بن عبد الكريم بن أبي يعلى. 7/ 371.
الحارثي الخضر بن شبل بن عبد الدمشقي.
6/ 340.
الحارثي عبد الرحمن بن مسعود بن أحمد بن مسعود المصري. 8/ 177.
الحارثي عبد الرحمن منصور البصري أبو سعيد. 3/ 303.
الحارثي محمد بن علي بن عطية الحارثي العجمي ثم المكّي أبو طالب صاحب «القوت» . 4/ 460.
الحارثي مرتضى بن أبي الجود حاتم بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 162

المسلم الحوفي. 7/ 295.
الحارثي يحيى بن محمد بن أحمد بن سعيد. 8/ 292.
حازم بن محمد بن حسين بن حازم النحوي الأنصاري القرطاجني أبو الحسن.
7/ 676.
الحازمي إبراهيم بن سرايا الكفرماوي.
8/ 500.
الحازمي محمد بن موسى بن عثمان بن حازم زين الدين أبو بكر. 6/ 462.
الحاسب محمد بن عبد الله بن إبراهيم بن أحمد بن خلف. 8/ 484.
الحاسب محمد بن محمد بن أحمد بن الصيفي بن العطار. 8/ 405.
ابن الحاسب محمد بن محمد بن عبد الله.
8/ 490.
الحاسب هبة الله بن الحسين بن أبي شريك.
6/ 250.
حاشد بن إسماعيل بن عيسى البخاري.
3/ 268.
الحاضري السيد المغربي المالكي.
10/ 357.
الحاضري علي بن أحمد بن محمد الصغير الحاضري الأصل الحنفي. 10/ 312.
الحاضري محمد بن خليل الحلبي.
9/ 244.
الحاضري محمد بن يحيى بن أحمد بن محمد بن خليل الحاضري. 10/ 449.
حاطب بن أبي بلتعة. 1/ 190.
حاطب بن عبد الكريم بن أبي يعلى الحارثي أبو طالب. 7/ 371.
حافظ المشرق محمد بن إدريس الحنظلي الرازي. 3/ 321.
الحافظي سليمان بن المؤيد بن عامر العقرباني، زين الدين. 7/ 535.
الحافظية أرغوان العادلية عتيقة الملك العادل. 7/ 416.
الحاكم محمد بن محمد بن أحمد بن إسحاق النيسابوري الكرابيسي. 4/ 415.
الحاكم بأمر الله أحمد بن الحسن بن علي القبي. 8/ 6.
الحاكم بأمر الله أحمد بن المستكفي العباسي. 8/ 296.
الحاكم النيسابوري محمد بن عبد الله بن محمد بن حمدويه «صاحب المستدرك» .
5/ 33.
حاكي الحنفي مصلح الدين مصطفى.
10/ 286.
حامد بن أحمد بن محمد بن أحمد المروزي أبو أحمد. 4/ 156.
ابن حامد أحمد بن محمود بن عبد الله المعروف بابن حامد. 10/ 509.
حامد أفندي المفتي، المولى. 10/ 597.
حامد بن العباس الوزير. 4/ 59.
حامد بن عبد الله العجمي، الحنفي، زين الدين. 10/ 41.
حامد بن محمد بن حامد الصفار الأصفهاني أبو عبد الله، نجيب الدين. 6/ 504.
حامد بن محمد بن شعيب البلخي المؤدب أبو العباس. 4/ 48.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 163

حامد بن محمود بن حامد بن محمد بن أبي عمر الحراني أبو الفضل المعروف بابن أبي الحجر ويلقب تقي الدين. 6/ 392.
الحامض عبد الله بن محمد بن إسحاق المروزي. 4/ 165.
ابن الحامض محفوظ بن عمر بن أبي بكر بن خليفة البغدادي. 7/ 745.
حامل كفنه محمد بن يحيى. 3/ 422.
الحاملي أحمد بن إبراهيم بن عبد الرحيم الأنصاري. 10/ 5.
ابن الحباب أحمد بن إسماعيل السعدي.
8/ 97.
ابن الحباب عبد القوي بن عبد العزيز بن الحسين التميمي السعدي. 7/ 167.
ابن الحباب محمد بن عبد الوهاب بن أحمد بن محمد التميمي المصري.
7/ 790.
ابن حبابة عبيد الله بن محمد بن إسحاق البغدادي البزاز المتوثي أبو القاسم.
4/ 478.
حباسة نائب المهدي. 4/ 12.
الحبال إبراهيم بن سعيد النعماني المصري.
5/ 351.
ابن الحبال أبو بكر بن محمد بن أحمد الحلبي. 8/ 466.
ابن الحبال محمد بن أحمد بن عبد الله الحراني. 8/ 269.
الحبال المعمر بن محمد بن علي الكوفي الخزاز. 5/ 423.
ابن الحبال يوسف بن عبد الله بن حاتم بن محمد. 8/ 447.
ابن الحبان عبد الوهاب بن عبد الله بن عمر المري الشروطي. 5/ 123.
حبان بن علي العنزي. 2/ 328.
ابن حبان محمد بن حبان بن أحمد بن حبان بن معاذ التّميمي البستي. 4/ 285.
ابن حبان محمد بن يحيى الأنصاري المدني، أبو عبد الله. 2/ 93.
حبان بن موسى المروزي. 3/ 153.
حبان بن هلال البصري الحافظ الثقة أبو حبيب. 3/ 75.
الحبتي محمد بن أحمد بن معالي الحنبلي المحدث. 9/ 248.
ابن الحجاب شعيب صاحب أنس.
2/ 127.
حبشون بن موسى الخلال أبو نصر.
4/ 175.
الحبشي بلال المغيثي الطواشي الصالحي أبو الخير. 7/ 779.
الحبشي سعيد سلطاني الحبشي.
10/ 592.
الحبشي مبارك بن عبد الله الدمشقي القابوني. 10/ 367.
الحبشي معاوية بن سلّام بن أبي سلّام ممطور الأسود الحبشي ثم الشامي. 2/ 332.
الحبقبق عبد الوهاب علي القرشي الزبيري.
6/ 494.
بنت الحبقبق كريمة بنت عبد الوهاب بن علي بن الخضر الزبيرية. 7/ 368.
الحبكي علي بن زيادة بن عبد الرحمن.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 164

8/ 475.
الجبني علي بن محمد الإمام الشيخ.
8/ 81.
ابن أبي حبة عبد الوهاب بن هبة الله البغدادي. 6/ 481.
ابن الحبوبي حمزة بن علي بن هبة الله الثعلبي. 6/ 291.
ابن الحبوبي علي بن محمد بن أحمد بن حمزة بن علي الثعلبي. 7/ 693.
حبيب بن أوس الطائي الحوراني أبو تمام.
3/ 143.
حبيب بن أبي ثابت الكوفي. 2/ 87.
حبيب بن الحسن القزاز أبو القاسم.
4/ 307.
حبيب بن الشهيد البصري. 2/ 208.
الحبيب عبد الوارث بن سفيان القرطبي.
4/ 504.
حبيب القرماني العمري من جهة الأب البكري من جهة الأم. 10/ 22.
ابن حبيب محمد بن عمر بن الحسن.
8/ 439.
الحبيبي [1] علي بن محمد المروزي الحبيبي أبو أحمد. 4/ 271.
ابن الحبير محمد بن يحيى بن مظفر البغدادي، ابن نعيم، أبو بكر. 7/ 355.
ابن الحبير يحيى بن المظفر بن علي بن نعيم البغدادي البدري. 7/ 57- 58.
الحبيس بولص الراهب. 7/ 561.
ابن حبيش عبد الرحمن بن محمد الأنصاري. 6/ 460.
ابن حبيش محمد بن علي بن حبيش البغدادي أبو الحسين. 4/ 307.
ابن حبيش محمد بن محمد بن الفضل النهرواني القضاعي. 7/ 790.
ابن حبيش هبة الله بن أبي عبد الله بن كامل البغدادي أبو علي. 6/ 349.
الحبيشي أحمد بن أبي بكر. 10/ 357.
الحبيشي محمد بن أبي بكر بن محمد بن أبي بكر بن نصر بن عمر بن هلال الحلبي.
10/ 182.
ابن الحبيشي يحيى بن أبي منصور بن أبي الفتح بن رافع الحراني. 7/ 632.
حجاج بن أرطاة. 2/ 232.
ابن الحجاج الحسين بن أحمد بن محمد جعفر البغدادي. 4/ 487.
ابن الحجاج عبد الله بن عبد الواحد بن محمد بن علاق الأنصاري. 7/ 590.
حجاج بن أبي عثمان الصواف أحد حفاظ البصرة. 2/ 198.
حجاج بن محمد المصيصي الأعور. 3/ 32.
الحجاج بن منهال البصري الأنماطي السمسار أبو محمد. 3/ 79، 3/ 80.
حجاج بن يوسف الشاعر ابن حجاج الثقفي البغدادي أبو محمود. 3/ 263.
أبو الحجاج يوسف بن عبد الله بن محمد بن يوسف. 8/ 301.
الحجاج بن يوسف بن أبي عقيل الثقفي الطائفي. 1/ 377. [1] تنبيه: في الكتاب «الحبيني» وهو خطأ والصواب ما أثبته هنا، وقد نبهت على هذا الخطأ عند موضع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 165

الحجاجي محمد بن محمد بن يعقوب النيسابوري. 4/ 370.
الحجار أحمد بن أبي طالب بن نعمة بن حسن الصالحي. 8/ 162.
الحجّار عبد القادر بن محمد بن علي بن حمزة العمري. 8/ 613.
الحجازي أحمد بن الفرج الحمصي، أبو عتبة. 3/ 305.
ابن الحجازي أحمد بن محمد بن غازي بن حاتم التركماني. 8/ 536.
الحجازي عبد الله بن نصر أبو محمد.
5/ 347.
الحجّام الأسود ياسين المغربي. 7/ 704.
الحجاوي عبد الله بن محمد بن عبد الملك.
8/ 369.
الحجّاوي موسى بن أحمد بن موسى بن سالم بن عيسى الحجاوي. المقدسي.
10/ 472.
الحجبي سليمان بن فرج بن سليمان الحنبلي. 9/ 227.
الحجبي شيبة بن عثمان العبدري. 1/ 268.
الحجبي منصور بن عبد الرحمن العبدري.
2/ 184.
ابن حجر العسقلاني أحمد بن علي بن محمد بن محمد. 9/ 395.
ابن أبي الحجر حامد بن محمود بن حامد الحراني. 6/ 392.
أخت ابن حجر ست الركب بنت علي بن محمد بن محمد. 8/ 603.
حجر بن عدي. 1/ 247.
ابن حجر العسقلاني علي بن محمد بن محمد بن علي بن أحمد العسقلاني.
8/ 435.
ابن حجر الهيتمي أحمد بن محمد بن محمد بن علي بن حجر. 10/ 542.
الحجري عبد الله بن محمد بن علي بن عبد الله بن عبد الله الأندلسي، أبو محمد.
6/ 475 و 501.
ابن أبي حجلة أحمد بن يحيى بن أبي بكر.
8/ 415.
الحجّة محمد بن الفضل بن بختيار بن أبي نصر البعقوبي. 7/ 136.
حجة الدين الحقيقي عبد المحسن بن أبي العميد الأبهري. 7/ 201.
ابن حجّة الحموي أبو بكر بن علي بن حجّة.
9/ 319.
حجي بن موسى بن أحمد بن سعد بن غشم بن غزوان بن علي بن مشرف بن تركي السعدي الحسباني. 8/ 473.
ابن الحداد أحمد بن إبراهيم بن عطية البغدادي المصري. 4/ 281.
الحداد أحمد بن سلامة بن إبراهيم الدمشقي. 7/ 628.
الحداد أحمد بن السندي البغدادي.
4/ 306.
الحداد أحمد بن محمد بن أحمد بن سعيد الأصبهاني (أبو الفتح) . 5/ 424.
الحداد أحمد بن محمد بن محمد بن أبي الفتح الصالحي. 7/ 776.
الحداد أحمد بن محمد بن ياسين الهروي.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 166

4/ 185.
الحدّاد حمد بن أحمد بن الحسن الأصبهاني. 5/ 368.
الحدّاد ظافر بن القاسم بن منصور بن خلف الجذامي. 6/ 149، الحداد عبد الباقي بن حمزة بن الحسين أبو الفضل. 5/ 405.
الحداد عبد الواحد بن واصل البصري أبو عبيدة. 4/ 515.
الحداد مبارك بن حامد بن أبي الفرج.
7/ 600.
ابن الحداد محمد بن أحمد بن أبي بكر البيري. 9/ 203.
ابن الحداد محمد بن أحمد بن جعفر المصري. 4/ 235.
الحداد محمد بن عبد الملك بن ضيفون اللخمي القرطبي. 4/ 501.
الحداني القاسم بن الفضل. 2/ 300.
الحدّاني نوح بن قيس الطاحي. 2/ 382.
الحدثي عمر بن زرارة. 3/ 184.
ابن الحدوس المعافى بن إسماعيل بن الحسين الموصلي. 7/ 250.
الحديثي محمد بن سحلول الحديثي البقاعي الشافعي. 10/ 322.
الحديدي علي بن محمد الحسيني العجلوني البروسوي المعروف بالحديدي.
10/ 282.
ابن حديدة عبد الله بن علي بن عبد الرحمن بن حسن الأنصاري. 8/ 482.
ابن الحذّاء أحمد بن محمد بن يحيى القرطبي. 5/ 285.
الحذاء أحمد بن محمود بن أحمد الحريمي.
7/ 188.
الحذّاء خالد بن مهران البصري الحافظ.
2/ 195.
الحذاء عبيدة بن حميد الكوفي الحافظ.
2/ 417.
الحذاء كثير بن عبيد المذحجي. 3/ 233.
ابن الحذّاء محمد بن يحيى التميمي القرطبي المالكي أبو عبد الله. 5/ 48.
الحذاء محمود بن أحمد بن ناصر البغدادي الحربي. 6/ 516.
الحذاء يحيى بن سليم الطائفي. 2/ 449.
أبو حذافة السهمي أحمد بن إسماعيل.
3/ 262.
ابن حذلم أحمد بن سليمان بن أيوب الأسدي الدمشقي. 4/ 247.
حذيفة بن سعد الأزجي الوزان أبو المعمر الهاطر. 6/ 315.
ابن أبي حذيفة محمد بن محمد، أبو علي الدمشقي. 4/ 180.
حذيفة بن اليمان العبسي. 1/ 209.
الحرازي إبراهيم بن عمر بن إبراهيم اليمني القحطانيّ الحاتمي. 10/ 234.
الحرازي محمد بن أحمد بن قاسم بن عبد الرحمن العمري. 8/ 350.
الحرازي محمد بن يوسف بن علي إدريس.
8/ 469.
الحرالي علي بن أحمد بن الحسن التجيبي المرسي. 7/ 330.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 167

أم حرام بنت ملحان، زوجة عبادة بن الصامت. 1/ 186.
الحراني أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الغني الدمشقي. 8/ 247.
الحراني أحمد بن محمد بن محمود بن المعزّ البغدادي. 7/ 331.
الحراني إلياس بن حامد بن محمود (تقي الدين) . 6/ 505.
الحرني ثابت بن سنان بن قرة الصابئي.
4/ 334.
الحرّاني حامد بن محمود بن حامد. 6/ 392.
الحراني الحسن بن محمد بن أعين.
3/ 49.
الحراني حمد بن أحمد بن محمد بن صديق موفق الدين. 7/ 286- 291.
الحرّاني حياة بن قيس. 6/ 442.
الحرّاني داود بن رستم بن محمد بن أبي سعيد. 7/ 205.
الحراني سليمان بن سيف بن يحيى بن درهم الطائي. 3/ 306.
الحراني عبادة بن عبد الغني بن عبادة أبو محمد بن. 8/ 207.
الحراني عبد الحليم بن عبد السلام بن عبد الله بن تيمية. 7/ 656.
الحراني عبد الغني بن محمد بن تيمية أبو محمد. 7/ 354.
الحراني عبد العزيز بن عبد المنعم بن علي بن الصيقل. 7/ 692.
الحراني عبد القادر بن القاهر بن عبد المنعم ناصح الدين. 7/ 292.
الحراني عبد الله بن إبراهيم بن أحمد الحلبي. 9/ 220.
الحراني عبد الله بن الحسن بن أحمد الأموي. 3/ 401.
الحراني عبد المحسن بن يعيش بن إبراهيم بن يحيى. 7/ 87.
الحراني عتاب بن بشير. 2/ 405.
الحراني علي بن محمد بن علي العلوي الحسيني. 5/ 160.
الحراني عمر بن أسعد بن المنجى بن بركات المؤمل التنوخي المعرّي. 7/ 364.
الحراني عمر بن سعد الله بن عبد الأحد الدمشقي. 8/ 277.
الحراني عمر بن محمد بن عمر بن محمود الدمشقي. 8/ 345.
الحراني فتيان بن مباح بن حمد بن حمد السلمي. 6/ 361.
الحرّاني محمد بن الحسين البغدادي أبو سليمان. 4/ 303.
الحراني محمد بن خالد بن إبراهيم أبو القاسم. 8/ 83.
ابن الحراني محمد بن سلمان بن عبد الله الشافعي. 9/ 93.
الحراني محمد بن سلمة الحرّاني الفقيه.
2/ 421.
الحراني محمد بن عبد الله بن العباس، أبو عبد الله. 6/ 316.
الحراني محمد بن عبد الوهاب بن منصور أبو عبد الله. 7/ 607.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 168

الحراني محمد بن عماد بن محمد بن حسين. 7/ 271.
الحراني محمد بن عمر بن عبد المحمود بن رباط أبو عبد الله. 8/ 91.
الحراني محمد بن يوسف بن عبد اللطيف.
8/ 371.
الحراني مخلد بن يزيد. 2/ 429.
الحراني مسكين بن بكير. 2/ 468.
حرب بن إسماعيل الكرماني. 3/ 330.
أبو حرب بن أبي الأسود الدؤلي البصري.
2/ 47.
حرب بن سريج المنقري البصري البزار أبو سفيان. 2/ 285.
ابن حرب محمد بن يحيى بن عمر بن علي الطائي الموصلي. 4/ 220.
الحربوي علي بن رشيد بن أحمد بن محمد بن حسيتا. 7/ 32.
ابن حربويه علي بن الحسين بن حرب البغدادي. 4/ 93.
الحربي أحمد بن غالب بن أحمد بن غالب.
6/ 290.
الحربي أحمد بن معالي بن بركة.
6/ 283.
الحربي أحمد بن ناصر بن أحمد بن محمد، أبو العباس. 7/ 189.
الحربي إسحاق بن الحسن. 3/ 348.
الحربي الأعز بن كرم الإسكاف البزّاز.
7/ 364.
الحربي الحسن بن محمد بن كيسان.
4/ 304.
الحربي ريحان بن تيكان بن موسك الضرير.
7/ 120.
الحربي عبد الرحمن بن عبيد الله الحرفي.
5/ 117.
الحربي عبد الرحمن بن عتيق بن عبد العزيز بن صيلا. 7/ 219.
الحربي عبد الله بن أحمد بن أبي المجد الإسكاف. 6/ 546.
الحربي عبد الله بن أبي بكر بن أحمد أبو علي. 7/ 92.
الحربي عبد الله بن أبي بكر كتيلة.
7/ 651.
الحربي عبد الله بن عبد الرحمن بن أيوب أبو محمد. 7/ 7.
الحربي عبد المغيث بن زهير بن علوي.
6/ 452.
الحربي علي بن محمد بن أحمد بن كيسان.
4/ 394.
الحربي عمر بن عبد الله. 6/ 270.
الحربي عمر بن علي البغدادي. 6/ 270.
الحربي هبة الله بن عمر بن علي البغدادي. 6/ 540.
الحربي هبة الله بن عمر بن كمال الحلاج أبو بكر. 7/ 295.
الحربي يحيى بن إسماعيل المزكي.
4/ 502.
ابن الحردان أبو بكر بن أبي العز النجم.
7/ 732.
الحرستاني حماد بن مالك الأشجعي.
3/ 130.
ابن الحرستاني عبد الصمد بن عبد الكريم بن جمال الدين. 7/ 745.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 169

ابن الحرستاني عبد الصمد بن محمد بن أبي الفضل الأنصاري. 7/ 108.
ابن الحرستاني عبد الكريم بن عبد الصمد بن محمد الأنصاري الدمسقي. 7/ 536.
الحرستاني عبد الله بن خليل بن الحسن بن طاهر بن محمد الصالحي. 9/ 79.
ابن الحرستاني محمد بن عبد الغني بن عبد الكافي الذهبي. 7/ 789.
ابن الحرستاني محمد بن عبد الكريم بن أبي القاسم عبد الصمد الأنصاري أبو حامد.
7/ 663.
الحرشي أحمد بن عمرو النيسابوري.
3/ 118.
الحرضي محمد بن عبد الله بن نشابة الحرضي ثم العريشي. 9/ 34.
الحرضي محمد بن منصور النيسابوري.
6/ 239.
الحرفوش عبد الله بن سعد بن القاضي المصري. 9/ 17.
الحرفي الحسن بن جعفر بن الوضاح البغدادي الحربي السمسار. 4/ 404.
حرملة بن يحيى التجيبي المصري الحافظ أبو حفص. 3/ 198.
ابن أبي حرمة أبو بكر بن محمد بن يعقوب الشقّاني. 8/ 400.
حرمي بن أبي العلاء المكي أحمد بن محمد بن أبي خميصة الشروطي. 4/ 82.
حرمي بن عمارة بن أبي حفصة البصري.
3/ 6.
ابن حريث محمد بن محمد بن علي البلنسي السبتي. 8/ 106.
الحريثي أبو العباس المصري الشافعي.
10/ 371.
الحريري أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله. 8/ 318.
الحريري أبو بكر بن عبد الله الحريري.
8/ 260.
ابن الحريري أبو بكر بن يوسف المزي.
8/ 127.
الحريري علي بن أبي الحسن بن منصور أبو محمد. 7/ 399.
الحريري علي بن محمد بن علي الدمشقي.
9/ 153.
الحريري القاسم بن علي بن محمد بن عثمان البصري. 6/ 81.
ابن الحريري محمد بن عثمان بن أبي الحسن الدمشقي. 8/ 153.
الحريري محمد بن علي بن أحمد الدمشقي.
ابن فستق. 10/ 308.
الحريري محمد بن علي الحريري الحلبي المعروف بابن السيوفي، شمس الدين.
10/ 285.
الحريري محمد بن علي بن صلاح.
8/ 599.
الحريري محمد بن يوسف الأنطاكي الحلبي الحنفي بن الحمصاني شمس الدين.
10/ 410.
الحريري منصور بن عبد الرحمن الحريري الشهير بخطيب السقيفة. 10/ 511.
الحريري هبة الله بن أحمد بن عمر

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 170

البغدادي بن الطبر. 6/ 160.
الحريري يحيى بن بشر الكوفي. 3/ 45.
حريز بن عثمان بن جبير بن أسعد الرحبي المشرفي الحمصي. 2/ 285.
الحريزي أحمد الحريزي. 6/ 255.
الحريمي أحمد بن المبارك (أبو السعود) .
6/ 450.
الحريمي أحمد بن محمد العطار.
6/ 365.
الحريمي أحمد بن محمود بن أحمد الحذاء.
7/ 188.
الحريمي عبد الله بن محمد بن الوليد البغدادي. 7/ 380.
الحريمي محمد بن علي بن الحسين بن القيم الخزّاز الحريمي الحنبلي أبو بكر.
5/ 348.
الحريمي نصر الله بن عبد الرحمن بن محمد الشيباني. 6/ 454.
الحريمي هبة الله بن عبد الله بن هبة الله بن محمد البغدادي. 6/ 550.
الحريمي يحيى بن مقبل بن أحمد بن بركة التيمي. 6/ 479.
الحريميّة ياسمين بنت سالم بن علي بن البيطار. 7/ 296.
الحزامي إبراهيم بن المنذر المدني.
3/ 166.
الحزامي الضحاك بن عثمان المدني.
2/ 243.
ابن حزب الله محمد بن محمد بن علي.
8/ 523.
ابن حزم أحمد بن سعيد الأندلسي، أبو عمر. 5/ 11.
ابن حزم أبو بكر بن محمد بن عمرو الأنصاري. 2/ 90.
حزم بن أبي حزم القطعي أبو عبد الله.
2/ 341.
ابن حزم عبد الله بن محمد القلعي الأندلسي. 4/ 434.
ابن حزم علي بن أحمد بن سعيد الأموي.
5/ 239.
الزنجي علي بن محمد بن عبد الله الجرجاني. 5/ 298.
حسام الرومي، الحنفي، المعروف بابن الدلّاك، المولى. 10/ 7.
الحسامي أحمد الحسامي شهاب الدين الصوفي. 10/ 184.
حسان بن تميم الزيات أبو الندى. 6/ 315.
حسان بن ثابت الأنصاري الشاعر. 1/ 253.
حسان بن سعيد المنيعي أبو علي. 5/ 265.
حسان بن محمد القرشي الأموي النيسابوري أبو الوليد. 4/ 257.
حسان بن النعمان بن المنذر الغساني.
1/ 327.
حسان بن نمير الكلبي عرف بعرقلة.
6/ 365.
الحساني سالم بن سعيد بن علوي.
9/ 112.
الحساني محمد بن محمد بن علي الحساني. 10/ 482.
الحساني مهلهل بن محمد بن يوسف

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 171

النابلسي. 7/ 369.
ابن الحسباني أحمد بن إسماعيل بن خليفة.
9/ 162.
الحسباني أحمد بن حجي الدمشقي.
10/ 48.
الحسباني أحمد بن حجي بن موسى الدمشقي الشافعي. 9/ 173.
الحسباني إسماعيل بن خليفة بن عبد العالي النابلسي. 8/ 441.
الحسباني أيوب بن سعد بن علوي الشاغوري. 9/ 195.
الحسباني حجي بن موسى بن أحمد السعدي. 8/ 473.
الحسباني عمر بن حجي بن موسى بن أحمد بن سعد السعدي. 9/ 280.
الحسباني محمد بن أيوب بن سعيد بن علوي. 9/ 204.
الحسباني محمد بن حجي الشافعي «أبو البقاء» . 8/ 623.
حسن بن إبراهيم بن أحمد بن خليل بن أحمد بن عثمان بن عيسى بن عمر بن علي بن سلامة العجمي المقدسي الصالحي الحنبلي، بدر الدين. 10/ 184.
الحسن بن إبراهيم بن أبي خالد البلوي.
8/ 222.
الحسن بن إبراهيم بن علي بن برهون الفارقي أبو علي. 6/ 140.
الحسن بن إبراهيم بن منصور الفرغاني ثم البغدادي أبو علي المعروف ب: ابن أشنانة. 6/ 551.
الحسن بن إبراهيم بن هبة الله بن دينار المصري الصائغ أبو علي. 7/ 353.
الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن الحسن بن محمد بن شاذان البغدادي البزاز أبو علي.
5/ 122.
الحسن بن أحمد بن أنوشروان الرازي ثم الرومي حسام الدين. 7/ 779.
الحسن بن أحمد بن جكينا. 6/ 146.
حسن بن أحمد بن حسن بن أحمد بن عبد الهادي، المشهور بابن المبرد. 9/ 483.
الحسن بن أحمد بن الحسن الحداد الأصبهاني أبو علي. 6/ 76.
حسن بن أحمد بن أبي الحسن بن دويرة البصري أبو علي. 7/ 446.
الحسن بن أحمد بن الحسن بن عبد الله بن عبد الغني المقدسي. 8/ 390.
الحسن بن أحمد بن زفر الإربلي. 8/ 128.
الحسن بن أحمد بن أبي سعيد الجنابي القرمطي، ملك القرامطة. 4/ 351.
الحسن بن أحمد بن صالح الحلبي السبيعي أبو محمد. 4/ 377- 378.
الحسن بن أحمد بن صالح الهمداني الحلبي السبيعي أبو محمد. 4/ 385.
الحسن بن أحمد بن عبد الغفار النحوي الفارسي أبو علي. 4/ 407.
الحسن بن أحمد بن عبد الله الحنبلي البغدادي أبو علي، ابن البنا. 5/ 306.
الحسن بن أحمد بن عبد الواحد بن محمد بن عبد الواحد بن محمد بن أحمد بن عثمان بن الوليد بن أبي الحديد أبو عبد الله السلمي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 172

الدمشقي الخطيب. 5/ 351.
حسن بن أحمد القدسي بدر الدّين المشهور بابن بقيرة. 9/ 315.
حسن بن أحمد الكبيسي، ثم الحلبي بدر الدين. 10/ 7.
الحسن بن أحمد بن محمد بن الحسن بن علي بن مخلد النيسابوري أبو محمد.
4/ 477.
الحسن بن أحمد بن محمد بن القاسم بن جعفر القاسمي السمرقندي أبو محمد. 5/ 396.
الحسن بن أحمد بن محمد بن الليث الشيرازي الكشي أبو علي. 5/ 31.
الحسن بن أحمد بن محمد بن يحيى النيسابوري المعاذي أبو عبد الله. 5/ 106.
الحسن بن أحمد بن هلال بن سعد بن فضل الله الصرخدي ثم الصالحي، المعروف بابن هبل الطحان. 8/ 451.
الحسن بن أحمد الهمذاني العطار أبو العلاء.
6/ 382.
الحسن بن أحمد بن يزيد الإصطخري أبو سعيد. 4/ 146.
الحسن بن أحمد بن يوسف أبو علي الأوهي.
7/ 238.
الحسن بن إسحاق بن زياد حسنويه.
3/ 190.
الحسن بن إسحاق بن أبي منصور موهوب بن أحمد البغدادي الجواليقي أبو علي.
7/ 205.
الحسن بن أسد الفارقي أبو نصر. 5/ 372.
حسن بن إسكندر بن حسن بن يوسف بن حسن النصيبي، الحلبي، المصري الضرير الشافعي، بدر الدين. 10/ 413.
الحسن بن إسماعيل المصري الضرّاب أبو محمد. 4/ 493.
الحسن بن الأشيب البغدادي أبو علي.
3/ 46.
حسن بن أقبغا بن إيلكان بن خربندا بن أرغون بن هلاكو المغلي، ويعرف بحسن الكبير. 8/ 313.
الحسن بن الأكرم العلوي أبو محمد عرف بابن الزاهد. 7/ 359.
أبو الحسن بن بحر بن بري القطان البغدادي الحافظ. 3/ 158.
أبو الحسن البغدادي، العارف الزاهد القدوة.
4/ 114.
حسن بن أبي بكر بن مزهر، بدر الدّين.
10/ 106.
الحسن بن بهرام الجنابي القرمطي أبو سعيد.
4/ 9.
الحسن البوراني. 3/ 107.
حسن بن ثابت بن إسماعيل الزمزميّ المكّي، بدر الدّين. 10/ 141.
الحسن بن جعفر بن الوضاح البغدادي الحربي السمسار أبو سعيد. 4/ 404.
حسن جلبي بن محمد شاه الفناري، المولى.
10/ 8.
الحسن بن الحارث بن الحسن بن خليفة المعروف بابن مسكين. 8/ 47.
الحسن بن حامد بن علي بن مروان البغدادي أبو عبد الله. 5/ 17.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 173

الحسن بن حبيب الدمشقي الحصائري أبو علي. 4/ 204.
أبو الحسن الحداد إدريس بن عبد الكريم المقرئ المحدّث. 3/ 388.
أبو الحسن بن حذلم أحمد بن سليمان بن أيوب الأسدي الدمشقي. 4/ 247.
الحسن بن أبي الحسن البصري أبو سعيد.
2/ 48.
حسن بن حسين بن جبريل الأنصاري المعدل المعروف بنبيه الدين. 8/ 38.
الحسن بن الحسين بن حمكان الهمذاني أبو علي. 5/ 30.
الحسن بن الحسين النعالي أبو علي المعروف ب: ابن دوما. 5/ 154.
حسن بن حسين بن أبي هريرة أبو علي البغدادي. 4/ 240.
الحسن (حفيد) الحسن بن الصباح جلال الدين. 7/ 148.
حسن الحلبي الشافعي، الشهير بالشيخ حسن الطحينة. 10/ 50.
الحسن بن حماد الحضرمي البغدادي أبو علي.
3/ 189.
الحسن بن الخضر الأسيوطي أبو علي.
4/ 324.
الحسن بن خلف القيرواني بن بليمة أبو علي.
6/ 68.
حسن بن داود بن عيسى بن أيوب الملقب بالملك الأمجد. 7/ 577.
حسن الدّنجاوي. 10/ 475.
الحسن بن ذي النون الواعظ أبو المفاخر.
6/ 229.
الحسن بن الربيع البجلي البوراني القسري الكوفي أبو علي. 3/ 99.
الحسن بن أبي الربيع الجرجاني الحافظ.
3/ 276.
الحسن بن رشيق العسكري المصري أبو محمد. 4/ 378.
الحسن بن رشيق القيرواني أبو علي.
5/ 237.
الحسن بن زهرة الحسيني أبو علي. 7/ 155.
الحسن بن زياد اللؤلؤي الكوفي أبو علي.
3/ 25.
الحسن بن زيد بن السيد الحسن بن علي بن أبي طالب أبو محمد. 2/ 303.
الحسن بن سالّار بن محمود الغزنوي ثم البغدادي. 8/ 458.
الحسن بن سالم بن أبي المواهب التّغلبي الدمشقي بهاء الدّين، المعروف بابن صصرى. 7/ 549.
حسن بن سعد بن إدريس الحافظ الكتامي القرطبي أبو علي. 4/ 175.
الحسن بن سعيد بن جعفر العباداني المطوعي أبو العباس. 4/ 384.
الحسن بن سفيان الشيباني النسوي أبو العباس. 4/ 18.
الحسن بن سليمان البصري المعروف بقبيطة أبو علي. 3/ 268.
الحسن بن سهل أبو محمد. 3/ 167.
الحسن بن سوار البغوي أبو العلاء. 3/ 75.
الحسن بن شاور الكناني المعروف بابن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 174

النقيب. 7/ 700.
الحسن بن شجاع البلخي الحافظ أبو علي.
3/ 202.
حسن بن شرف شاه الحسيني الأستراباذي.
8/ 65.
الحسن بن شهاب بن الحسن بن علي بن شهاب العكبري أبو علي. 5/ 143.
الحسن بن صافي البغدادي أبو نزار ملك النحاة. 6/ 376.
الحسن بن صالح بن حي الهمداني. 2/ 298.
الحسن بن صباح. 6/ 95.
الحسن بن الصباح البزار الإمام أبو علي.
3/ 227.
الحسن بن صباح المخزومي المصري أبو صادق. 7/ 260.
أبو الحسن الطبيب. 7/ 417.
الحسن بن العباس الأصفهاني. 6/ 329 و 330.
الحسن بن عبد الرحمن بن خلاد الفارسي الرامهرمزي أبو محمد. 4/ 311.
حسن بن عبد الصّمد السامسوني المولى.
10/ 8.
الحسن بن عبد الرحمن بن خلّاد الرامهرمزي.
4/ 320.
الحسن بن عبد الرحمن الشافعي المكّي الحناط المعدّل أبو علي. 5/ 311.
الحسن بن عبد الكريم بن عبد السلام الغماري المصري المالكي أبو محمد. 8/ 55.
الحسن بن عبد الله بن بختيار المغربي البربري أبو علي. 7/ 681.
الحسن بن عبد الله بن سعيد العسكري أبو أحمد. 4/ 430.
حسن بن أبي عبد الله بن صدقة الأزدي الصقلي. 7/ 572.
حسن بن عبد الله بن عبد الغني بن عبد الواحد بن علي بن سرور المقدسي ثم الصالحي شرف الدين أبو محمد.
7/ 515.
حسن بن عبد الله بن أبي عمر بن قدامة المقدسي. 7/ 751.
الحسن بن عبد الله بن المرزبان السيرافي أبو سعيد. 4/ 367.
الحسن بن عبد المجيد العبيدي المصري.
6/ 148.
الحسن بن عبد الملك بن الحسين بن علي بن موسى بن عمران بن إسرافيل النسفي.
5/ 374.
الحسن بن عثمان الزيادي أبو حسان.
3/ 192.
الحسن بن عدي بن أبي البركات بن صخر بن مسافر المعروف بتاج العارفين شمس الدين. 7/ 396.
الحسن بن عرفة العبدي البغدادي المؤدب أبو علي المحدث المعمر. 3/ 256.
حسن بن العزيز عثمان بن العادل الملقب بالملك السعيد. 7/ 505.
حسن بن عطية بن فهد العلوي الهاشمي المكي الشافعي، بدر الدين. 10/ 153.
الحسن بن علي بن إبراهيم الأهوازي أبو علي.
5/ 199.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 175

الحسن بن علي بن إسحاق الطوسي أبو علي.
5/ 362.
حسن بن علي بن إسماعيل بن يوسف القونوي الشافعي. 8/ 417.
الحسن بن علي بن بشار بن العلّاف البغدادي أبو بكر. 4/ 85.
حسن بك بن علي بك بن قرا بلوك.
9/ 500.
الحسن بن علي البلخي الوخشي أبو علي.
5/ 307.
الحسن بن علي الجوهري الشيرازي ثم البغدادي المقنعي أبو محمد. 5/ 228.
الحسن بن علي الحلواني الخلّال أبو محمد.
3/ 192.
الحسن بن علي بن الخلّال الدمشقي.
8/ 11.
الحسن بن علي بن زكريا البصري العدوي الكذاب أبو سعيد. 4/ 92.
حسن بن علي بن سرور بن سليمان البرماوي [1] . 8/ 620.
الحسن بن علي الشاموخي أبو علي. 5/ 192.
الحسن بن علي بن شبيب المعمري الحافظ أبو علي. 3/ 400.
الحسن بن علي بن صدقة جلال الدين أبو علي. 6/ 109.
الحسن بن علي بن أبي طالب. 1/ 242.
الحسين بن علي بن أبي طالب- أبو عبد الله- سبط رسول الله صلّى الله عليه وسلم. 1/ 273.
حسن بن علي الطّبراني الشافعي، بدر الدين.
10/ 397.
الحسن بن علي بن عبد الله بن أبي جرادة الملقب ثقة الملك. 6/ 291.
حسن بن علي بن عبيد بن أحمد بن عبيد بن إبراهيم المرداوي الدمشقي الصالحي الحنبلي. 10/ 107.
الحسن بن علي بن عفان العامري الكوفي أبو محمد. 3/ 297.
حسن بن علي بن عمر الإسعردي. 9/ 124.
الحسن بن علي بن عمرو البصري أبو محمد، غلام الزهري. 4/ 421.
حسن بن علي بن عيسى اللخمي المصري شرف الدين المعروف بابن الصيرفي. 7/ 781.
الحسن بن علي بن أبي القاسم الحسين بن الحسن الأسدي الدمشقي أبو محمد ويعرف ب: النفيس بن البن. 7/ 206.
الحسن بن علي القاضي المهذب. 6/ 329.
حسن بن علي بن محمد الأبيوردي.
9/ 178.
الحسن بن علي بن محمد التميمي البغدادي أبو علي المعروف ابن المذهّب. 5/ 193.
الحسن بن علي بن محمد الجواد بن علي الرضا بن موسى الكاظم بن جعفر الصادق العلوي الحسيني. 3/ 265.
الحسن بن علي أبو محمد الشهير بالبربهاري.
4/ 158. [1] تنبيه: كذا جاءت اللفظة في النسختين «أ» و «ط» من الكتاب وهو تحريف، والصواب «الرمثاوي» كما في «الذيل التام على دول الإسلام» للسخاوي (1/ 394) بتحقيق صاحبي الفاضل الأستاذ حسن إسماعيل مروة ومراجعتي، ومن «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (3/ 206) .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 176

الحسن بن علي بن المرتضى العلوي الحسيني أبو محمد 7/ 238.
الحسن بن علي بن منتصر الفاسي ثم الإسكندراني الكتبي أبو علي. 7/ 529.
حسن بن علي المنوفي المصري الدمشقي، الشهير بابن مشعل، بدر الدّين. 10/ 54.
حسن بن علي بن النشّابي الوالي عماد الدّين.
7/ 781.
الحسن بن علي بن نصر الطوسي الخراساني أبو علي، يعرف بكردوش. 4/ 61.
الحسن بن علي النيسابوري الدقّاق أبو علي.
5/ 40.
حسن بن علي بن يوسف بدر الدين المعروف بابن هود. 7/ 780.
حسن بن علي بن يوسف بن المختار الإربلي الحصكفي الحلبي الشافعي. 10/ 185.
الحسن بن عمارة الكوفي أبو محمد قاضي بغداد. 2/ 243.
الحسن بن عمر بن حسن بن عمر بن حبيب بن عمر بن سريح بن عمر الدمشقي الأصل الحلبي. 8/ 451.
الحسن بن عمر الرقي أبو المليح. 2/ 360.
الحسن بن عمر بن عيسى بن خليل البعلبكي.
8/ 239.
حسن بن عمر بن محمد الحلبي، الشافعي، المعروف بابن النّصيبي. 10/ 439.
الحسن بن عيسى بن جعفر بن المعتضد، الأمير العباسي أبو محمد. 5/ 180.
الحسن بن عيسى بن ما سرجس النيسابوري أبو علي. 3/ 181.
حسن بن عيسى بن محمد الفلوجي البغدادي الأصل، العالم الحنفي. 10/ 209.
حسن بن أبي فارس الحفصي الأمير. 9/ 335.
الحسن بن القاسم الطبري أبو علي.
4/ 261.
الحسن بن قاسم بن عبد الله بن علي المرادي المصري المعروف بابن أم قاسم.
8/ 274.
الحسن بن القاسم الواسطي أبو علي غلام الهرّاس. 5/ 291.
حسن بن قحطبة بن شبيب الطائي. 2/ 360.
حسن الكبير حسن بن أقبغا. 8/ 313.
الحسن بن المبارك [1] الزّبيدي أبو علي.
7/ 229.
أبو الحسن المجبر أحمد بن محمد بن موسى بن القاسم البغدادي. 5/ 30.
الحسن بن محمد بن إبراهيم البغدادي المالكي أبو علي. 5/ 176.
الحسن بن محمد بن إبراهيم اليونارتي أبو نصر. 6/ 133.
حسن بن محمد بن أحمد بن نجا الإربلي.
7/ 521. [1] تنبيه: في الكتاب (الحسين بن المبارك) وهو خطأ، وما جاء من التخطئة لما في «العبر» في حاشيتي على ترجمته خطأ مني والصواب كما جاء في «العبر» والإحالة على «سير أعلام النبلاء» خطأ مني أيضا إذ ليس للمترجم ترجمة في «سير أعلام النبلاء» وإنما التبس الأمر عليّ بترجمة «الحسين بن المبارك الزّبيدي» المترجم به (22/ 357) ولتمام الفائدة راجع «الجواهر المضيئة» (2/ 78- 79) ومصادره، وأرجو المعذرة من القراء الكرام.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 177

الحسن بن محمد الأزدي المهلّبي أبو محمد.
4/ 274.
الحسن بن محمد بن إسحاق الإسفراييني أبو محمد. 4/ 244.
الحسن بن محمد بن إسحاق الباقرحي أبو علي. 6/ 79.
الحسن بن محمد بن إسماعيل القيلوبي أبو علي. 7/ 279.
الحسن بن محمد بن أعين الحرّاني أبو علي.
3/ 49.
حسن بن محمد بن أيوب الحسني، المعروف: بابن النسابة. 9/ 451.
حسن بن محمد بن أبي بكر السكاكيني.
8/ 243.
الحسن بن محمد بن أبي جعفر البلخي أبو المعالي. 6/ 245.
الحسن بن محمد بن حبيب النيسابوري أبو القاسم. 5/ 41.
الحسن بن محمد بن الحسن الأداني الراذاني ثم البغدادي أبو علي. 6/ 236.
الحسن بن محمد بن الحسن بن حيدر العدوي العمري الهندي الصغاني رضي الدين أبو الفضائل. 7/ 431.
الحسن بن محمد بن الحسن الخلال البغدادي أبو محمد. 5/ 178.
حسن بن محمد بن أبي الحسن بن أبي عبد الله اليونيني البعلي. 8/ 511.
الحسن بن محمد بن الحسن بن محمد بن حمدون البغدادي أبو سعد. 7/ 60.
الحسن بن محمد بن الحسن بن هبة الله بن عساكر الدمشقي زين الأمناء أبو البركات.
7/ 217.
الحسن بن محمد بن الدمشقي بن عساكر عبد الوهاب بن زين الأمناء أبو البركات.
7/ 524.
حسن بن محمد الرومي الحنفي منلا بدر الدّين. 10/ 228.
الحسن بن محمد بن سليمان بن حمزة بن أحمد بن أبي عمر المقدسي الأصل ثم الدمشقي. 8/ 373.
الحسن بن محمد بن صالح بن محمد بن محمد بن عبد المحسن بن علي المجاور القرشي النابلسي. 8/ 382.
حسن بن محمد شاه الفناري. 9/ 485.
الحسن بن محمد بن عبد الله الطّيبي.
8/ 239.
الحسن بن محمد بن علي العراقي المعروف بأبي أحمد. 9/ 46.
الحسن بن محمد بن عمر الجويني أبو علي معين الدّين. 7/ 379.
الحسن بن محمد بن الحنفية الهاشمي العلوي. 2/ 10.
الحسن بن محمد الداركي أبو علي. 4/ 83.
الحسن بن محمد بن شرف شاه الحسيني الأستراباذي أبو محمد. 8/ 87.
الحسن بن محمد الصباح الزعفراني أبو علي.
3/ 264.
حسن بن محمد الصفدي. 8/ 110.
الحسن بن محمد بن عبد العزيز التككي البغدادي أبو علي. 6/ 7.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 178

الحسن بن محمد بن عبد الله بن حسن.
2/ 311.
الحسن بن محمد بن عبد الملك بن أبي الشوارب الأموي. 3/ 268.
أبو الحسن بن محمد بن العفيف النابلسي.
9/ 196.
الحسن بن محمد بن علي الأصفهاني أبو سعيد. 4/ 373.
الحسن بن محمد بن علي بن محمد الدربندي البلخي أبو الوليد. 5/ 242.
الحسن بن محمد بن كيسان الحربي أبو محمد. 4/ 304.
الحسن بن محمد بن محمد بن محمد بن عمروك التيمي النيسابوري ثم الدمشقي أبو علي الصدر البكري. 7/ 474.
حسن بن محمد المقرئ الصوفي المقدسي الشافعي، المعروف بابن الشّويخ، بدر الدين. 10/ 42.
الحسن بن محمد بن النضر بن أبي هريرة أبو علي. 4/ 106.
الحسن بن محمد الوركاني أبو المعالي.
6/ 312.
الحسن بن المستنجد بالله يوسف بن المقتفي محمد بن المستظهر أحمد بن المقتدي العباسي أبو محمد المعروف ب: المستضيء بأمر الله. 6/ 414.
الحسن بن مسلم الحنبلي الفارسي أبو علي.
6/ 517.
الحسن بن مكرم بن حسان أبو علي.
3/ 310.
الحسن بن منصور بن محمود بن عبد العزيز الأوزجندي فخر الدين. 6/ 504- 505.
حسن بن منصور بن ناصر الزرعي الشافعي.
8/ 495.
الحسن بن هانئ الحكمي الأديب أبو نواس.
2/ 451.
الحسن بن هبة الله بن محفوظ أبو المواهب المعروف ب: ابن صصرى التغلبي الدمشقي. 6/ 468.
الحسن بن أبي الهيجاء عبد الله بن حمدان التغلبي ناصر الدولة. 4/ 304.
الحسن بن يحيى بن روبيل الدمشقي الأبّار.
6/ 160.
حسن بن يحيى المزلق الدمشقي الشافعي.
10/ 505.
الحسن بن يعقوب البخاري العدل أبو الفضل.
4/ 226.
حسن، الشهير بابن الينابيعي الحلبي، الشافعي، بدر الدين. 10/ 424.
ابن حسنويه أحمد بن علي بن الحسن النيسابوري. 4/ 260.
ابن حسنويه بدر الكردي. 5/ 29.
حسنويه الحسن بن إسحاق بن زياد.
3/ 190.
الحسني إبراهيم بن محمد نقيب الأشراف.
10/ 86.
الحسني أحمد بن علي بن محمد الفاسي.
9/ 198.
الحسني داود بن بدر الصوفي. 9/ 496.
الحسني داود بن محمد بن داود بن عبد الله

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 179

الحميري. 8/ 517.
الحسني محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن علي. 8/ 529.
الحسني محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد الفاسي ثم المكي.
8/ 591.
الحسني محمد بن حسن بن علي بن قتادة أبو نمي. 8/ 6.
الحسني محمد بن محمد بن محمد بن أبي زيد. 6/ 317.
الحسنية فاطمة بنت أحمد بن محمد علي بن محمد بن علي. 9/ 154.
الحسوي إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن يوسف بن خليل اليمني الزبيدي المالكي. 10/ 297.
ابن حسيتا علي بن رشيد بن أحمد بن محمد الحربوي. 7/ 32.
الحسين بن إبراهيم الجمال الأصبهاني أبو عبد الله. 5/ 106.
الحسين بن إبراهيم بن حسين بن جعفر الجوزقاني الهمذاني. 6/ 222.
الحسين بن إبراهيم الهذباني الشرف الإربلي أبو عبد الله. 7/ 474.
حسين بن أحمد بن إبراهيم الخوارزمي.
10/ 460.
حسين بن أحمد بن حسين الموصلي الأصل العزازي الحلبي، الشافعي، المعروف بابن الأطعاني. 10/ 82.
ابن أبي الحسين أحمد بن حمزة بن علي بن الحسن السّلمي أبو الحسين بن الموازيني.
6/ 465.
الحسين بن أحمد بن عبد الله بن بكير البغدادي أبو عبد الله. 4/ 472.
الحسين بن أحمد الكرخي أبو عبد الله. 7/ 28.
الحسين بن أحمد بن محمد بن جعفر بن الحجاج البغدادي أبو عبد الله، المعروف ب: ابن حجاج الأديب. 4/ 487.
الحسين بن أحمد بن محمد بن حبيب القادسي البغدادي البزاز أبو عبد الله. 5/ 201.
النعالي، الحسين بن أحمد بن محمد بن طلحة البغدادي الحمامي أبو عبد الله. 5/ 404.
الحسين بن أحمد بن محمد القرشي الدمشقي الخطيب أبو نصر المعروف ب: ابن طلاب. 5/ 301.
الحسين بن أحمد الهمذاني أبو عبد الله الملقب ب: ابن خالويه. 4/ 378.
الحسين بن إدريس بن المبارك بن الهيثم الأنصار الهروي ابن حزم أبو علي. 4/ 7.
الحسين بن إسماعيل المحاملي الضبي البغدادي أبو عبد الله. 4/ 170.
الحسين بن بدران بن داود البابصري البغدادي. 8/ 277.
الحسين بن أبي بكر بن الحسين الإسكندري المالكي النحوي. 8/ 227.
الحسين بن بويه أبو علي ركن الدولة.
4/ 352.
الحسين بن الجصاص الجوهري أبو عبد الله.
4/ 12.
الحسين بن أبي جعفر أبو علي، عميد الجيوش. 5/ 7.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 180

حسين جلبي متولي تكية السلطان سليم خان بالصالحية بدمشق. 10/ 505.
الحسين بن حريث المروزي الحافظ أبو عمار.
3/ 202.
الحسين بن الحسن بن أيوب الطوسي أبو عبد الله. 4/ 219.
الحسين بن الحسن الرازي أبو معين وقيل:
محمد بن الحسين. 3/ 305- 306.
حسين بن حسن بن عمر البيري الحلبي الشافعي الصوفي حسام الدين. 10/ 153.
الحسين بن الحسن بن محمد الأسدي الدمشقي بن البن أبو القاسم. 6/ 262.
الحسين بن الحسن بن محمد بن حليس الغضائري المخزومي البغدادي أبو عبد الله.
5/ 73.
الحسين بن الحسن بن محمد بن حليم البخاري الحليمي أبو عبد الله. 5/ 19.
الحسين بن الحسن المروزي أبو عبد الله.
3/ 212.
الحسين بن الحسين الغوري علاء الدين.
6/ 295.
الحسين بن الحسين الفانيدي البغدادي أبو سعد. 5/ 413.
الحسين بن الحسين بن المنذر البغدادي أبو القاسم. 5/ 64.
الحسين بن حفص الهمداني الكوفي.
3/ 57.
الحسين بن حمدان التغلبي. 4/ 33.
الحسين بن الخضر النجاري الفشيديزجي أبو علي. 5/ 119.
حسين بن داود المصيصي المحتسب أبو علي.
المشهور ب سنيد. 3/ 120.
حسين بن راشد بن مبارك بن الأثير.
8/ 192.
الحسين بن سعيد بن شنيف أبو عبد الله الأمين. 7/ 78.
حسين بن سليمان بن أحمد الأسطواني الصالحي الحنبلي. 10/ 255.
حسين بن سليمان بن فزارة الكفري. 8/ 93.
الحسين بن صالح بن خيران البغدادي أبو علي. 4/ 103.
الحسين بن الصديق بن الحسين بن عبد الرحمن الأهدل، اليمني، الشافعي، بدر الدّين.
10/ 29.
الحسين بن صفوان البردعي أبو علي.
4/ 219.
حسين الصوفي أبو علي. 9/ 525.
الحسين بن الضحاك بن ياسر الشاعر البصري المعروف بالخليع. 3/ 234.
حسين بن عبد الرحمن الرّومي الحنفي، حسام الدّين. 10/ 139.
حسين بن عبد القادر بن محمد بن عبد القادر الكيلاني الحلبي، الحموي عفيف الدّين.
10/ 424.
الحسين بن عبد الله البغدادي النجاد الصغير أبو علي. 4/ 319.
الحسين بن عبد الله بن الحسن بنعلي بن سينا الرئيس أبو علي. 5/ 132.
الحسين بن عبد الله بن الحسين بن يعقوب البجاني المالكي أبو علي. 5/ 106.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 181

أبو الحسين [بن أبي عبد الله بن حمزة] [1] المقدسي. 6/ 250.
الحسين بن عبد الله العيدروسي. 10/ 113.
الحسين بن عبد الله بن محمد بن إسحاق بن أبي كامل الأطرابلسي. 5/ 73.
حسين بن عزيز القيمري ناصر الدين. 7/ 552.
حسين بن علاء الدولة بن أحمد بن أويس.
9/ 309.
الحسين بن علي بن أحمد بن محمد البندار البغدادي أبو عبد الله المعروف ب: ابن البسري. 5/ 415.
الحسين بن علي بن إسحاق بن سلام بن عبد الوهاب بن الحسن بن سلام الشافعي.
8/ 81.
الحسين بن علي الأصبهاني الطغرائي أبو إسماعيل الوزير مؤيد الدين. 6/ 68.
حسين بن علي البصري، الجعل. 4/ 373.
الحسين بن علي بن أبي بكر بن محمد بن أبي الخير الموصلي. 8/ 321.
الحسين بن علي بن جعفر العجلي الجرباذقاني ابو عبد الله المعروف بابن ماكولا. 5/ 201.
حسين بن علي الجعفي الكوفي المقرئ الحافظ. 3/ 13.
الحسين بن علي بن الحسين الطبري أبو عبد الله. 5/ 420.
الحسين بن علي بن الحسين بن هبة الله البغدادي أبو محمد، ابن رئيس الرّؤساء.
7/ 299.
حسين بن علي الحصكفي الشافعي.
10/ 526.
الحسين بن علي سبط الخياط البغدادي أبو عبد الله. 6/ 188.
حسين بن علي بن سبع المالكي البوصيري.
9/ 330.
حسين بن علي بن سيد الكل الأزدي المهلّبي الأسواني. 8/ 212.
الحسين بن علي الشحامي النيسابوري أبو علي. 6/ 229.
حسين بن علي الشيعي المغربي الوزير أبو القاسم. 5/ 91.
الحسين بن علي الصيمري أبو عبد الله.
5/ 168.
الحسين بن علي بن العباس بن الفضل بن زكريا بن النضر بن شميل بن سويد النضري الهروي. 5/ 12.
الحسين بن علي الكرابيسي الفقيه المتكلم أبو علي. 3/ 222.
الحسين بن علي بن عبد الكافي بن علي بن تمام بن يوسف بن موسى بن تمام الأنصاري الخزرجي السبكي المصري ثم الدمشقي أبو الطيب. 8/ 304.
الحسين بن علي بن محمد البرذعي الهمذاني.
5/ 99.
حسين بن علي بن محمد بن عبد الرحمن الأذرعي/ المعروف بابن قاضي أذرعات.
9/ 158.
حسين بن علي بن محمد بن داود البيضاوي المعروف بالزّمزمي. 9/ 219. [1] ما بين الحاصرتين زيادة من «سير أعلام النبلاء» (20/ 380) .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 182

الحسين بن علي بن محمد بن العماد الكاتب.
8/ 211.
الحسين بن علي بن محمد بن يحيى التميمي النيسابوري أبو أحمد حسينك الحافظ.
4/ 400.
الحسين بن علي بن يزيد بن داود النيسابوري أبو علي. 4/ 257.
الحسين بن عمر بن باز الموصلي أبو عبد الله.
7/ 176.
الحسين بن عمر بن برهان الغزال البغدادي أبو عبد الله. 5/ 65.
الحسين بن عمر بن الحسن بن عمر بن حبيب الحلبي شرف الدين. 8/ 433.
حسين بن عمر بن محمد النّصيبي الشافعي بدر الدين. 10/ 652.
الحسين بن الفضل بن عمير البجلي الكوفي المفسر نزيل نيسابور. 3/ 335.
الحسين بن القاسم الوزير. 4/ 113.
حسين القرمطي صاحب الشامة. 3/ 382.
الحسين بن المبارك بن محمد بن يحيى بن مسلم بن موسى بن عمران الربعي الزبيدي سراج الدّين أبو عبيد الله. 7/ 252.
الحسين بن محمد إبراهيم الدمشقي المعدل الصالح «صاحب الأجزاء الحنائيات» أبو القاسم الحنائي. 5/ 253.
الحسين بن محمد بن أحمد بن محمد بن الحسين بن عيسى بن ما سرجس النيسابوري الماسرجسي أبو علي. 4/ 344.
حسين بن محمد بن أحمد المروذي المروروذي أبو علي. 5/ 259.
الحسين بن محمد الجياني الغسّاني أبو علي.
5/ 129 و 420.
الحسين بن محمد بن حاتم الحافظ أبو علي الملقب (عبيد العجل) . 3/ 397.
الحسين بن محمد بن حبش الدينوري أبو علي. 4/ 393.
الحسين بن محمد بن الحسين بن فنجويه الثقفي الدينوري أبو عبد الله. 5/ 74.
حسين بن محمد بن حمزة بن أحمد بن علي بن محمد السيد الشريف الحسيني الشافعي الدمشقي. 10/ 529.
الحسين بن محمد الزينبي أبو طالب نور الهدى. 6/ 55.
الحسين بن محمد الطوسي الرّوذباري أبو علي. 5/ 19.
الحسين بن محمد بن عبد الواحد الوني البغدادي أبو عبد الله. 5/ 215.
العسكري، الحسين بن محمد بن عبيد الدقاق أبو عبد الله. 4/ 401.
الحسين بن محمد بن عبد الوهاب البغدادي الدباس أبو عبد الله البارع. 6/ 114.
الحسين بن محمد بن فهم البغدادي الحافظ أبو علي. 3/ 374.
حسين بن محمد بن فيرّه بن حيون الصدفي السرقسطي الأندلسي أبو علي ابن سكّرة.
6/ 70.
حسين بن محمد القباني النيسابوري الحافظ أبو علي. 3/ 374.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 183

حسين بن محمد بن محمد القاضي الحنفي وقيل الشافعي، عفيف الدين أبو الطيب.
10/ 66.
حسين بن محمد المروذي أبو أحمد. 3/ 68.
الحسين بن محمد بن المطبقي البغدادي أبو عبد الله. 4/ 147.
الحسين بن مسعود بن محمد بن الفرّاء البغوي أبو محمد. 6/ 79.
الحسين بن أبي معشر محمد بن مودود السلمي الحرّاني أبو عروبة. 4/ 89.
حسين المكّي المالكي، القاضي الشريف.
10/ 616.
الحسين بن منصور السلمي النيسابوري الحافظ أبو علي. 3/ 173.
الحسين بن منصور بن محمى الفارسي الحلاج أبو عبد الله. 4/ 41.
الحسين بن أبي نصر بن الحسين بن هبة الله بن أبي حنيفة الحريمي، المعروف بابن القارص. 7/ 28.
الحسين بن نصر الموصلي الجهني بن خميس أبو عبد الله الملقب بتاج الإسلام. 6/ 269.
الحسين بن هارون الضّبّي البغدادي أبو عبد الله. 4/ 514.
الحسين بن هبة الله بن محفوظ بن الحسن بن محمد التغلبي الدمشقي بن صصرى أبو القاسم. 7/ 208.
الحسين بن واقد المروزي. 2/ 256.
الحسين بن الوليد النيسابوري. 3/ 13.
الحسين بن يحيى بن أبي الرداد المصري وسمي أيضا محمد. 7/ 155.
الحسين بن يحيى المتوثي القطان أبو عبد الله.
4/ 185.
الحسين بن يوسف بن محمد بن أبي السري الدجيلي ثم البغدادي أبو عبد الله. 8/ 173.
حسين بن يوسف بن يحيى بن أحمد الحسيني السبتي أبو علي. 8/ 297.
حسينك الحسين بن علي بن محمد التميمي النيسابوري. 4/ 400.
الحسيني إبراهيم بن أحمد بن عبد المحسن العراقي. 8/ 142.
الحسيني أحمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن علي. 9/ 40.
الحسيني أحمد بن عبد الله الرحمن بن محمد بن عبد الله الشيرازي الأيجي. 9/ 537.
الحسيني أحمد بن عجلان بن رميثه (أمير مكة) . 8/ 514.
الحسيني أحمد بن علي بن إبراهيم بن عدنان، الشريف الدمشقي. 9/ 293.
الحسيني أحمد بن علي، النّقيب أبو عبد الله. 6/ 382.
الحسيني أحمد بن علي بن يحيى الدمشقي.
9/ 43.
الحسيني أحمد بن علي بن يحيى الدمشقي.
9/ 43.
الحسيني أحمد بن ولي الدين الرومي الشهير بأحمد باشا. 10/ 21.
الحسيني أميان بن مانع بن علي بن عطية.
9/ 416.
الحسيني جعفر بن محيي الدين محمد بن عدنان. 8/ 62.
الحسيني الحسن بن محمد بن شرف شاه الأستراباذي. 8/ 87.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 184

الحسيني حسين بن كمال الدّين محمد بن عز الدّين حمزة بن أحمد بن علي بن محمد السيد الشريف الحسيني. 10/ 529.
الحسيني حميد الله بن أفضل الدّين الحنفيّ.
10/ 54.
الحسيني عبد الرحمن بن حسين الرّومي الحنفي. 10/ 434.
الحسيني عبد الرحمن بن حسين الرّومي الحنفي. 10/ 434.
الحسيني عبد الرحمن بن محمد بن محمد الفاسي. 9/ 79.
الحسيني علي بن محمد الحسيني العجلوني البروسوي، المعروف بالحديدي علاء الدين. 10/ 282.
الحسيني علي بن محمد بن علي بن الحسن بن حمزة الدمشقي. 9/ 202.
الحسيني محمد بن أحمد بن محمد الشريف أبو القاسم. 8/ 331.
الحسيني محمد بن الحسين الحسيني السّمرقندي. 10/ 642.
الحسيني محمد بن عبد الأول السيد الشريف الحسيني الجعفري المعروف بشصلي أمير.
10/ 490.
الحسيني محمد بن عدنان بن حسن الدمشقي. 8/ 105.
الحسيني محمد بن محمد بن زيد العلوي.
5/ 348.
الحسيني محمد بن نصير بن علي.
7/ 703.
الحسيني ناصر بن الحسن. 6/ 349.
الحشيبري محمد بن علي الحشيبري.
10/ 652.
ابن حشيش محمد بن أحمد بن محمد الأصبهاني أبو بكر. 4/ 442.
ابن حشيش هبة الله بن مسعود. 8/ 160.
الحصّار أحمد بن علي بن يحيى بن عون الله الأنصاري الأندلسي الداني. 7/ 68.
الحصائري الحسن بن حبيب الدمشقي.
4/ 204.
ابن الحصري أحمد بن عبد الله بن عبد القادر البغدادي الصالحي الحنفي شهاب الدين.
10/ 402.
الحصري علي بن عبد الغني الفهري أبو الحسن. 5/ 381.
ابن الحصري محمد بن المبارك بن الحسين أبو البركات. 6/ 355.
الحصكفي أحمد بن محمد بن علي بن محمد بن أحمد بن يوسف بن موسى الحصكفي المعروف بابن المنلا. 10/ 650.
الحصكفي حسن بن علي بن يوسف بن المختار الإربلي الحلبي. 10/ 185.
الحصكفي حسين بن علي الحصكفي.
10/ 526.
الحصكفي علي بن محمد بن عبد الرحيم بن محمد بن إبراهيم الموصلي الشافعي.
10/ 189.
الحصكفي محمد بن محمد بن علي بن أبي اللطف المقدسي. 10/ 222.
الحصكفي محمد بن محمد بن محمد بن علي بن أبي اللطف الحصكفي.
10/ 534.
الحصكفي يحيى بن سلامة. 6/ 279.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 185

الحصني أبو بكر بن محمد بن شادي.
9/ 495.
الحصني أبو بكر بن محمد بن عبد المؤمن.
9/ 273.
الحصني عبد المحسن بن عبد الكريم بن ظافر بن رافع الحصري. 7/ 207.
الحصني محمد بن الحسن بن محمد الحسني. 9/ 303.
الحصني محمد الحصني شمس الدّين.
10/ 295.
الحصني مكين الدّين بن عبد العظيم بن أبي الحسن المصري. 7/ 599.
حصيب أو حصين بن جندب الجنبي الكوفي أبو ظبيان. 1/ 359.
الحصيب بن عبد الله بن محمد بن الحسين بن الحصيب أبو الحسين. 5/ 81.
ابن الحصيري أحمد بن محمود البخاري.
7/ 769- 770.
الحصيري جعفر بن أحمد بن نصر النيسابوري. 4/ 20.
ابن الحصيري محمود بن أحمد بن عبد السيد البخاري. 7/ 319.
ابن الحصيري نصر بن محمد بن علي بن البخاري. 7/ 319.
ابن الحصيري نصر بن محمد بن علي بن أحمد الهمذاني. 7/ 146.
حصين بن عبد الرحمن السلمي الكوفي الحافظ. 2/ 158.
حصين بن نمير السكوني. 1/ 292.
ابن الحصين هبة الله بن محمد بن عبد الله بن عبد الواحد الشيباني البغدادي. 6/ 127.
الحصيني محمد بن مسلّم الحصيني.
10/ 562.
الحضرمي أحمد بن أبي بكر الزبيدي.
8/ 508.
الحضرمي إسماعيل بن محمد بن إسماعيل.
7/ 630.
الحضرمي بأفضل حسين بن عبد الله بن عبد الرحمن بن أبي بكر الحضرمي.
10/ 567.
الحضرمي الحسن بن حماد البغدادي سجادة. 3/ 189.
الحضرمي حيوة بن شريح الحمصي.
3/ 109.
الحضرمي ربيعة بن الحسن اليمني الصنعاني. 7/ 69.
الحضرمي عبد الرحمن بن جبير بن نفير.
2/ 85.
الحضرمي عبد الله بن محمد باقشير اليمني الحضرمي. 10/ 462.
الحضرمي العلاء بن الحارث الشامي.
2/ 160.
الحضرمي علقمة بن مرثد الحضرمي.
2/ 90.
الحضرمي محمد بن إسماعيل. 7/ 433.
الحضرمي محمد بن الحسن بن سماعة الكوفي. 4/ 9.
الحضرمي محمد بن عبد الرحمن بن محمد الحضرمي أبو عبد الله. 6/ 488.
الحضرمي محمد بن هارون أبو حامد.
4/ 110.
الحضرمي يعقوب بن إسحاق. 3/ 29.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 186

ابن الحطّاب محمد بن أحمد بن إبراهيم الرازي. 6/ 124- 125.
حضرة العطاري محمد بن أسعد بن محمد الطوسي أبو منصور. 6/ 397.
الحطّاب محمد بن عبد الرحمن بن حسن بن محمد الرّعيني. 10/ 408.
ابن الحطيئة أحمد بن عبد الله بن أحمد اللخمي الفاسي. 6/ 314.
الحطّيني [1] هياج بن عبيد الحطيني أبو محمد. 5/ 311.
ابن الحظيري عبد القادر بن يوسف بن مظفر الدمشقي. 8/ 70.
الحفّار هبة الله بن أحمد أبو بكر. 6/ 302.
الحفّار هلال بن محمد بن جعفر أبو الفتح.
5/ 76.
الحفريّ عمر بن سعد أبو داود. 3/ 14.
حفص بن سليمان الغاضري الكوفي.
2/ 357.
حفص بن عبد الرحمن البلخي ثم النيسابوري.
2/ 471.
حفص بن عبد الله السلمي النيسابوري أبو عمرو. 3/ 46.
حفص بن عمر الأردبيلي أبو القاسم.
4/ 207.
حفص بن عمر الحوضي الحافظ أبو عمر.
3/ 115.
حفص بن عمر الضرير البصري أبو عمر.
3/ 97.
حفص بن عمر بن عبد العزيز بن صهبان الدوري أبو عمر. 3/ 212.
حفص بن غياث بن طلق النخعي أبو عمر.
2/ 440.
حفص بن ميسرة الصنعاني. 2/ 360.
حفصة بنت سيرين. 2/ 12.
حفصة بنت عمر رضي الله عنه، أم المؤمنين.
1/ 229.
الحفصي أحمد بن محمد بن أبي العباس.
9/ 131.
الحفصي حسن بن أبي فارس الأمير.
9/ 335.
الحفصي محمد بن أحمد بن عبيد الله المروزي أبو سهل. 5/ 283.
الحفناوي يوسف بن خالد بن أيوب.
9/ 277.
الحفّة محمد بن إبراهيم بن إسماعيل.
8/ 322.
الحفيد عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن السجلماسي أبو زيد. 8/ 528.
ابن الحكّار عبد الواحد بن عمر بن عباد المالكي. 8/ 528.
ابن الحكّار محمد بن أحمد بن إبراهيم بن محمد أبو البركات. 8/ 582.
الحكّار محمد بن يوسف بن أبي المجد.
8/ 626.
الحكّاك جعفر بن يحيى، أبو الفضل.
5/ 362.
الحكري إبراهيم بن عبد الله المصري.
8/ 457. [1] وقعت في متن الكتاب «الخطيبي» وهو خطأ والصواب ما أثبته هنا، وقد نبهت على هذا الخطأ عند موقع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 187

الحكري علي بن خليل بن علي بن أحمد بن عبد الله المصري. 9/ 91.
الحكري محمد بن علي المصري.
9/ 325.
الحكري مغلطاي بن قليج بن عبد الله.
8/ 337.
الحكم بن أبان العدني. 2/ 248.
الحكم بن أبي العاص عم عثمان رضي الله عنه. 1/ 193.
الحكم بن عبد الله البلخي الفقيه أبو مطيع.
2/ 471.
الحكم بن عتيبة بن النهّاس العجلي الكوفي.
2/ 471.
الحكم بن عتيبة بن النهّاس العجلي الكوفي.
2/ 75.
الحكم بن عتيبة أبو محمد الكندي الكوفي.
2/ 75.
حكم بن محمد بن حكم الجذامي أبو العاص القرطبي. 5/ 201.
الحكم بن معبد الخزاعي الفقيه. 3/ 401.
الحكم بن موسى القنطري البغدادي الحافظ أبو صالح. 3/ 149.
الحكم بن نافع البهراني الحمصي الحافظ أبو اليمان. 3/ 102.
الحكمي عمارة بن علي بن زيدان المذحجي اليمني. 6/ 387.
الحكمي محمد بن عبد الرحمن بن سامة بن كوكب الطائي السّوادي. 8/ 33.
الحكيم البغدادي أحمد بن عبد المنعم.
7/ 193.
حكيم بن حزام بن خويلد بن أسد القرشي الأسدي. 1/ 254.
أبو حكيم الخبري. 5/ 329.
ابن الحكيم عبد الله بن محمد بن أبي الخير الحموي. 7/ 631.
الحكيمي محمد بن أحمد بن إبراهيم الكاتب. 4/ 198.
الحلّاج الحسين بن منصور بن محمّى الفارسي. 4/ 41.
الحلاج هبة الله بن عمر بن كمال الحربي أبو بكر. 7/ 295.
الحلالي عبد الرحمن بن محمد القزويني.
9/ 316.
ابن الحلاوي أحمد بن محمد بن أبي الوفاء الهزبر. 7/ 473.
الحلاوي عبد الله بن عمر بن علي بن مبارك الهندي. 9/ 101.
الحلاوي علي بن عبد الصمد. 8/ 475.
الحلاوي غازي بن أبي الفضل بن عبد الوهاب. 7/ 727.
الحلاوي محمد بن المبارك بن الحسين الحربي. 6/ 472.
ابن الحلاوي محمد بن معالي بن غنيمة البغدادي المأموني. 7/ 89.
الحلاوي يوسف بن أحمد أبو المظفر.
7/ 296.
ابن حلبس يونس بن ميسرة. 2/ 147.
الحلبوني عثمان بن عبد الله الصعيدي.
8/ 32.
الحلبي إبراهيم بن أحمد بن إبراهيم بن عبد الله بن عبد المنعم بن هبة الله الحنفي.
8/ 413.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 188

الحلبي إبراهيم بن رضوان الشافعي.
9/ 389.
الحلبي إبراهيم بن عيسى. 8/ 500.
الحلبي أحمد بن محمد بن عبد الرحمن المصري الحسيني. 7/ 750.
الحلبي أحمد بن هلال (شهاب الدين) .
9/ 239.
الحلبي إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل بن نصر الدمشقي. 8/ 221.
الحلبي الحسين بن عمر بن الحسن. «شرف الدين» . 8/ 433.
الحلبي خليل بن محمد بن عبد الله.
8/ 602.
الحلبي سعيد بن عبد العزير. 4/ 89.
الحلبي سليمان بن محمد بن حميد النيربي الصابوني. 8/ 400.
الحلبي سليمان بن مسعود، أبو داود.
7/ 287.
الحلبي طاهر بن الحسن بن عمر بن الحسن. 9/ 112.
الحلبي عبد الرحمن بن عبد الله بن علوان.
7/ 189.
الحلبي عبد الرحيم بن أحمد بن عبد الرحيم. 8/ 501.
الحلبي عبد الكريم بن عبد النور بن منير.
8/ 193.
الحلبي عبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم بن عبد النور بن منير. 9/ 126.
الحلبي علاء الدين بن محمد بن عثمان بن موسى بن علي بن الأقرب. 8/ 405.
الحلبي علي بن خير الدين، الحلبي، الحنفي علاء الدين. 10/ 252.
الحلبي علي بن محمد بن إسحاق أبو الحسن. 4/ 507.
الحلبي محمد بن سليمان بن معالي ابن المغربي. 7/ 766.
الحلبي محمد شفليش شمس الدّين.
9/ 326.
الحلبي محمد بن محمد بن محمود الحلبي.
8/ 406.
ابن الحلبي محمد بن معالي بن عمر بن عبد العزيز. 9/ 129.
الحلوائي يوسف بن الحسن بن الحسن بن محمود السّرائي. 9/ 37 و 73.
الحلواني أحمد بن علي بن بدران. 6/ 27.
الحلواني أحمد بن يحيى. 3/ 410.
الحلواني الحسن بن علي الخلّال. 3/ 192.
الحلواني عبد الرحمن بن محمد بن علي أبو محمد. 6/ 237.
ابن الحلوانية أحمد بن المسلم بن حماد الأزدي. 7/ 560.
الحلّي راجح بن إسماعيل. 7/ 217.
الحلّي النجيب بن العود «أبو القاسم» .
7/ 637.
ابن الحليم محمد بن أسعد بن محمد بن نصر البغدادي. 6/ 361.
الحليمي أحمد بن محمد بن أحمد بن نصر المصري الورّاق. 5/ 180.
حمّاد بن أسامة الكوفي الحافظ أبو أسامة.
3/ 5.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 189

حماد بن إسحاق بن إسماعيل الفقيه، القاضي أبو إسماعيل. 3/ 287.
حماد بن أبي حنيفة. 2/ 344.
حماد بن زيد بن درهم الأزدي البصري الضرير أبو إسماعيل. 2/ 354.
حماد بن سلمة بن دينار البصري الحافظ.
2/ 296.
أبو إسماعيل حمّاد بن أبي سليمان الأشعري.
2/ 89.
حماد بن القطان. 8/ 129.
حماد بن أبي ليلى الديلمي الكوفي (حمّاد الراوية) . 2/ 253.
حمّاد بن مالك الأشجعي الحرستاني.
3/ 130.
حماد بن مسعدة. 3/ 6.
حماد بن مسلم بن ددّوة الدباس الرحبي أبو عبد الله. 6/ 122.
حماد بن هبة الله بن حماد بن الفضل بن الفضيلي الحراني أبو الثناء. 6/ 545.
الحمّادي محمد بن محمد بن موسى البقاعي العبّادي. 10/ 648.
ابن حمارة أحمد بن محمد بن إبراهيم بن محمد الأنطاكي. 10/ 423.
الحمّال بنان بن محمد بن حمدان بن سعيد.
4/ 76.
الحمّال هارون بن عبد الله الحافظ البغدادي أبو موسى. 3/ 199.
حمام بن أحمد القرطبي القاضي أبو بكر.
5/ 107.
الحمامي أحمد بن أبي طالب البغدادي الزانكي. 8/ 36.
ابن الحمامي أحمد بن محمد بن المبارك بن أحمد بن بكروس الدينوري. 6/ 406.
الحمّامي إسماعيل بن علي بن الحسين النيسابوري. 6/ 261.
الحمامي الأنجب بن أبي السعادات البغدادي. 7/ 298.
الحمامي علي بن أحمد بن عمر البغدادي أبو الحسن. 5/ 88.
الحمامي علي بن يحيى. 7/ 70.
الحمامي محمد بن بدر الطولوني. 4/ 341.
الحمّامي يوسف المصري المالكي.
10/ 80.
الحمّاني جبارة بن المغلّس الكوفي.
3/ 189.
الحمّاني عبد الحميد بن عبد الرحمن الكوفي. 3/ 9.
الحمّاني يحيى بن عبد الحميد الكوفي «أبو زكريا» . 3/ 134.
ابن أبي الحمائل محمد السروي شمس الدين. 10/ 259.
حمد بن أحمد بن الحسن الأصبهاني الحداد أبو الفضل. 5/ 368.
حمد بن أحمد بن محمد بن صديق بن صروف الحراني موفق الدين. 7/ 286- 291.
حمد بن محمد بن إبراهيم بن خطاب الخطابي البستي أبو سليمان. 4/ 471.
حمد بن نصر بن أحمد بن محمد بن عمر بن علي بن معروف الهمذاني الأعمش أبو العلاء. 6/ 50.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 190

حمدان أحمد بن يوسف السلمي النيسابوري.
3/ 278.
ابن حمدان محمد بن أحمد أبو العباس.
4/ 322.
ابن حمدون محمد بن الحسن. 6/ 342.
ابن حمدون الحسن بن محمد بن الحسن بن محمد البغدادي. 7/ 60.
ابن حمدويه أحمد بن محمد بن أحمد الرزاز. 5/ 305.
حمدويه حميد بن مسعدة بن المبارك السامي البصري. 3/ 202.
الحمراني أشعث بن عبد الملك. 2/ 210.
الحمراوي محمد بن أحمد بن يوسف بن أبي بكر الشهير بابن الحمراوي. 10/ 559.
حمزة بن أحمد بن فارس بن كروس السلمي الدمشقي أبو يعلى. 6/ 298.
ابن حمزة الحافظ إبراهيم بن محمد بن عمارة. 4/ 278.
حمزة بن حبيب التيمي الكوفي الزيات أبو عمارة. 2/ 255.
حمزة بن راشد التميمي الدمشقي أبو يعلى المعروف ب: العميد بن القلانسي.
6/ 290.
حمزة بن العباس العلوي الأصبهاني أبو محمد. 6/ 89.
حمزة بن عبد العزيز بن محمد المهلبي النيسابوري أبو يعلى. 5/ 41.
حمزة رضي الله عنه عم النبي صلى الله عليه وسلم. 1/ 120.
حمزة بن عبد الله بن محمد بن علي بن أبي بكر بن علي بن محمد النّاشري اليمني الشافعي. 10/ 197.
حمزة بن علي بن حمزة بن فارس بن القبيّطي البغدادي أبو يعلى. 7/ 13.
حمزة بن علي بن محمد بن أبي بكر بن عمر بن عبد الله السبكي المالكي أبو يعلى.
8/ 433.
حمزة بن علي بن هبة الله الثعلبي الدمشقي البزاز أبو يعلى المعروف ب: ابن الحبوبي.
6/ 291.
حمزة بن عمر بن عتيق بن أوس الغزال الأنصاري الإسكندراني أبو القاسم.
7/ 365.
حمزة بن عمرو الأسلمي. 1/ 280.
حمزة الكرماني الرّومي الحنفي الصوفي، نور الدّين. 10/ 500.
حمزة بن الكيال البغدادي أبو يعلى. 5/ 307.
حمزة بن محمد بن طاهر الدقاق أبو طاهر.
5/ 119.
حمزة بن محمد بن العباس الدهقان العقبي أبو أحمد. 4/ 248.
حمزة بن محمد بن علي البغدادي أبو يعلى.
6/ 14.
حمزة بن محمد بن علي بن العباس الكناني المصري أبو القاسم. 4/ 299.
حمزة بن محمد بن عيسى الكاتب. 4/ 13.
حمزة بن موسى بن أحمد بن الحسين بن بدران أبو يعلى المعروف بابن شيخ السلامية أبو يعلى. 8/ 367.
حمزة المولى العالم الرومي الحنفي الشهير، بليس جلبي، نور الدين. 10/ 82.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 191

حمزة بن المؤيد بن القلانسي الدمشقي.
8/ 156.
حمزة، نور الدين، المولى الشهير: بأوج باشا الحنفي، المولى. 10/ 371.
حمزة بن يوسف الجرجاني المعروف ب:
القاسم السهمي. 5/ 128.
ابن حمشاد إسحاق بن حمشاد «الزاهد الواعظ» . 4/ 433.
ابن حمشاد علي بن محمد بن سختونة النيسابوري. 4/ 206.
ابن حمصة علي بن عمر الحراني المصري الصواف. 5/ 184.
الحمصي أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن خالد. 9/ 464.
الحمصي أبو بكر بن محمد المنجبي، أبو الصدق. 9/ 500.
الحمصي سالم بن سعادة. 7/ 148.
الحمصي عبد الغافر بن سلامة أبو هاشم.
4/ 171.
الحمصي عمرو بن عثمان. 3/ 235.
الحمصي فارس بن أحمد الضرير أبو الفتح.
5/ 13.
الحمصي محمد بن مهاجر. 2/ 326.
الحموي أحمد بن إدريس بن محمد بن مزيز. 8/ 182.
ابن الحموي أحمد بن أبي بكر بن سليمان الدمشقي. 7/ 699.
الحموي أحمد بن تقي الدين أبي بكر بن محمود الحموي الحلبي. 10/ 269.
الحموي إسماعيل بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن إبراهيم. 8/ 416.
الحموي إسماعيل بن عمر الدمشقي.
8/ 136.
الحموي جعفر بن زيد بن جامع الشامي.
6/ 285.
الحموي الحجار. 8/ 200.
الحموي عبد الرحيم بن عبد الكريم بن عبد الرحيم القاهري. 8/ 544.
الحموي عبد العزيز بن عبد الرحمن بن قرنا. 7/ 458.
الحموي عثمان بن يوسف الدمشقي.
10/ 56.
الحموي علي بن محمد بن حسن الشافعي.
علاء الدّين. 10/ 339.
الحموي علي بن محمد بن محمد بن الشيخ علوان الحموي. 10/ 593.
الحموي محمود بن أبي بكر بن محمود المعري الحموي الحلبي الشافعي.
10/ 266.
ابن حمّوية عبد الله بن عمر بن علي بن محمد الجويني الصوفي. 7/ 371.
ابن حمّويه محمد بن المؤيد بن عبد الله بن علي الجويني. 7/ 434.
ابن حمّويه المرّار الثقفي الهمذاني «أبو أحمد» . 3/ 243.
ابن حمّويه يوسف بن محمد بن عمر بن علي بن محمد الجويني. 7/ 413.
حميد بن زنجويه الحافظ أبو أحمد.
3/ 235.
أبو حميد الساعدي. 1/ 271.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 192

حميد الطويل واسم أبي حميد تيرويه أحد الثقات التابعين البصريين أبو عبيدة.
2/ 198.
حميد بن عبد الرحمن الرؤسي الكوفي.
2/ 417.
حميد بن عبد الرحمن بن عوف الزهري.
1/ 386.
حميد بن عبد الله السندي. 10/ 631.
حميد بن قحطبة بن شبيب الطائي، أمير خراسان. 2/ 268.
حميد بن مسعدة بن المبارك السامي البصري الثقة المعروف ب: «حمدويه» .
3/ 202.
حميد بن قحطبة. 2/ 216.
حميد بن هانئ الخولاني المصري.
2/ 197.
حميد الله بن أفضل الدين الحسيني الحنفيّ، حميد الدين. 10/ 54.
الحميدي إبراهيم بن عبد الله الحميدي.
10/ 541.
الحميدي محمد بن أبي نصر فتوح بن عبد الله الميورقي. 5/ 390.
الحميدي يعقوب الحميدي الشهير بآجه خليفة المولى. 10/ 223.
الحميدي يوسف بن محمد بن عبد الله.
9/ 223.
الحميري زيري بن مناد الصنهاجي.
4/ 309.
الحميري علي بن أبي بكر بن محمد بن علي بن شداد اليمني أبو الحسن.
8/ 380.
الحميري علي بن عمر الحربي أبو الحسن.
4/ 459.
الحميري علي بن محمد بن هارون الكوفي.
4/ 124.
الحميري محمد بن عمر بن مبارك الحميري الشهير ببحرق. 10/ 244.
حميضة بن أبي نمي الحسني. 8/ 97.
ابن حنا علي بن محمد بن سليم المصري.
7/ 624.
ابن حنا محمد بن محمد بن علي بن محمد.
8/ 28.
الحنّاط أبو بكر بن عياش الأسدي الكوفي.
2/ 430.
الحناط الحسن بن عبد الرحمن المكي المعدل. 5/ 311.
الحناط عبد ربه بن نافع الكوفي. 2/ 329.
الحناط فطر بن خليفة أبو بكر الكوفي.
2/ 244.
الحنائي أحمد بن محمد بن إبراهيم الفيشي.
9/ 381.
الحنائي عبد بن جابر بن ياسين أبو محمد.
5/ 405.
الحنائي عبد الله بن محمد بن هلال البغدادي. 5/ 8.
الحنائي علي بن محمد بن إبراهيم الدمشقي. 5/ 138.
الحنّائي محمد بن الحسين بن محمد الدمشقي، أبو طاهر. 6/ 47.
حنبل بن إسحاق الحافظ أبو علي. 3/ 307.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 193

حنبل بن عبد الله بن الرصافي المكبر أبو عبد الله.
7/ 24.
حنبل بن علي البخاري السجزي أبو جعفر.
6/ 209.
ابن الحنبلي إبراهيم بن يوسف بن عبد الرحمن الشهير بابن الحنبلي. 10/ 465.
الحنبلي أحمد بن محمد بن أحمد بن أبي بكر. 9/ 458.
ابن الحنبلي أحمد بن نجم بن عبد الوهاب.
7/ 210.
الحنبلي عبد الرحمن بن إبراهيم بن الحبال الطرابلسي. 9/ 474.
ابن الحنبلي عبد الرحمن بن نجم بن عبد الوهاب السعدي العبادي. 7/ 288.
الحنبلي عبد الساتر بن عبد الحميد بن محمد بن أبي بكر. 7/ 634.
الحنبلي عبد العزيز بن جعفر بن أحمد أبو بكر. 4/ 335.
ابن الحنبلي عبد الله بن عبد الرحمن بن نجم الزين. 7/ 673.
ابن الحنبلي عبد الملك بن عبد الحق بن عبد الوهاب. 7/ 367.
الحنبلي عثمان بن أسعد أبو الفتح. 7/ 366.
ابن الحنبلي محمد بن إبراهيم بن يوسف بن عبد الرحمن رضي الدّين أبو عبد الله المعروف بابن الحنبلي. 10/ 533.
ابن الحنبلي مظفر بن عبد الكريم بن نجم بن عبد الوهاب بن عبد الواحد. 6/ 254.
ابن الحنبلي يحيى بن عبد الرحمن بن النجم. 7/ 592.
ابن حنزابة البغدادي جعفر بن الفضل بن جعفر بن محمد بن موسى بن الفرات أبو الفضل. 4/ 485.
حنش بن عبد الله الصنعاني. 1/ 404.
حنظلة بن أبي سفيان بن عبد الرحمن بن صفوان بن أمية الجمحي المكي.
2/ 236.
الحنفي أحمد بن علي بن أيوب. 8/ 602.
الحنفي سليم بن عيسى. 2/ 406.
أبو حنيفة النعمان النعمان بن ثابت الكوفي الإمام الكبير. 2/ 229.
ابن حنين إبراهيم بن عبد الله. 2/ 11.
حنين بن إسحاق النصراني شيخ الأطباء بالعراق. 3/ 265.
الحنيني محمد بن الحسين بن أبي الحنين الكوفي. 3/ 321.
ابن الحوائج كاش أبو بكر بن خليل بن عمر النابلسي الصفدي. 9/ 522.
ابن أبي الحواري أحمد بن أبي الحواري، أبو الحسن. 3/ 211.
الحواري عبد الله بن أبي القاسم بن يوسف الأموي. 7/ 545.
الحواري أبو القاسم بن يوسف بن أبي القاسم. 7/ 544.
ابن حواري نصر الله بن عبد المنعم التنوخيّ.
7/ 595.
الحوراني أبو بكر بن عثمان بن خليل المقدسي. 9/ 69.
الحوراني علي بن سلطان الشافعي علاء الدين. 10/ 270.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 194

الحوراني عيسى بن بركة بن والي. 7/ 788.
الحوراني محمد بن حميد أبو الطيب.
4/ 224.
الحوارني محمد بن سليم بن كامل الدمشقي. 9/ 58.
الحوراني موسى بن علي الشافعي. 10/ 19.
الحوضي حفص بن عمر الحافظ.
3/ 115.
ابن حوط الله داود بن سليمان بن داود الأنصاري. 7/ 167.
الحوفي علي بن إبراهيم بن سعيد أبو الحسن. 5/ 152.
أم الحياء زهرة بنت محمد بن أحمد بن حاضر الأنبارية. 7/ 279.
حي بن يومن المعافري أبو عشانة. 2/ 86.
حياك الله محمد بن محمود بن الحسين بن الحسن الموصلي. 8/ 64.
حيان بن خلف بن حسين بن حيان القرطبي أبو مروان. 5/ 296.
أبو حيان محمد بن حيان بن محمد بن يوسف الغرناطي ثم المصري. 9/ 93.
ابن حيان محمد بن يوسف بن علي بن يوسف.
8/ 251.
حياة بن قيس الحراني. 6/ 442.
ابن حيد بكر بن محمد بن علي بن محمد النيسابوري، الشيخ المؤتمن. 5/ 272.
حيدر بن علي بن أبي بكر بن عمر الدهقلي الشيرازي. 8/ 496.
حيدرة بن حنش السلطان، صاحب أحور.
10/ 605.
حيدرة الشيرازي الرومي. 9/ 212.
حيدرة بن علي الأنطاكي المعبر أبو المنجى.
5/ 297.
ابن حيدرة لاحق بن أبي الفضل بن علي.
6/ 566.
ابن حيدرة محمد بن عبد الصمد بن عبد الله السلمي. 7/ 491.
ابن حيدرة محمد بن محمد بن عبد الرحمن الدجوي. 9/ 129.
ابن حيدرة هبة بن يحيى بن علي المصري.
6/ 565.
الحيري أحمد بن الحسن بن أحمد الحرشي النيسابوري. 5/ 103.
الحيري أحمد بن حمدان بن علي بن سنان.
4/ 55.
الحيري أحمد بن محمد بن أحمد بن حفص بن مسلم. 4/ 82.
الحيري أحمد بن محمد بن الزاهد سعيد النيسابوري. 4/ 278.
الحيري إسماعيل بن أحمد النيسابوري.
5/ 150.
الحيري سعيد بن إسماعيل، أبو عثمان، شيخ نيسابور. 3/ 418.
الحيري ظريف بن محمد بن عبد العزيز النيسابوري. 6/ 89.
الحيري محمد بن أحمد بن حمدان بن علي النيسابوري. 4/ 405.
الحيشي محمد بن أبي بكر، تقي الدين أبو بكر. 10/ 234.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 195

حرف الخاء الخابوري أحمد بن عبد الله بن الزبير الحلبي. 7/ 718.
ابن الخابوري محمد بن أبي بكر بن عياش بن عسكر أبو عبد الله. 8/ 370.
الخاتون أخت الملك العادل بنت أيوب، أم حسام. 7/ 120.
الخاتوني إبراهيم بن يوسف بن سوار الكردي البياني الخاتوني. 10/ 470.
الخاتوني محمد بن عيدو الشيخ الصالح الزاهد المعمّر الأردبيلي الحنفي.
10/ 409.
خارجة بن حذافة. 1/ 223.
خارجة بن زيد بن ثابت الأنصاري المدني.
1/ 404.
خارجة بن مصعب السرخسي أبو الحجاج.
2/ 303.
الخارفي عبد الله بن نمير الكوفي. 2/ 471.
ابن الخازن أحمد بن محمد بن الفضل الدينوري البغدادي. 6/ 93.
الخازن عبد العزيز بن دلف بن أبي طالب البغدادي. 7/ 322.
ابن الخازندار يحيى بن علي وقيل ابن حسين الحنفي الحلبي. 10/ 318.
ابن خازوق أحمد بن محمود بن محمد الحنبلي. 9/ 315.
ابن الخاضبة محمد بن أحمد بن عبد الباقي البغدادي. 5/ 393.
ابن خاقان الفتح بن محمد القيسي الإشبيلي أبو نصر. 6/ 176.
الخاقاني موسى بن عبد الله بن يحيى بن خاقان. 4/ 136.
خالد بن برمك وزير السفاح. 2/ 293.
خالد بن الحارث البصري أبو عثمان.
2/ 388.
خالد بن زيد أبو أيوب الأنصاري. 1/ 246.
خالد بن خداش المهلّبي البصري المحدث.
3/ 105.
خالد بن سعد الأندلسي القرطبي أبو القاسم.
4/ 276.
خالد بن سلمة بن العاص المخزومي الكوفي.
2/ 146.
خالد بن عبد الله بن أبي بكر المصري الأزهري الوقّاد، زيد الدين. 10/ 38.
خليل الأوسي الرملي، غرس الدين المعروف بابن المدققة. 10/ 60.
خالد بن عبد الله القسري الدمشقي الأمير.
2/ 112.
خالد بن عبد الله الواسطي الطحان الحافظ.
2/ 354.
خالد بن أبي عمران التجيبي التونسي.
2/ 125.
خالد بن قاسم العاجلي ثم الحلبي. 9/ 310.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 197

خالد بن محمد بن نصر القيسراني أبو البقاء، موفق الدّين. 6/ 481.
خالد بن مخلد القطواني. 3/ 60.
خالد بن معدان الكلاعي الحمصي. 2/ 22.
خالد بن مهران الحذاء البصري الحافظ.
2/ 195.
خالد بن الوليد المخزومي. 1/ 174.
خالد بن يزيد المصري الفقيه. 2/ 188.
خالد بن يزيد بن معاوية. 1/ 349.
خالد بن يوسف بن سعد الزين النابلسي ثم الدمشقي أبو البقاء. 7/ 542.
الخالدي منصور بن عبد الله الهروي.
5/ 9.
ابن الخالة محمد بن أحمد بن سهل المعدل. 5/ 261.
خالوه أحمد بن علي بن بدران. 6/ 27.
ابن خالويه الحسين بن أحمد الهمذاني، أبو عبد الله. 4/ 378.
الخانكي محمد بن علي بن الضياء المصري. 9/ 521.
خباب بن الأرث التميمي. 1/ 216.
ابن الخباز أحمد بن إبراهيم بن عبد العزيز الموصلي. 9/ 13.
ابن الخباز أحمد بن الحسين بن أحمد الإربلي. 7/ 350.
ابن الخباز إسماعيل بن إبراهيم بن سالم.
8/ 16.
الخباز المبارك بن أحمد الكندي.
6/ 230.
ابن الخباز محمد بن إسماعيل بن إبراهيم بن سالم بن بركات من ذرية عبادة بن الصامت. 8/ 310.
الخباز محمد بن عبد الله بن يحيى بن الوكيل الخباز الدبّاس الكرخي أبو البركات.
5/ 422.
الخباز وفاء بن أسعد التركي. 6/ 433.
الخباز يحيى بن أسعد بن بوش الأزجي.
6/ 516.
ابن الخباز يحيى بن محمد بن زكريا بن محمد بن يحيى العامري اليلدي.
8/ 395.
الخبازي عمر بن محمد بن عمر الخجندي.
7/ 730.
الخبازي محمد بن علي بن محمد النيسابوري أبو عبد الله. 5/ 214.
الخبري أبو حكيم الخبري. 5/ 329.
الخبزأرزّي نصر بن أحمد البصري.
4/ 84.
الخبوشاني محمد بن الموفق الصوفي، نجم الدين. 6/ 472.
الختلي أحمد بن جعفر بن سلم (أبو بكر) . 4/ 343.
الختني يوسف بن عمر. 8/ 170.
الخثعمي محمد بن الحسين الكوفي الأشناني، أبو جعفر. 4/ 74.
ابن خثيم عبد الله بن عثمان المكي 2/ 147.
خجا كمال أحمد بن منلا شيخ المعروف بخجا كمال العجمي اللالائي. 10/ 299.
الخجستاني أحمد بن عبد الله. 3/ 291.
الخجندي إبراهيم بن أحمد بن محمد

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 198

المدني. 9/ 392.
الخجندي أحمد بن محمد الأخوي. 9/ 30.
الخجندي ثابت بن محمد بن أبي بكر الأصبهاني. 7/ 321.
الخجندي عبد اللطيف بن محمد بن عبد اللطيف بن محمد المهلبي الأزدي ثم الأصفهاني. 6/ 270.
الخجندي علي بن محمد بن إبراهيم بن أحمد المدني. 9/ 463.
الخجندي محمد بن ثابت بن الحسن أبو بكر. 5/ 354.
الخجندي محمد بن عبد اللطيف [الخجندي المهلّبي الأزدي ثم الأصفهاني] الشافعي أبو بكر. 6/ 271.
الخجندي محمد بن عبد اللطيف بن محمد المهلّبي الأزدي ثم الأصفهاني أبو بكر.
6/ 270.
الخجندي يحيى بن إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن جلال الدين الخجندي.
10/ 493.
خداوند خان، صاحب سرت. 10/ 513.
خديجة بنت أحمد بن الحسين النهرواني.
6/ 391.
خديجة بنت أبي بكر بن عبد الملك الصالحية المعروفة ببنت اللوري. 9/ 47.
خديجة بنت عبد الرحمن بن محمد. 8/ 6.
خديجة بنت العماد أبي بكر بن يوسف بن عبد القادر الخليلية ثم الصالحية. 9/ 31.
خديجة بنت عمر بن أحمد بن العديم.
8/ 31.
خديجة بنت محمد بن حسن البابي الحلبي، المعروف بابن البيلوني الشافعي.
10/ 239.
خديجة بنت محمد بن علي الشاهجانية.
5/ 256.
خديجة بنت يوسف بن غنيمة. 7/ 781.
الخرّاز عبد السلام بن عبد الله بن أحمد الخفاف. 7/ 225.
الخرّاز أحمد بن عيسى أبو سعيد شيخ الصوفية. 3/ 359.
الخرّاز عبد الله بن عون البغدادي أبو محمد.
3/ 149.
الخراساني آدم بن أبي إياس البغدادي.
3/ 95.
الخراساني إبراهيم بن طهمان. 2/ 286.
الخراساني عبد اللطيف الحنفي.
10/ 405.
الخراساني عبد اللطيف بن عبد المؤمن بن أبي الحسن الجامي الأحمدي الهمداني.
10/ 404.
ابن الخراط عبد الرحمن بن محمد بن سليمان بن عبد الله المروزي. 9/ 342.
الخراساني عبد الله بن إسحاق بن إبراهيم أبو محمد. 4/ 257.
الخراساني عميد بن عبد الله قاضي تمرلنك.
9/ 82.
ابن الخراساني محمد بن محمد بن مواهب البغدادي. 6/ 424.
الخراساني هاشم بن القاسم أبو النضر.
الخراساني هاشم بن القاسم أبو النضر.
3/ 38.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 199

ابن خراش عبد الرحمن بن يوسف المروزي. 3/ 345.
ابن الخراط علي بن عثمان. 8/ 214.
ابن الخراط محمد بن عبد المحسن بن أبي الحسن البغدادي. 8/ 153.
ابن الخراط محمد بن محمد بن سليمان.
9/ 235.
الخرائطي محمد بن جعفر السّامري أبو بكر.
4/ 141.
خربندا بن أرغون بن أبغا بن هولاكو.
8/ 74.
ابن خرزاذ عثمان بن عبد الله الأنطاكي 3/ 332.
ابن الخرزي محمد بن أحمد بن المبارك الحموي. 9/ 262.
ابن خرّشيذ قوله إبراهيم بن عبد الله بن محمد الأصبهاني. 4/ 523.
الخرقي أحمد بن عبد الله. 4/ 186.
الخرقي عبد الرحمن بن علي بن المسلم اللخمي. 6/ 474.
الخرقي عبد الرحمن بن محمد بن ثابت النابتي مفتي الحرمين. 5/ 321.
الخرقي عبد العزيز بن جعفر البغدادي.
4/ 401.
الخرقي عبد الله بن أحمد بن أبي الفتح أبو الفتح. 6/ 437.
الخرقي عمر بن الحسين البغدادي الحنبلي أبو القاسم. 4/ 186.
الخرقي محمد بن علي بن طالب بن محمد بن زببيا الخرقي البزّار. 6/ 51.
الخرقي محمد بن نصر القاشاني أبو بكر.
6/ 454.
الخركوشي عبد الملك بن أبي عثمان النيسابوري. 5/ 47.
الخرّوبي محمد بن محمد بن عبد السلام بن أحمد الرّبعي التونسي الخروبي.
10/ 556.
الخريبي عبد الله بن داود. 3/ 60.
ابن الخريف ضياء بن أحمد بن علي البغدادي النجار. 7/ 15.
الخراز أحمد بن أحمد بن علي الحريمي.
6/ 268.
الخزاز عبد الوهاب بن أحمد بن عبد الوهاب أبو الفتح. 5/ 327.
الخزاز علي بن هاشم بن البريد الكوفي.
2/ 363.
الخزاز محمد بن العباس بن محمد بن زكريا البغدادي الخزاز ابن حيويه أبو عمر.
4/ 432.
الخزّاز المعمر بن محمد بن علي الكوفي.
5/ 423.
الخزاز يحيى بن عبد الرحمن بن مسعود القرطبي. 5/ 15.
الخزاعي إسحاق بن إبراهيم بن مصعب الخزاعي. 3/ 164.
الخزاعي إسحاق بن أحمد أبو محمد.
4/ 39.
الخزاعي الحكم بن معبد. 3/ 401.
الخزاعي الشهيد أحمد بن نصر. 3/ 140.
الخزاعي عبد الله بن أبي زكريا. 2/ 80.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 200

الخزاعي علي بن أحمد بن محمد البلخي أبو القاسم. 5/ 64.
الخزاعي قبيصة بن ذؤيب. 1/ 352.
الخزاعي قراد عبد الرحمن بن غزوان.
3/ 36.
الخزاعي محمد بن طاهر بن عبد الله بن طاهر بن الحسين الخزاعي أبو العباس.
3/ 420.
الخزاعي محمد بن محمد بن جعفر بن عبد الكريم الجرجاني. 5/ 51.
الخزرجي علي بن مسعود بن علي بن عبد المعطي المالكي. 9/ 154.
الخزرجي عمر بن أحمد بن طراد المصري.
8/ 129.
الخزرجي محمد بن أحمد بن عبد الله المكي. 8/ 420.
الخزرجي محمد بن محمد بن يوسف الدمشقي الحنفي. 10/ 35.
الخزرجي محمد بن عبد الرحيم الأنصاري الخزرجي الغرناطي أبو عبد الله ابن الفرس.
6/ 370.
ابن خزيمة أحمد بن الفضل، أبو علي.
4/ 248.
خزيمة بن ثابت. 1/ 213.
خزيمة بن خازم الخراساني الأمير. 3/ 13.
ابن خزيمة محمد بن إسحاق السلمي النيسابوري. 4/ 57.
ابن خزيمة محمد بن الفضل بن محمد بن إسحاق السلمي. 4/ 469.
خسروشاه بن بهرام شاه بن مسعود بن إبراهيم بن مسعود بن محمود بن سبكتكين سلطان غزنة.
6/ 291.
ابن الخشاب إبراهيم بن أحمد بن عيسى المصري المخزومي. 8/ 409.
الخشاب أحمد الخشاب الدمشقي.
10/ 87.
الخشاب أحمد بن عيسى بن جمهور 4/ 234.
ابن الخشاب أحمد بن القاسم بن عبد الله البغدادي. 4/ 339.
الخشاب أحمد بن يوسف الثقفي.
4/ 485.
ابن الخشاب عبد الله بن أحمد بن أحمد بن عبد الله البغدادي أبو محمد. 6/ 365.
الخشاب علي بن عساكر بن سرور المقدسي. 6/ 278.
الخشّاب محمد بن علي بن عمر بن خالد المصري. 8/ 530.
الخشّاب محمد بن علي بن محمد النيسابوري أبو سعيد. 5/ 243.
ابن الخشاب محمد بن محمد «أبو الفتح الكاتب» . 6/ 206.
الخشاب منير بن أحمد بن الحسن.
5/ 68.
الخشاب يحيى بن علي بن الفرج. 6/ 17.
الخشبي غانم بن محمد بن محمد بن يحيى بن سالم المدني. 9/ 203.
خشقدم خير بك الدوادار. 9/ 488.
خشقدم الناصري، السلطان الملك الظاهر سيف الدين أبو سعيد. 9/ 467.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 201

الخشنامي نصر الله بن أحمد عثمان النيسابوري. 5/ 421.
الخشني محمد بن أسد أبو عبد الله.
4/ 325.
الخشني مصعب بن محمد بن مسعود الجياني، أبو ذر. 7/ 27.
الخشوعي إبراهيم بن الشيخ أبي طاهر بركات. 7/ 358.
الخشوعي بركات بن إبراهيم الأنماطي.
6/ 545.
الخشوعي عبد العزيز بن بركات بن إبراهيم الدمشقي. 7/ 330.
ابن الخشوعي عبد الله بن بركات بن إبراهيم الدمشقي. 7/ 506.
ابن خشير محمد بن عمر بن أحمد.
8/ 90.
خشيش بن أصرم بن الأسود النسائي أبو عاصم. 3/ 244.
ابن خشيش محمد بن عبد الكريم بن خشيش البغدادي أبو سعد. 6/ 9.
ابن الخصيب أحمد بن الخصيب، الوزير، أبو العباس. 3/ 281.
ابن الخصيب محمد بن الحسن بن أبي الرضا القرشي الدمشقي. 7/ 12.
الخصيبي أحمد بن عبيد الله بن أحمد.
4/ 143 و 144.
خصيف بن عبد الرحمن الجزري الحراني.
2/ 183.
ابن خضر أحمد بن محمد بن عمر الدمشقي. 8/ 494.
خضر بن أبي بكر المهراني. 7/ 613.
الخضر بن الحسن بن علي الزراري البرهان السنجاري أبو محمد. 7/ 690.
الخضر بن شبل بن عبد الحارثي الدمشقي أبو البركات. 6/ 340.
الخضر بن عبد الرحمن بن الخضر بن الحسين بن عبد الله بن عبدان الأزدي الدمشقي شمس الدين أبو القاسم.
7/ 797.
خضر بك بن عبد الكريم، مولى.
10/ 612.
الخضر بن عبد الله بن أبي الفتح عمر بن علي بن القدوة الزاهد ابن حموية الجويني ثم الدمشقي سعد الدين. 7/ 597.
الخضر بن كامل بن سالم بن سبيع الدمشقي السروجي المعبّر. 7/ 62.
ابن خضر محمد بن أحمد بن محمد بن جمعة بن مسلم الدمشقي. 9/ 196.
ابن الخضر محمد بن محمد بن محمد الزبيري العيزري. 9/ 117.
خضر بك بن المولى أحمد باشا الرومي الحنفي. 10/ 172.
الخضر بن نصر الإربلي أبو العباس. 7/ 152.
الخضر بن هبة الله بن أحمد بن طاووس الدمشقي أبو طالب. 6/ 430.
الخضري عبد الصمد بن خليل. 8/ 350.
الخضري محمد بن أحمد المروزي أبو عبد الله. 4/ 395.
الخضري محمد بن عيسى أبو عبد الله.
8/ 261.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 202

ابن خضير المبارك بن علي البغدادي الصيرفي. 6/ 342.
الخضيريّ سليمان الخضيريّ المصري.
10/ 476.
أبو الخطاب علي بن أحمد بن عبد الله البغدادي. 5/ 329.
خطاب بن عمر بن مهنا الغزاوي العجلوني الدمشقي 9/ 484.
أبو الخطاب محمد بن أحمد بن أبي سعد.
7/ 33.
خطاب بن محمد بن عبد الله الكوكبي الصالحي الحنبلي، زين الدّين. 10/ 39.
ابن خطاب محمد بن يوسف التلي الصالحي. 7/ 791.
الخطابي فاروق بن عبد الكبير البصري أبو حفص. 4/ 383.
الخطبي إسماعيل بن علي بن إسماعيل البغدادي. 4/ 261.
الخطمي إسحاق بن موسى الأنصاري.
3/ 201.
الخطمي موسى بن إسحاق بن موسى.
3/ 413.
الخطيب البغدادي أحمد بن علي بن ثابت.
5/ 262.
ابن خطيب الأشمونيين عبد العزيز بن أحمد بن عثمان بن عيسى الهكاري الكردي. 8/ 138.
خطيب بيت الآبار محيي الدين بن عبد الله بن عمر. 7/ 793.
ابن خطيب بيت الآبار يوسف بن عمر بن يوسف بن يحيى الزّبيدي. 7/ 558.
خطيب جامع السقيفة إسماعيل بن محمد بن علي السّيوفي الشافعي عماد الدّين.
10/ 7.
ابن خطيب جبرين عثمان بن علي بن عثمان الطائي الحلبي. 8/ 163.
ابن خطيب الحديثة حسن بن علي بن سرور بن سليمان الرمثاوي [1] ، الشافعي.
8/ 620.
خطيب داريا سليمان بن خلال بن شبل بن فلاح. 8/ 121.
ابن خطيب داريا محمد بن أحمد بن سليمان بن يعقوب. 9/ 132.
ابن خطيب الدهشة محمود بن أحمد بن محمد الهمداني. 9/ 305.
ابن خطيب زرع محمد بن علي بن محمد بن محمود السلمي. 9/ 140.
ابن خطيب سرمين محمد بن عمر العجلوني أبو بكر. 9/ 22.
خطيب السقيفة منصور بن عبد الرحمن الحريري الشهير بخطيب السقيفة.
10/ 511.
الخطيب عبد الله بن حسان بن رافع.
7/ 432.
الخطيب عبد الله بن الحسن بن أحمد الأنصاري المالقي القرطبي. 7/ 88.
ابن خطيب عذراء إبراهيم بن محمد بن عيسى العجلوني. 9/ 246. [1] تحرفت اللفظة في الكتاب إلى «البرماوي» والصواب ما أثبته هنا. انظر التعليق الذي كتبه عند ذكر اسمه من هذه الفهارس.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 203

ابن خطيب عقربا علي بن إبراهيم بن يحيى بن عبد الرزاق. 7/ 786.
ابن خطيب عين ترما علي بن محمد بن محمد بن أبي المجد الدمشقي. 8/ 622.
ابن خطيب القرافة عثمان بن علي بن عبد الواحد القرشي الأسدي. 7/ 481.
ابن خطيب القلعة يعقوب بن عبد الرحمن بن عثمان بن يعقوب الحموي. 8/ 407.
خطيب كفر بطنا محمد بن عمر بن عبد الملك الدّينوري الصوفي الشافعي أبو البركات.
7/ 687.
ابن الخطيب محمد بن عبد الله بن سعيد بن عبد الله السلماني الغرناطي لسان الدين.
8/ 422.
خطيب مردا محمد بن إسماعيل بن أحمد بن أبي الفتح المقدسي. 7/ 489.
ابن خطيب المنصورية يوسف بن الحسن بن محمد بن الحسن بن مسعود بن عبد الله الحموي. 9/ 130.
خطيب قنين محمد بن رزق الله بن أبي عمرو الأسود المنيني أبو بكر. 4/ 125.
ابن خطيب الناصرية علي بن محمد بن سعد بن محمد الطائي. 9/ 359.
ابن خطيب الناصرية محمد بن سعيد بن محمد بن علي الطائي. 9/ 93.
ابن خطيب يبرود محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن سليمان الشافعي. 8/ 437.
الخطيبي عبيد الله بن علي. 6/ 8.
الخطيبي محمد بن مظفر الدين الخلخالي.
8/ 250.
الخطيبي هياج بن عبيد، أبو محمد.
5/ 311.
ابن خفاجا الصفدي أحمد بن موسى.
8/ 284.
الخفاف أحمد بن محمد بن أحمد بن عمر النيسابوري. 4/ 503.
الخفاف أحمد بن نصر بن إبراهيم النيسابوري. 3/ 421.
الخفاف ذاكر بن كامل البغدادي. 6/ 501.
الخفاف عبد السلام بن عبد الله بن أحمد الخراز. 7/ 225.
الخفاف عبد الوهاب بن عطاء أبو نصر.
3/ 27.
الخفاف عطاء بن مسلم. 2/ 417.
الخفاف عمر بن الحسين البغدادي أبو القاسم. 5/ 219.
ابن الخفاف المبارك بن كامل بن محمد بن الحسين البغدادي. 6/ 221.
الخفاف يوسف بن المبارك بن كامل.
7/ 92.
ابن الخلّ محمد بن المبارك بن محمد بن عبد الله أبو الحسن البغدادي. 6/ 272.
خلّاد بن خالد الصيرفي الكوفي. 3/ 96.
خلاد بن يحيى الكوفي بمكة. 3/ 57.
الخلاطي إبراهيم بن محمد الواني.
8/ 191.
الخلاطي محمد بن إبراهيم الواني.
8/ 194.
الخلاطي محمد بن أحمد بن عثمان.
8/ 27.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 204

الخلّال حبشون بن موسى، أبو نصر.
4/ 175.
الخلّال الحسن بن علي الدمشقي. 8/ 11.
الخلّال الحسن بن محمد بن الحسن البغدادي. 5/ 178.
ابن الخلّال عبد الله بن الحسن بن محمد البغدادي. 5/ 302.
الخلّال علي بن منير بن أحمد المصري.
5/ 178.
ابن الخلال محمد بن عبد الرحمن بن عبيد الله القطّان الطائي الداراني. 5/ 84.
ابن الخلال يوسف بن محمد المصري.
6/ 363.
ابن خلدون عبد الرحمن بن محمد ...
الحضرمي الإشبيلي. 9/ 114.
الخلدي جعفر بن محمد بن نصير البغدادي الخواص. 4/ 253.
الخلعي علي بن الحسن المصري.
5/ 402.
خلف بن أحمد بن محمد بن الليث البخاري.
4/ 520.
خلف بن أيوب العامري أبو سعيد. 3/ 70.
خلف بن أبي بكر النحريري المالكي.
9/ 195.
خلف بن خليفة الكوفي أبو أحمد المعمّر.
2/ 360.
خلف بن عبد الملك بن مسعود بن موسى الأنصاري القرطبي ابن بشكوال أبو القاسم.
6/ 430.
خلف بن عمرو العكبري. 3/ 410.
خلف بن القاسم بن سهل الأندلسي أبو القاسم. 4/ 500.
خلف بن محمد بن إسماعيل الخيام البخاري أبو صالح. 4/ 324.
خلف بن محمد بن خلف الكنري البغدادي أبو الذخر. 7/ 217.
خلف بن محمد بن سليمان الأيوبي آخر ملوك الحصن من بني أيوب. 9/ 451.
خلف بن محمد الواسطي كردوس الحافظ.
3/ 310.
خلف بن هشام البزار أبو محمد. 3/ 135.
ابن خلفان خليل بن محمد بن أبي بكر بن غرس الدين الحنبلي ابن خلفان السروجي.
10/ 220.
الخلقاني إسماعيل بن زكريا الكوفي.
2/ 333.
ابن خلكان أحمد بن محمد بن إبراهيم البرمكي. 7/ 647.
ابن خلّكان محمد بن محمد بن إبراهيم أبو عبد الله. 7/ 670.
ابن خلكان محمد بن محمد بن علي بن الشمس الإربلي. 8/ 454.
الخلوتي يحيى بن بهاء الدين الشرواني.
9/ 455.
الخليصي أبو بكر بن عبد الكريم الخليصي.
10/ 461.
الخليع الحسين بن الضحاك بن ياسر البصري. 3/ 234.
ابن أبي خليفة إبراهيم (علم الدين) .
8/ 32.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 205

خليفة بن خياط العصفري البصري الحافظ أبو عمرو. 3/ 181.
ابن خليفة المقدسي إبراهيم بن أحمد بن ناصر الباعوني. 9/ 458.
ابن خليفة قاسم بن خليفة 10/ 393.
الخليفة المهدي محمد بن عبد الله بن محمد بن علي بن عباس. 2/ 305.
خليل بن إبراهيم بن عبد الله الصّالحي، الحنفي المحدث، أبو الوفاء. 10/ 9.
ابن خليل أحمد بن أحمد بن محمد الحاضري الحلبي. 10/ 87.
الخليل بن أحمد الجوسقي الصرصري أبو طاهر. 7/ 286.
خليل بن أحمد بن خليل بن أحمد بن شجاع الحمصي الحلبي الشافعي، المشهور بابن النقيب. 10/ 523.
خليل بن خليل الفراديسي الصالحي الحنبلي غرس الدين، أبو القاسم. 10/ 33.
الخليل بن أحمد الفراهيدي الأزدي.
2/ 321.
الخليل بن أحمد بن محمد السجزي أبو سعيد.
4/ 413.
خليل بن أحمد. المعروف: بابن الغرس المصري. 9/ 361.
خليل بن أيبك بن عبد الله الصفدي أبو الصفا.
8/ 343.
خليل بن أبي بكر بن محمد بن صديق المراغي أبو الصفا. 7/ 681.
خليل بن أبي الرجاء بدر بن ثابت الأصبهاني الراراني أبو سعيد. 6/ 529.
خليل بن سيف الدين المعروف بالملك الأشرف صلاح الدين. 7/ 738.
خليل بن عبد القادر بن عمر الجعبري الخليلي الشافعي، غرس الدين، أبو سعيد.
10/ 42.
الخليل بن عبد الله بن أحمد القزويني الخليلي أبو يعلى. 5/ 199.
خليل بن عبد الله البابرتي. 9/ 125.
ابن خليل عبد الله بن محمد بن أبي بكر العسقلاني. 8/ 434.
خليل بن فرح بن سعيد الإسرائيلي القدسي ثم الدمشقي القلعي. 8/ 526.
خليل بن قاسم بن حاجي صفارح الحنفي.
9/ 486.
خليل بن كيكلدي بن عبد الله العلائي أبو سعيد. 8/ 327.
خليل بن محمد بن أبي بكر ابن خلفان غرس الدين، الدمشقي، الحنبلي السروجي.
10/ 220.
خليل بن محمد بن عبد الله الحلبي.
8/ 602.
خليل بن محمد بن محمد بن عبد الرحمن الأقفهسي المصري. 9/ 219.
خليل المصري المالكي. 10/ 378.
خليل بن نور الله، المعروف بمنلا خليل الشافعي. 10/ 55.
الخليلي أبو بكر بن يوسف بن عبد القادر.
8/ 482.
ابن الخليلي عمر بن عبد العزيز بن الحسن التميمي الداري المصري. 8/ 51.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 206

الخليلي محمد بن إبراهيم بن عبد الرحيم الأنصاري أبو الجود. 10/ 22.
الخليلي محمد بن يوسف بن عبد القادر بن يوسف. 8/ 360.
الخليلية خديجة بنة العماد أبي بكر بن يوسف بن عبد القادر. 9/ 31.
خمارويه بن أحمد بن طولون الملك أبو الجيش. 3/ 335.
ابن خمرويه محمد بن عبد الله بن محمد الهروي. 4/ 391.
خميس بن علي الواسطي الحوزي أبو الكرم.
6/ 44.
ابن الخناجري محمد بن محمد الدّيري الأصل الحلبي الشافعي. 10/ 339.
ابن خنب محمد بن أحمد البغدادي الدهقان. 4/ 267.
خوات بن جبير الأنصاري البدري. 1/ 220.
خواجه زاده محمد بن مصطفى بن يوسف بن صالح الحنفي الصوفي. 10/ 25.
خواجه عطاء الله المولى. 10/ 568.
الخواجا محمد الزاهد البخاري. 9/ 229.
الخواجا الكبير محمد بن علي بن أبي بن محمد بن الحلبي ثم الدمشقي الشمس، ويعرف بابن المزلق. 9/ 383.
خوارزاده الحنفي محمد بن الحسين البخاري القديدي أبو بكر. 5/ 353.
خوارزم شاه أرسلان بن أتز خوارزم شاه.
6/ 374.
خوارزم شاه تكش بن خوارزم شاه أرسلان 6/ 529.
خوارزم شاه محمد بن تكش السلطان الكبير علاء الدين. 7/ 136.
خوارزم شاه منكوبري بن خوارزم شاه علاء الدين محمد بن خوارزم شاه علاء الدين تكش بن خوارزم شاه أرسلان بن خوارزم شاه أتز بن محمد الخوارزمي ويعرف بالسلطان جلال الدين. 7/ 229.
الخوارزمي أحمد بن آق برس بن يلغان.
9/ 41.
الخوارزمي جابر بن محمد بن محمد بن عبد العزيز الكاتي. 8/ 226.
الخوارزمي حسين بن أحمد بن إبراهيم الخوارزمي. 10/ 461.
الخوارزمي داود بن رشيد أبو الفضل.
3/ 177.
الخوارزمي عبد الجبار بن عبد الله المعتزلي صاحب تيمور لنك. 9/ 79.
الخوارزمي علي بن عمر بن سلمعان.
9/ 91.
الخوارزمي محمد بن العباس الخوارزمي أبو بكر. 4/ 434.
الخوارزمي محمد بن محمد بن أبي الفضل.
7/ 76.
الخوارزمي محمد بن موسى أبو بكر. 5/ 22.
الخوارزمي همام بن أحمد. 9/ 209.
الخواري عبد الجبار بن محمد. 6/ 172.
الخواري عبد الجبار بن محمد بن أحمد أبو محمد. 6/ 185.
ابن خواستي عبد العزيز بن جعفر الفارسي.
5/ 70.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 207

خواهر زاده محمد بن محمود بن عبد الكريم الكردي بدر الدين. 7/ 441- 442.
خوروست محمد بن عبد الله بن محمد بن الحسين الأصبهاني المجلد أبو بكر.
6/ 67.
ابن خولان محمد بن عبد الولي بن أبي محمد البعلي. 8/ 8.
ابن خولان محمود بن علي بن عبد الولي البعلي. 8/ 246.
الخولاني إبراهيم بن منقذ المصري.
3/ 293.
الخولاني بحر بن نصر بن سابق المصري.
3/ 287.
الخولاني حميد بن هانئ المصري.
2/ 197.
الخولاني عائذ الله بن عبد الله أبو إدريس.
1/ 327.
الخولاني عبد الرحمن بن حجيرة.
1/ 341.
الخولاني عبد القدوس بن حجاج الحمصي.
3/ 58.
الخولاني عبد الولي بن محمد بن الحسن اليمني الشافعي. 9/ 337.
الخولاني محمد بن حرب الأبرش الحمصي. 2/ 442.
الخونجي محمد بن ناماور أبو عبد الله أفضل الدين. 7/ 409.
[خويلد بن عمرو] الخزاعي الكعبي العدوي، أبو شريح. 1/ 296.
ابن الخويي أحمد بن الخليل بن سعادة.
7/ 739.
الخويي أحمد بن خليل بن سعادة المهلبي.
7/ 320.
الخياط أحمد بن ترمش البغدادي.
6/ 544.
ابن الخياط أحمد بن محمد بن علي بن يحيى بن صدقة. 6/ 87.
الخياط إسماعيل بن محمد بن الحسن الأصبهاني. 6/ 37.
الخياط عيسى بن سلامة بن سالم الحراني.
7/ 446.
الخياط محمد بن أحمد بن عبد الرزاق الشيرازي البغدادي الصفار أبو منصور.
5/ 416.
الخياط محمد بن أحمد بن محمد بن الحسن الأصبهاني. 6/ 91.
ابن الخياط محمد بن أبي بكر بن محمد اليمني. 9/ 337.
الخياط محمد بن عبد العزيز الخياط البغدادي أبو ياسر. 5/ 411.
الخياط محمد بن علي بن محمد بن موسى الحنبلي. 5/ 289.
خيّاط السنة زكريا بن يحيى السجزي.
3/ 365.
الخيالي أحمد بن موسى، المولى شمس الدين. 9/ 515.
الخيام خلف بن محمد بن إسماعيل.
4/ 324.
ابن أبي خيثمة أحمد بن زهير بن حرب الحافظ ابن الحافظ أبو بكر النسائي ثم

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 208

حرف الدال دابة عفّان إبراهيم بن الحسين الكسائي الهمذاني، ابن ديزيل. 3/ 332.
دادا محمد بن إبراهيم بن الحسين بن محمد بن دادا المنتجب. 6/ 253.
داداه خليفة إبراهيم بن بخشي بن إبراهيم المشهور بداده خليفة. 10/ 503.
داود زاده مصلح الدين المشتهر بداود زاده.
10/ 558.
الداديخي [أبو بكر بن سليمان بن صالح] شرف الدين. 9/ 65.
الداديخي محمد بن حسين الحلبي الشافعي.
10/ 175.
الداراني أبو سليمان الزاهد القدوة العنسي أحد الأبدال. 3/ 28.
الداراني علي بن داود القطان أبو الحسن.
5/ 12.
الداراني عمير بن هانئ العنسي. 2/ 118.
الداراني محمد بن عبد الرحمن بن عبيد الله القطان الداراني ابن الخلال. 5/ 84.
الدار أحمد بن محمد بن شنيف أبو الفضل. 6/ 374.
الدارقطني علي بن عمر بن أحمد بن مهري بن مسعود البغدادي. 4/ 452.
الدارقوي جمال الدين الحنبلي. 8/ 327.
الداركي الحسن بن محمد، أبو علي.
4/ 83.
الداركي عبد العزيز بن عبد الله بن محمد أبو القاسم. 4/ 401.
الداركي محمد بن علي بن مخلد بن فرقد الأصبهاني. 4/ 36.
ابن أبي دارم أحمد بن محمد بن السري بن يحيى الكوفي. 4/ 276.
الدارمي أحمد بن سعيد بن صخر السرخسي. 3/ 240.
الدارمي عبد الله بن عبد الرحمن التميمي السمرقندي. 3/ 245.
الدارمي عثمان بن سعيد السجزي.
3/ 330.
الدارمي هناد بن السري الحافظ. 3/ 199.
الداري أحمد بن عبد الباري الصعيدي.
7/ 750.
الداري عبد العزيز بن الحسين المجد بن الخليل. 7/ 640.
ابن داسة محمد بن بكر بن محمد بن عبد الرزاق التمار أبو بكر. 4/ 245.
الدامغاني بكير بن معروف. 2/ 287.
الدامغاني جعفر بن عبد الله بن محمد بن علي. 6/ 376.
الدامغاني عبد الله بن الحسين بن أحمد بن علي أبو القاسم. 7/ 114.
ابن الدامغاني علي بن أحمد بن محمد أبو الحسن. 6/ 453.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 210

الدامغاني علي بن أبي عبد الله الحنفي.
6/ 66.
الدامغاني محمد بن علي بن محمد أبو عبد الله. 5/ 343.
الداني أمية بن عبد العزيز بن أبي الصلت الأندلسي. 6/ 137 و 238.
الداني عثمان بن سعيد القرطبي بن الصيرفي. 5/ 195.
دانيال بن منكل المعروف بالضياء. 7/ 760.
داود بن إبراهيم بن روزبه البغدادي أبو شيبة.
4/ 51.
ابن أبي دواد أحمد بن أبي داود الإيادي أبو عبد الله. 3/ 179.
داود بن أحمد بن محمد بن منصور بن ثابت بن ملاعب الأزجي أبو البركات، الملقب بزين الدين. 7/ 120.
داود بن إسماعيل القلقيني. 8/ 458.
داود بن بدر الحسني الصوفي. 9/ 496.
داود بن رستم بن محمد بن أبي سعيد الحراني. 7/ 205.
داود بن رشيد الخوارزمي أبو الفضل.
3/ 177.
أبو داود سليمان بن الأشعث بن إسحاق بن بشير الأزدي السجستاني صاحب السنن.
3/ 313.
داود بن سليمان بن داود الأنصاري أبو سليمان ويعرف بابن حوط الله. 7/ 167.
داود بن سليمان القصيري الشافعي.
10/ 289.
داود بن عبد الرحمن العطار المكي.
2/ 341.
داود بن عبد الله بن كوشيار شرف الدين أبو أحمد. 7/ 781.
داود بن علي الأصبهاني ثم البغدادي الإمام أبو سليمان. 3/ 297.
داود بن علي بن عبد الله بن عباس. 2/ 151.
داود بن عمر الأنطاكي، الطبيب الأكمه.
10/ 610.
داود بن عمر بن يوسف الزبيدي المقدسي الآباري العماد أبو المعالي. 7/ 475.
داود بن عمرو بن زهير بن عمرو بن جميل الضبي البغدادي. 3/ 130.
داود بن عيسى بن خليفة بن أبي هاشم العلوي الحسني. 6/ 487.
داود بن قيس المدني الفراء الدباغ. 2/ 277.
داود الكردي. 8/ 55.
داود الكردي بهاء الدين. 9/ 66.
داود بن كمال، المولى. 10/ 433.
داود بن المتوكل على الله المعتضد بالله أمير المؤمنين. 9/ 371.
داود بن محمد بن إبراهيم بن شداد بن المبارك النجدي الحموي، المعروف: بالبلاعي.
9/ 441.
داود بن محمد بن داود بن عبد الله الحسني الحميري. 8/ 517.
داود بن محمد بن عبد الله المرداوي أبو سليمان. 8/ 318.
داود بن محمد بن محمود بن ماشاذه الأصبهاني أبو إسماعيل. 7/ 18.
داود بن المعظم بن العادل صاحب الكرك

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 211

صلاح الدين أبو المفاخر المعروف بالملك الناصر. 7/ 475.
داود ملك الكرج. 6/ 94.
داود بن موسى الغماري المالكي. 9/ 213.
داود بن ميكائيل بن سلجوق بن دقاق الملقب عضد الدولة ألب أرسلان. 5/ 273.
داود بن نصير الطائي الكوفي، الزاهد.
2/ 284.
داود بن يحيى بن يمان العجلي. 3/ 13.
داود بن يوسف بن أيوب. 7/ 260.
داود بن يوسف بن عمر التركماني. 8/ 100.
الداوودي عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن المظفر البوشنجي. 5/ 287.
الداودي فتح الله بن معتصم بن نفيس التبريزي الطبيب. 9/ 180.
ابن الدّبّاب محمد بن محمد بن علي البابصري. 7/ 687.
الدبابيسي يونس بن إبراهيم بن عبد القوي الكناني العسقلاني. 8/ 161.
ابن الدبّاج علي بن جابر النحوي أبو الحسن. 7/ 407.
الدبّاس حماد بن مسلم بن ددوة الرحبي.
6/ 122.
الدباس المبارك بن فاخر أبو الكرم.
5/ 427.
الدباس محمد بن عبد الله بن أبي السعادات.
7/ 418.
الدباس محمد بن عبد الله بن يحيى بن الوكيل الخبّاز الدباس الكرخي أبو البركات.
5/ 422.
ابن الدبّاغ يوسف بن عبد العزيز بن يوسف بن عمر بن فيرّه الأندلسي الأندي.
6/ 234.
الدباهي محمد بن أحمد بن أبي نصر البغدادي. 8/ 50.
الدبري إسحاق بن إبراهيم المحدث.
3/ 356.
ابن الدّبل سعد بن علي الأنصاري الحلبي الدمشقي. 10/ 425.
أبو دبوس إدريس بن عبد الله المؤمني.
7/ 569.
الدّبوسي عبد بن عمر بن عيسى الحنفي أبو زيد. 5/ 150.
ابن دبوقا جعفر بن القاسم بن جعفر بن حبيش الربعي. 7/ 730.
الدبيثي أحمد بن جعفر. 6/ 304.
ابن الدبيثي محمد بن سعيد بن يحيى الواسطي أبو عبد الله. 7/ 324.
دبيس الأسدي. 6/ 87.
دبيس بن صدقة ملك العرب نور الدولة أبو العز ولد الأمير سيف الدولة الأسدي.
6/ 149.
ابن الدبيقي أحمد بن يحيى بن بركة البزّاز.
7/ 91.
ابن الدجاجي سعد الله بن نصر بن سعيد «مهذب الدين» . 6/ 352.
ابن الدجاجي محمد بن علي البغدادي، أبو الغنائم. 5/ 266.
ابن الدجاجية عبد العزيز بن محمد بن الحسن ابن أبيه. 7/ 360.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 212

ابن الدجاجية محمد بن مكي القرشي الصالحي. 7/ 500.
الدّجاني أحمد بن علي بن ياسين الدّجاني.
10/ 518.
الدجوي إبراهيم بن محمد بن عثمان المصري. 9/ 26.
الدجوي محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن حيدرة. 9/ 129.
الدجيلي الحسين بن يوسف بن محمد بن أبي السري البغدادي. 8/ 173.
أبو الدحداح أحمد بن محمد بن إسماعيل التميمي. 4/ 146.
عبد الرحمن بن إبراهيم الدمشقي أبو سعيد، دحيم. 3/ 208.
دحيم عبد الرحمن بن إبراهيم الدمشقي.
3/ 208.
ابن دحية عمر بن حسن بن محمد الجميل بن فرح بن خلف الكلبي الداني السبتي.
7/ 280.
الدخان عبد الرحمن بن علي بن محمد الحلبي. 9/ 336.
الدخمسيني بكر بن محمد المروزي الصيرفي الدّخمسيني، أبو أحمد. 4/ 240.
الدخوار عبد الرحيم بن علي بن حامد الدمشقي. 7/ 224.
دده خليفة كمال الدين المعروف بدده خليفة.
10/ 547.
ابن درّاج أحمد بن محمد بن العاص الأندلسي القسطلي. 5/ 104.
درّاج بن سمعان المصري القاص أبو السمح.
2/ 114.
الدرّاج عثمان بن عمر بن خفيف البغدادي.
4/ 324.
دران محمد بن معاذ الحلبي. 3/ 397.
الدراوردي عبد العزيز بن محمد المدني.
2/ 398.
ابن درباس محمد بن عبد الملك الماراني المصري أبو حامد. 7/ 518.
الدربندي الحسن بن محمد بن علي البلخي. 5/ 242.
ابن الدرجي إبراهيم بن إسماعيل بن إبراهيم الدمشقي. 7/ 650.
ابن الدرجي إسماعيل بن إبراهيم بن يحيى بن علوي. 7/ 548.
أبو الدرداء الخزرجي. 1/ 196.
الدّرزي [محمد بن إسماعيل الدّرزي أبو عبد الله] [1] . 5/ 50.
الدرزيجاني جعفر بن الحسن. 6/ 26.
ابن درستويه عبد الله بن جعفر الفارسي النحوي. 4/ 248.
الدرفس محمد بن العباس أبو عبد الرحمن الغساني. 4/ 20.
ابن درهم ونصف محمد بن حسين بن علي بن أبي بكر بن علي الأسدي المشهور بابن درهم ونصف. 10/ 515.
الدروسي محمد بن عمر، شمس الدين.
9/ 552. [1] ما بين الحاصرتين أضيف من حاشية التحقيق في الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 213

درويش باشا بن رستم باشا الرومي.
10/ 605.
ابن دريد محمد بن الحسن بن عتاهية الأزدي البصري. 4/ 106.
الدركزيني محمود بن محمد بن محمد.
8/ 242.
الدستوائي معاذ بن هشام بن أبي عبد الله.
2/ 476.
الدستوائي هشام بن أبي عبد الله الحافظ البصري. 2/ 245.
الدسوقي إبراهيم بن أبي المجد الهاشمي القرشي. 7/ 611.
الدسوقي إبراهيم بن محمد بن عبد الرحمن الشافعي. 10/ 129.
الدشتي أحمد بن محمد بن أبي القاسم.
8/ 59.
الدّشطوطي عبد القادر بن محمد الدشطوطي زين الدين. 10/ 180.
الدعاء يعقوب بن عبد الرحمن بن أحمد البغدادي، أبو يوسف. 4/ 178.
ابن الدعاس عبد القادر بن أحمد الحمصي زين الدين. 10/ 302.
دعبل بن علي الخزاعي أبو جعفر. 3/ 213.
دعلج بن أحمد السجزي المعدل أبو محمد.
4/ 270.
دعوان بن علي بن حماد بن صدقة الجبائي أبو محمد ويقال له: الجبّي. 6/ 214.
ابن الدّعيم محمد بن عثمان بن إسماعيل البابي. 10/ 40.
الدّغولي محمد بن عبد الرحمن الدغولي أبو العباس. 4/ 136.
الدقاق أحمد بن عبد الله بن سابور.
4/ 64.
دقاق بن تاج الدولة تتش بن السلطان ألب أرسلان السلجوقي أبو نصر الملقب ب:
شمس الملوك. 5/ 415.
الدقاق الحسن بن علي النيسابوري.
5/ 40.
الدقاق حمزة بن محمد بن طاهر.
5/ 119.
الدقاق عبد الله بن علي بن أحمد بن محمد بن زكري البغدادي. 5/ 368.
الدقاق محمد بن عبد الواحد الأصبهاني أبو عبد الله. 6/ 86.
الدقاق محمد بن علي بن حسن بن أبي عثمان. 5/ 355.
الدقاق هبة الله الحسن بن هلال البغدادي.
6/ 342.
ابن دقماق إبراهيم بن أيدمر الحنفي.
9/ 120.
الدقوقي محمود بن علي بن محمود بن مقبل. 8/ 186.
ابن دقيق العيد علي بن محمد بن علي بن وهب بن مطيع بن تقي الدين. 8/ 67.
ابن دقيق العيد علي بن وهب بن مطيع القشيري. 7/ 565.
ابن دقيق العيد محمد بن علي بن وهب بن مطيع بن أبي الطاعة القشيري. 8/ 11.
الدقيقي محمد بن عبد الملك بن مروان الواسطي. 3/ 285.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 214

الدكاري عبد الله بن عبد الله. 9/ 87.
الدكالي عبد الرحمن بن محمد بن علي بن عبد الواحد بن يوسف بن النقاش.
9/ 200.
ابن الدلّال حسام الرّومي الحنفي. 10/ 7.
الدّلّال محمد بن سليمان بن فارس الدلال النيسابوري أبو أحمد. 4/ 62.
الدلّال محمد بن محبب، أبو همام.
3/ 100.
دلف بن جحدر وقيل: جعفر بن يونس الشبلي أبو بكر. 4/ 189.
ابن أبي دلف محمد بن عبد الرحمن بن عمر بن أحمد بن محمد العجلي.
8/ 216.
دلويه زياد بن أيوب الطوسي ثم البغدادي.
3/ 238.
ابن دلويه عيسى بن غاث بن عبد الله بن سنان أبو موسى. 3/ 324.
الدماميني عبد الله بن محمد. 9/ 372.
الدماميني محمد بن محمد بن أبي بكر بن عبد الله بن محمد المخزومي الإسكندراني.
9/ 60.
الدّمراقي محمد بن محمد بن محمد الهندي. 8/ 530.
ابن دمرداش محمد بن محمد بن محمود بن مكي. 8/ 108.
ابن دمسين أبو بكر بن أحمد اليمني أبو العتيق. 8/ 293.
ابن أبي الدم إبراهيم بن عبد الله بن عبد المنعم. 7/ 370.
الدمشقي أحمد بن علي بن يوسف بن عبد الله بن بندار. 7/ 577.
الدمشقي بسر بن بكر التنيسي. 3/ 28.
الدمشقي ربيعة بن يزيد القصير. 2/ 97.
الدمشقي رشأ بن نظيف بن ما شاء الله.
5/ 194.
الدمشقي زيد بن واقد. 2/ 186.
الدمشقي سليمان بن أحمد الواسطي.
3/ 183.
الدمشقي صدقة بن خالد الدمشقي.
2/ 357.
الدمشقي صعصعة بن سلام. 2/ 427.
الدمشقي عبد الرحمن بن أبي الصدق بن داود. 9/ 421.
الدمشقي عبد الرحمن بن يزيد بن جابر.
2/ 248.
الدمشقي عبد الرحيم بن يوسف بن هبة الله بن الطفيل. 7/ 322.
الدمشقي عبد الصادق بن محمد الحنبلي.
9/ 91.
الدمشقي علي بن أيبك بن عبد الله.
9/ 20.
الدمشقي علي بن أبي حملة المعمر.
2/ 255.
الدمشقي علي بن يوسف بن عبد الله بن بندار الدمشقي أبو الحسن. 7/ 177.
الدمشقي عمر بن براق الحنبلي. 9/ 53.
الدمشقي هبة الله بن الخضر بن هبة الله بن أحمد السديد أبو محمد. 7/ 147.
الدمشقية زينب بنت عثمان بن محمد بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 215

لؤلؤ. 8/ 621.
الدمشقية زينب بنت عمر بن كندي البعلبكية أم محمد. 7/ 782.
الدمشقية زينب بنت محمد (ابن العصيدة) بن عثمان بن عبد الرحمن.
8/ 610.
الدممي علي بن حسان الجدلي أبو الحسن.
4/ 434.
الدمنهوري عبد الرحمن بن أبي الحسن بن يحيى. 7/ 601.
الدمنهوري عمر بن محمد بن علي بن فتوح. 8/ 294.
الدمياطي بكر بن سهل. 3/ 374.
الدمياطي عبد المؤمن بن خلف بن أبي الحسن بن شرف. 8/ 23.
الدّمياطي محمد بن أحمد بن عيسى النجار الشافعي المصري. 10/ 230.
الدمياطي محمد بن عبد العزيز بن أبي عبد الله شمس الدين. 7/ 741.
الدّمياطي محمد بن عبد الكافي المصري، شمس الدين. 10/ 63.
الدمياطي محمد بن عبد الله بن محمد بن عبد الله بن عمر الدمشقي. 8/ 512.
الدمياطي يحيى بن محمد بن أحمد.
9/ 491.
الدميري محمد بن موسى بن عيسى بن علي. 9/ 118.
الدّميري إبراهيم الدّميري المالكي.
10/ 86.
الدميري أحمد بن محمد بن أحمد الدميري المعروف بابن تقي. 9/ 352.
ابن الدميري بهرام بن عبد الله بن عبد العزيز. 9/ 78.
الدميري عبد الرحمن بن حسن بن محمد.
9/ 550.
ابن الدميري عبد الرحيم بن عبد المنعم المصري. 7/ 752.
الدميري عبد العزيز بن أحمد بن سعيد بن عبد الله الدّيريني. 7/ 784.
الدميري علي بن يوسف بن مكي بن عبد الله المصري. 9/ 52.
ابن أبي الدميك محمد بن هشام الحافظ أبو جعفر. 3/ 375.
الدنجاوي حسن الدنجاوي. 10/ 475.
الدّنجاوي عبيد الدنجاوي البلقيني المصري. 10/ 290.
الدنجاوي محمد بن عمر بن عبد الله بن محمد بن غازي الشافعي. 9/ 374.
الدنري محمد بن أحمد المالكي.
9/ 270.
ابن الدنف محمد بن علي بن عبيد البغدادي. 6/ 77.
الدنيسري عبد الرحمن بن عربد الدنيسري أبو الفتوح. 7/ 220.
الدنيسري محمد بن عباس بن أحمد الرّبعي عماد الدين أبو عبد الله. 7/ 695.
ابن أبي الدنية محمد بن يعقوب بن أبي الفرج البغدادي. 7/ 644.
ابن الدهان عبد الله بن أسعد بن علي الموصلي المهذب. 6/ 443.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 216

الدهان علي بن موسى السعدي المصري.
7/ 557.
ابن الدهان المبارك بن المبارك بن أبي الأزهر الواسطي. 7/ 97.
ابن الدهان محمد بن علي بن شعيب البغدادي. 6/ 496.
دهبل بن علي بن منصور بن إبراهيم بن عبد الله المعروف بابن كاره البغدادي الحريمي الخباز أبو الحسن. 6/ 384.
الدهروطي أبو بكر بن عبد الله السليماني.
8/ 409.
الدهستاني عمر بن عبد الكريم أبو الفتيان.
6/ 12.
الدهقان أحمد بن محمد الخليلي.
5/ 410.
الدهقان بشر بن أحمد الإسفراييني.
4/ 377.
الدهقلي حيدر بن علي بن أبي بكر بن عمر.
8/ 496.
الدهلي سعيد بن عبد الله الحريري.
8/ 278.
ابن الدّهن محمد بن علي بن الدّهن الحلبي الشافعي. 10/ 191.
الدّهني عمار الدّهني أبو معاوية الكوفي.
2/ 151.
الدواحي علي بن الحسن أبو الحسن.
6/ 131.
الدّواخلي محمد الدواخلي، شمس الدين.
10/ 330.
ابن أبي دواد أحمد بن أبي دواد الإيادي.
3/ 179.
الدّوالي موسى بن أحمد اليمني المعروف بالمكشكش. 10/ 36.
ابن الدّواليبي علي بن عبد المحسن البغدادي. 9/ 429.
ابن الدوامي هبة الله بن الحسن بن هبة أبو المعالي. 6/ 342.
الدّورسي محمد بن شمس الدين محمد بن عمر الصالحي الحنبلي. 10/ 223.
الدّورسي محمد بن عمر الدمشقي الحنبلي.
10/ 17.
الدورقي أحمد بن إبراهيم بن كثير العبدي.
أبو عبد الله. 3/ 211.
الدورقي يعقوب بن إبراهيم بن كثير بن زيد بن أفلح العبدي النكريّ. 3/ 239.
الدوري حفص بن عمر بن عبد العزيز بن صهبان. 3/ 212- 213.
الدوري عباس بن محمد أبو الفضل.
3/ 302.
الدّوري محمد بن عبد الباقي الدوري السّمسار أبو عبد الله. 6/ 67.
الدوري محمد بن علي بن نصر بن البل مهذب الدين. 7/ 88.
الدوري محمد بن مخلد العطار أبو عبد الله.
4/ 178.
الدوري الهيثم بن خلف «أبو محمد» .
4/ 37.
ابن دوست أحمد بن محمد بن دوست

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 217

النيسابوري. 5/ 744.
ابن دوست عثمان بن محمد بن يوسف البغدادي. 5/ 138.
ابن دوست محمد بن يوسف العلاف.
4/ 429.
الدوشابي عيسى بن أحمد الهاشمي أبو هاشم. 6/ 416.
الدولابي محمد بن أحمد بن حماد الأنصاري الرازي. 4/ 52.
الدولابي محمد بن الصباح البغدادي البزار المزني مولاهم الدّولابي. 3/ 127.
الدولعي محمد بن أبي الفضل بن زيد بن ياسين التغلبي. 7/ 305.
الدؤلي أبو حرب بن أبي الأسود البصري.
2/ 47.
ابن دوما الحسن بن الحسين النعالي أبو علي. 5/ 154.
الدوني عبد الرحمن بن حمد. 6/ 7.
ابن دويرة حسن بن أحمد بن أبي الحسن.
7/ 446.
الدويري عبد الله بن أبي يحيى اليماني.
9/ 132.
الديباج محمد بن جعفر الصادق بن محمد الباقر المدني. 3/ 15.
ابن الديبع عبد الرحمن بن علي الشيباني العبدري. 10/ 362.
الديبلي محمد بن إبراهيم أبو جعفر محدث مكة. 4/ 116.
الديرعاقولي عبد الكريم بن الهيثم أبو يحيى. 3/ 324.
ابن الديري عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله العبسي. 9/ 422.
ابن الدّيري محمد بن سعد بن محمد بن عبد الله بن سعد بن أبي بكر بن مصلح المقدسي شمس الدين. 9/ 264.
الدّيري محمد بن محمد الدّيري الحلبي الشافعي شمس الدين ابن الخناجري.
10/ 339.
ابن ديزيل إبراهيم بن الحسين الكسائي الهمذاني، يعرف بدابة عثمان. 3/ 332.
الديلمي أحمد بن شيرويه بن شهردار.
7/ 204.
الديلمي سعيد بن الحسين بن شنيف بن محمد الدارقزي. 6/ 286.
الديلمي شهردار بن شيرويه. 6/ 305.
الديلمي شيرويه بن شهردار الهمذاني.
6/ 39.
الديلمي عبد الواحد بن شنيف بن محمد بن عبد الواحد. 6/ 141.
الديمتوقي عبد الواسع بن خضر.
10/ 365.
الدّيموني محمد بن إسماعيل بن محمد بن علي بن إدريس العجلوني الشافعي.
10/ 441.
ابن دينار شعيب بن أبي حمزة الحمصي.
2/ 287.
ابن دينار عبد العزيز بن أبي حازم أبو تمام.
2/ 381.
ابن دينار محمد بن عبد الله بن دينار النيسابوري، أبو عبد الله. 4/ 206.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 218

حرف الذال الذارع إبراهيم بن أبي سويد البصري.
3/ 109.
الذارع أحمد بن نصر البغدادي (أبو بكر) .
4/ 343.
ذاكر بن كامل الخفّاف البغدادي. 6/ 501.
أبو ذر أحمد بن عبد الله العجمي. 8/ 457 و 458.
أبو ذر عمار بن مخلد التميمي. 4/ 467.
أبو ذر محمد بن إبراهيم بن علي الصالحاني الأصبهاني. 5/ 181.
ابن ذكوان عبد الله بن أحمد بن بشير أبو عمرو. 3/ 192.
الذكواني أحمد بن عبد الرحمن الأصبهاني.
5/ 359.
الذكواني محمد بن أبي علي أحمد بن عبد الرحمن بن محمد الهمذاني الأصبهاني.
5/ 96.
الذماري يحيى بن الحارث. 2/ 209.
ابن ذنين عبد الله بن عبد الرحمن بن عثمان الصدفي الطليطلي. 5/ 120.
الذهبي أحمد بن خالد الحمصي. 3/ 68.
الذهبي أمة العزيز ابنة محمد بن أحمد بن عثمان. 8/ 495.
ابن الذهبي عبد الرحمن بن أحمد بن إسماعيل بن أحمد الصالحي. 9/ 19.
ابن الذهبي عبد الرحمن بن أحمد بن الموفق بن أحمد الصالحي. 9/ 18.
الذهبي عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عثمان بن قايماز. 8/ 613.
الذهبي عثمان بن محمد البغدادي.
4/ 185.
ابن الذهبي محمد بن إبراهيم الرملي ابن الذّهبي الشافعي. 10/ 120.
الذهبي محمد بن عبد الرحمن بن العباس البغدادي أبو طاهر. 4/ 500.
الذهبي محمد بن عثمان بن قايماز التركماني. 8/ 268.
الذهلي أحمد بن محمد بن حنبل الشيباني صاحب المذهب. 3/ 185.
الذهلي شجاع بن فارس السّهروردي.
6/ 27.
الذهلي علي بن الحسن الأفطس النيسابوري. 3/ 239.
الذهلي علي بن حميد أبو الحسن.
5/ 224.
الذهلي عمر بن عبيد الله القرطبي الزهراوي.
5/ 230.
الذهلي محمد بن أحمد بن جعفر الكوفي الوكيعي. 4/ 8.
الذهلي محمد بن أحمد بن عبد الله أبو الطاهر. 4/ 359.
الذهلي محمد بن معمر بن ناصح 4/ 289.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 220

حرف الراء رابعة بنت إسماعيل البصرية العدوية شهيرة الفضل. 2/ 156.
راجح بن إسماعيل الحلي ويعرف بالأديب شرف الدين. 7/ 217.
ابن راجح محمد بن موسى بن خلف الصالحي. 8/ 83.
الرازي إبراهيم يوسف بن خالد الهيسنجاني. 4/ 7.
الرازي أحمد بن الحسين بن إسحاق المصري. 4/ 297.
الرازي أحمد بن علي الرازي. 4/ 377.
الرازي أحمد بن علي بن شهريار. 4/ 73.
الرازي أحمد بن الفرات بن خالد.
3/ 259.
ابن راجح أحمد بن محمد بن خلف المقدسي الحنبلي. 7/ 331.
الرازي إسحاق بن سليمان الكوفي.
2/ 471.
ابن رافع أبو بكر بن تقي الدين محمد.
8/ 458.
الرازي تمام بن محمد بن عبد الله بن جعفر البجلي. 5/ 73.
الرازي جعفر بن عبد الله بن فناكي.
4/ 434.
الرازي الحسن بن أحمد بن أنوشروان الرومي. 7/ 779.
الرازي الحسين بن الحسن وقيل محمد بن الحسين أبو معين. 3/ 305.
الرازي سليم بن أيوب بن سليم. 5/ 202.
الرازي الصغير أحمد بن الحسين، الحافظ، أبو زرعة. 4/ 400.
الرازي عبد الجبار بن عبد الله بن إبراهيم بن برزة الجوهري أبو الفتح. 5/ 291.
الرازي عبد الرحيم بن سليمان. 2/ 397.
الرازي عبد الله بن محمد بن عبد الكريم ابن أخي أبي زرعة. 4/ 100.
الرازي عبد الله بن محمد بن عبد الوهاب.
4/ 432.
الرازي علي بن الحسين بن الجنيد أبو الحسن. 3/ 385.
الرازي علي بن محمد بن عمر بن القصار.
4/ 510.
الرازي عيسى بن ماهان أبو جعفر.
2/ 277.
الرازي محمد بن حميد أبو عبد الله.
3/ 223.
الرازي محمد بن زكريا الرازي الطبيب المشهور. 4/ 58.
الرّازي محمد بن سعيد بن سابق الرازي.
3/ 78.
الرازي محمد بن عمر بن حسين القرشي الطبرستاني، فخر الدين. 7/ 40.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 222

الرازي محمد بن مهران الجمال الحافظ أبو جعفر. 3/ 178.
الرازي معلى بن منصور. 3/ 56.
الرازي نصير بن يوسف النحوي المقرئ.
3/ 183.
الرازي هشام بن عبيد الله الحنفي.
3/ 100.
الرازي يحيى بن معاذ. 3/ 260.
الرازي يوسف بن الحسين أبو يعقوب.
4/ 25.
الراسبي محمد بن سليم الراسبي أبو هلال.
2/ 300.
راشد الدين سنان بن سلمان، أبو الحسن.
6/ 483.
الراشدي الحسن بن عبد الله بن بختيار المغربي البربري. 7/ 681.
الرّاعي شهاب الدين أحمد. 10/ 219.
الراعي المالكي محمد بن محمد بن محمد بن إسماعيل. 9/ 407.
رافع بن خديج الأنصاري. 1/ 312.
رافع بن الفزاري الحنبلي. 8/ 400.
ابن رافع محمد بن رافع القشيري النيسابوري أبو عبد الله. 3/ 209.
ابن رافع محمد ابن رافع بن هجرس السلامي أبو المعالي. 8/ 403.
رافع بن محمد بن هجرس بن شافع الصميدي السلامي أبو العلاء. 8/ 95.
رافع بن المعلّي. 1/ 115.
الرافقي العباس بن محمد بن نصر بن السري. 4/ 291.
الرامهرمزي الحسن بن عبد الرحمن بن خلاد الفارسي. 4/ 311 و 320.
الرّاميني إبراهيم بن عمر بن إبراهيم بن مفلح الرّاميني. 10/ 518.
الراميني أحمد بن محمد بن مفلح بن مفرج.
9/ 158.
الراميني عبد القادر بن عمر بن إبراهيم بن مفلح الراميني. 10/ 456.
الراميني عبد الله بن محمد بن مفلح بن محمد الدمشقي. 9/ 302.
الراميني عمر بن إبراهيم بن محمد بن مفلح المقدسي. 9/ 460.
الراميني عمر بن إبراهيم بن مفلح الحنبلي.
10/ 132.
ابن راهويه محمد بن إسحاق أبو الحسن القاضي. 3/ 397.
راهب قريش أبو بكر بن عبد الرحمن بن الحارث بن هشام المخزومي. 1/ 374.
ابن راهويه إسحاق بن إبراهيم بن مخلد الحنظلي المروزي النيسابوري. 3/ 172.
ابن الراوندي أحمد بن يحيى الملحد.
4/ 7.
رباح عيسى بن حفص بن عاصم بن عمر بن الخطاب المدني. 2/ 267.
ابن رباح موسى بن علي اللّخمي.
2/ 287.
الرباطيّ أحمد بن سعيد الحافظ. 3/ 196.
الرّباطي محمد بن عبد الله بن أحمد الرّباطي أبو بكر. 5/ 101.
الرّبذي موسى بن عبيدة. 2/ 245.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 223

الربعي أحمد بن محمد بن سالم بن بهاء الدين التغلبي ابن صصرى. 8/ 107.
الربعي أوس بن عبد الله، البصري، أبو الجوزاء. 1/ 341.
ربعي بن حراش. 2/ 9.
الربعي صاعد بن الحسن البغدادي.
5/ 85.
الرّبعي عبد العزيز بن يحيى بن المبارك البغدادي. 7/ 424.
الربعي عبد الكافي بن عبد الملك بن عبد الكافي. 7/ 714.
الربعي عبد الله بن أحمد بن زبر البغدادي.
4/ 164.
الربعي عبد الله بن العلاء بن زبر الدمشقي.
2/ 291.
الربعي علي بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد الرشيدي. 9/ 153.
الربعي علي بن عبد الكافي الدمشقي.
7/ 587.
الربعي علي بن عيسى البغدادي. 5/ 101.
الربعي علي بن المظفر بن القاسم النشبي الدمشقي. 7/ 484.
الربعي محمد بن أحمد بن أبي بكر بن عرية الإسكندراني. 8/ 436.
ابن الربعي محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الله بن سعيد بن حامد الهلالي. 8/ 393.
الربعي محمد بن سليمان الدمشقي البندار أبو بكر. 4/ 399.
الربعي محمد بن محمد بن عبد السلام بن أحمد الربعي التونسي الخروبي. 10/ 556.
الربعي محمد بن يحيى بن يوسف الربعي التّادفي. 10/ 492.
الربعي محمد بن يوسف بن عبد الرحمن الربعي التادفي. 10/ 449.
الربيع بن سليمان الجيزي أبو محمد.
3/ 300.
أبو الربيع سليمان بن خالد بن نعيم بن مقدم بن محمد الطائي اليساطي.
8/ 500.
أبو الربيع سليمان بن خليل العسقلاني.
7/ 529.
أبو الربيع سليمان بن داود بن سليمان بن محمد بن عبد الحق الحنفي. 8/ 328.
الربيع بن سليمان المرادي مولاهم المصري الفقيه. 3/ 300.
الربيع بن صبيح البصري. 2/ 269.
ابن ربيع محمد بن يحيى بن عبد الرحمن القرطبي. 8/ 95.
الربيع بن مسلم الجمحي البصري. 2/ 299.
الربيع بن نافع الحافظ أبو توبة. 3/ 189.
ربيع بن يحيى الأشناني البصري. 3/ 109.
الربيع بن يونس أبو الفضل. 2/ 320.
ربيعة الرأي ربيعة بن أبي عبد الرحمن فروخ المدني. 2/ 159.
ربيعة الجرشي. 1/ 287.
ربيعة بن الحسن الحضرمي اليمني الصنعاني أبو نزار. 7/ 69.
ربيعة خاتون الصاحبة أخت صلاح الدين والعادل. 7/ 379.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 224

ربيعة بن عبد الله بن الهدير التيمي. 1/ 306.
ابن أبي ربيعة عمر بن عبد الله القرشي المخزومي أبو الخطاب. 1/ 365.
ربيعة بن فروخ الفقيه المدني أبو عثمان عالم المدينة ويقال له: ربيعة الرأي. 2/ 159.
ربيعة بن يزيد الدمشقي القصير. 2/ 97.
رجاء بن حيوة الكندي الشامي أبو المقدام.
2/ 64.
أبو رجاء العطاردي 2/ 33.
راء بن مرجى السمرقندي الحافظ أبو محمد.
3/ 227.
رجّار الفرنجي. 6/ 244.
أبو الرجال بن مري المنيني. 7/ 747.
ابن رجب أحمد بن رجب بن حسين بن محمد البغدادي. 8/ 396.
رجب بن علي بن الحاج أحمد بن محمود اليعفوري، الحموي، الشافعي، العزازي، زين الدين. 10/ 470.
ابن الرّجيحي عبد القادر بن محمد بن عمر بن عيسى المزّي. 10/ 68.
ابن رحّال علي بن محمد بن يحيى المصري. 7/ 225.
الرّحبي حريز بن عثمان بن جبر بن أسعد المشرقي. 2/ 285.
الرحبي علي بن يوسف بن حيدرة.
7/ 569.
الرحبي يحيى بن علي بن أحمد بن شرف الدين المكي المالكي المغربي.
10/ 323.
الرحبي يحيى بن يوسف بن يعقوب بن يحيى بن زعب. 8/ 575.
رحمة الله بن عبد الله السّندي الحنفي.
10/ 565 و 631.
الرخامي الفضل بن يعقوب الرخامي.
3/ 261.
الرخجيّ عيسى بن حامد البغدادي.
4/ 369.
الرخي يوسف بن حيدرة أبو الحجاج.
7/ 258.
ابن أبي الرداد الحسين بن يحيى المصري.
7/ 155.
الردماوي علي بن زيد بن علوان بن صبرة بن مهدي بن حريز الزبيدي. 9/ 152.
الرزاز إبراهيم بن دينار بن أحمد.
6/ 294.
الرزاز علي بن أحمد بن محمد بن بيان أبو القاسم. 6/ 44.
الرزاز علي بن أحمد بن محمد بن داود البغدادي. 5/ 96.
ابن الرزاز علي بن محمد المتبولي الحنبلي.
9/ 443.
ابن الرزّاز محمد بن عبد الله المتبولي.
9/ 453.
الرزّاز محمد بن عمرو بن البختري أبو جعفر. 4/ 209.
الرّزجاهي محمد بن عبد الله بن أحمد البسطامي الرزجاهي أبو عمرو. 5/ 126.
رزق الله بن عبد الوهاب بن عبد العزيز بن الحارث الإمام أبو محمد التميمي البغدادي. 5/ 380.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 225

ابن رزقويه محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن رزق البزّاز. 5/ 66.
ابن رزمة محمد بن عبد الواحد البغدادي البزّاز أبو الحسين. 5/ 167.
ابن رزين أحمد بن محمد بن علي الباشاني.
4/ 106.
ابن رزين عبد البر بن محمد. 7/ 752.
ابن رزين عمر بن عبد المحسن بن عبد اللطيف. 8/ 562.
ابن رزين محمد بن الحسن بن موسى العامري الحموي أبو عبد الله. 7/ 642.
رزين بن معاوية العبدري الأندلسي السرقسطي أبو الحسن. 6/ 175.
الرسام إبراهيم بن محمد بن صديق بن إبراهيم بن يوسف. 9/ 86.
ابن الرّسام أحمد بن أبي بكر الحنبلي، أبو العباس. 9/ 367.
ابن الرسّام يوسف بن محمد بن عبد الرحمن بن سندي بن المصري العطار.
8/ 499.
رستم (قائد الفرس) . 1/ 162.
رستم خليفة الرومي البرسوي الحنفي.
10/ 114.
رستم بن علي بن شهريار. 6/ 315.
الرسعني أبو بكر بن إلياس بن محمد بن سعيد. 7/ 747.
الرسعني عبد الرزاق بن رزق الله بن أبي بكر. 7/ 529.
الرسعني عبد الرحمن بن محفوظ بن هلال.
7/ 730.
الرّسعني القاسم بن اللّيث بن مسرور أبو صالح. 4/ 22.
الرسعني المعافى بن سليمان. 3/ 160.
الرسعني محمد بن عبد الرزاق أبو الفضائل.
7/ 716.
الرسعني هلال بن محفوظ أبو النجم.
7/ 81.
رسلان بن أبي بكر بن رسلان بن نصير بن صالح البلقيني. 9/ 47.
رسلان [بن يعقوب الجعبري] الدمشقي.
7/ 782.
رسول بن عبد الله القيصري ثم الغزي.
9/ 125.
رشأ بن نظيف بن ما شاء الله الدمشقي أبو الحسن. 5/ 194.
الرشادي محمد بن أحمد بن موسى الدمشقي. 9/ 22.
ابن رشد الحفيد محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن رشد القرطبي. 6/ 522.
ابن رشد محمد بن أحمد المالكي أبو الوليد. 6/ 102.
ابن رشدين أحمد بن الحجاج بن رشدين بن سعد المهدي المصري أبو جعفر.
3/ 387.
رشدين بن سعد المهري. 2/ 404.
الرشيد أحمد بن علي الغساني الأسواني.
6/ 337.
الرشيد أحمد بن مفرج بن علي الدمشقي.
7/ 430.
رشيد الدين الرقي رشيد بن كامل الرقي.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 226

8/ 47.
الرشيد العامري محمد بن أبي بكر بن محمد بن سليمان الدمشقي. 7/ 664.
الرشيد العراقي إسماعيل بن أحمد بن الحسين. 7/ 440.
رشيد بن كامل الرقّي. 8/ 47.
الرشيد محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عمر الحنبلي. 8/ 574.
الرشيد النيسابوري محمد بن أبي بكر بن علي الحنفي. 7/ 326.
الرشديني عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن الحجاج المهري المصري. 4/ 137.
الرشيدي إبراهيم بن لاجين بن عبد الله المصري. 8/ 271.
الرصافي عبيد الله بن أبي زياد الشامي.
2/ 261.
الرصافي المكبّر حنبل بن عبد الله، أبو عبد الله. 7/ 24.
رضوان بن تتش بن ألب أرسلان السلجوقي.
6/ 27.
رضوان بن محمد بن يوسف بن سلامة بن البهاء بن سعيد العتبي. 9/ 401.
ابن الرّضي أبو بكر بن محمد الصالحي القطان. 8/ 205.
رضي الدين أبو بكر بن عمر بن علي بن سالم الشافعي القسنطيني. 7/ 757.
رضي الدين القزويني أحمد بن إسماعيل بن يوسف الطالقاني القزويني أبو الخير.
6/ 492.
الرضي عبد الرحمن بن محمد بن عبد الجبار المقدسي الملقن. 7/ 300.
الرضي محمد بن أبي بكر بن خليل العثماني المكي. 7/ 762.
الرّضي [محمد بن الحسن الأستراباذي] نجم الأئمة «شارح الكافية في النحو» .
7/ 691.
ابن الرضي محمد بن يوسف بن أحمد الدمشقي. 8/ 625.
ابن الرطبي أحمد بن سلامة بن عبد الله الكرخي بن مخلد الشافعي. 6/ 132.
ابن الرطبي محمد بن عبيد بن سلامة الكرخي أبو عبد الله. 6/ 265.
الرعيني أحمد بن محمد بن أحمد بن مقدام الإشبيلي. 7/ 23.
الرعيني أحمد بن يوسف بن مالك الغرناطي. 8/ 449.
الرعيني شريح بن محمد بن شريح الإشبيلي. 6/ 200.
الرعيني عيسى بن سليمان بن عبد الله الأندلسي المالقي الرندي. 7/ 272.
الرعيني محمد بن شريح الرعيني الإشبيلي أبو عبد الله. 5/ 330.
الرعيني محمد بن عبد الرحمن بن حسن بن محمد الحطاب. 10/ 408.
ابن الرفاء إسماعيل بن علي بن حسين البغدادي الأزجي المأموني. 7/ 76.
الرفاء السّري بن أحمد الكندي الموصلي.
4/ 381.
الرفاء علي بن أحمد السامري أبو الحسن.
5/ 12.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 227

الرفّاء عين الزّمان أحمد بن منير بن أحمد بن مفلح. 6/ 241.
الرفاء محمد بن أحمد بن علي المصري.
8/ 555.
الرّفّاء محمد بن غالب الأندلسي الأديب أبو عبد الله. 6/ 402.
الرفاء بن محمد الهروي أبو حامد. 4/ 291.
ابن رفاعة أحمد بن علي بن أحمد الرفاعي البطائحي. 6/ 427.
الرفاعي علي بن أحمد بن أبي قيس البغدادي. 4/ 277.
الرفاعي محمد بن يزيد الكوفي القاضي أبو هشام. 3/ 226.
ابن الرفعة أحمد بن محمد بن علي بن مرتفع الأنصاري البخاري، نجم الدين. 8/ 41.
الرفيع عبد العزيز أبو حامد الجيلي.
7/ 372.
رفيع بن مهران الرياحي أبو العالية. 1/ 367.
الرقاشي بشر بن المفضل بن لاحق البصري.
2/ 389.
الرقّام محمد بن مكي بن أبي المذكّر القرشي الصّقلي. 7/ 791.
أبو الرقعمق أحمد بن محمد الأنطاكي، أبو حامد. 4/ 519.
الرقي إبراهيم بن أحمد بن محمد بن معالي.
8/ 15.
الرقّي إبراهيم بن أحمد بن محمد بن المولد. 4/ 226.
الرقّي جعفر بن برقان الكلابي. 2/ 253.
الرقّي الحسن بن عمر أبو المليح.
2/ 360.
الرقّي عبد الله بن جعفر الحافظ. 3/ 96.
الرقّي عبيد الله بن عمرو أبو وهب.
2/ 357.
الرقّي محمد بن عثمان بن حسن بن علي الصالحي. 8/ 484.
الرقّي موسى بن جرير أبو عمران المقرئ.
4/ 54.
الرقي ميمون بن مهران، أبو أيوب.
2/ 81.
الرقي هلال بن العلاء بن هلال أبو عمر.
3/ 331.
رقية بنت رسول الله صلى الله عليه وسلم. 1/ 116.
رقية بنت العفيف عبد السلام بن محمد بن مزروع المدنية. 9/ 165.
ابن الركاب محمد بن علي بن أحمد بن الغزي الحلبي. 9/ 255.
الركاب مسعود بن ناصر السجزي.
5/ 336.
ابن أبي ركب مصعب بن محمد بن مسعود الجياني. 7/ 27.
الركراكي محمد بن يوسف أبو عبد الله.
8/ 566.
ركن الدين منكورس مملوك فلك الدين أخي العادل. 7/ 257.
الركن عبد السلام بن عبد الوهاب 7/ 83.
ابن الركن محمد بن أحمد بن علي بن سليمان المعري الحلبي. 9/ 56.
ابن الرماح علي بن عبد الصمد بن محمد المصري. 7/ 279.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 228

الرمادي إبراهيم بن بشار الزاهد. 3/ 122.
الرمادي أحمد بن منصور أبو بكر الحافظ.
3/ 281.
الرمادي يوسف بن هارون القرطبي الكندي «أبو رماد» . 5/ 23.
الرماني علي بن عيسى النحوي أبو الحسن شيخ العربية. 4/ 442.
الرماني يحيى بن دينار أبو هاشم الواسطي.
2/ 95.
الرمثاوي [1] حسن بن علي بن سرور بن سليمان الرمثاوي، الشافعي، ابن خطيب الحديثة. 8/ 620.
الرمثاوي موسى بن أحمد بن موسى.
9/ 182.
رمضان المعروف ببهشتي. 10/ 567.
رمضان المعروف بناظرزاده الرومي الحنفي، المولى. 10/ 591.
رملة بنت أبي سفيان الأموية أم حبيبة- أم المؤمنين- 1/ 236.
الرملي أحمد بن أحمد بن حمزة الرملي.
10/ 525.
الرملي أحمد الرملي المنوفي المصري.
10/ 454.
الرملي أحمد بن شيبان، أبو عبد المؤمن.
3/ 290.
الرملي أحمد بن محمد بن علي الدمشقي.
10/ 171.
الرملي علي الرملي، علاء الدين.
10/ 128.
الرملي مجير الدين الرملي. 10/ 286.
الرملي محمد بن جعفر بن نوح أبو نعيم.
4/ 141.
الرملي محمد بن صارم الدين إبراهيم الشافعي ابن الذهبي. 10/ 120.
ابن رميثة بركات بن حسن بن عجلان.
9/ 430.
رميثة بن محمد بن حسن بن علي بن قتادة الحسني أبو عرادة. 8/ 257.
الرميلي مكي بن عبد السلام المقدسي.
5/ 403.
الرهاوي أحمد بن سليمان الحافظ أبو الحسين. 3/ 266.
ابن الرهاوي أحمد بن محمد بن عمر الدمشقي. 8/ 432.
الرهاوي عبد القادر بن عبد الله أبو محمد.
7/ 92.
الرهاوي عمر بن إبراهيم بن سليمان الحلبي. 9/ 92.
الرهاوي قتادة بن الفضل. 2/ 475.
الرّهاوي يحيى المصري الحنفي شرف الدين. 10/ 400.
الرهوني يحيى بن عبد الله. 8/ 394.
ابن رواج عبد الوهاب بن ظافر بن علي بن فتوح الاسكندراني. 7/ 418.
ابن رواحة عبد الرحمن بن رواحة بن علي بن الحسين. 8/ 104.
ابن رواحة عبد الله بن الحسين بن عبد الله [1] تحرفت اللفظة في الكتاب إلى «البرماوي» والصواب ما أثبته هنا. انظر التعليق الذي كتبته عند ذكر اسمه من هذه الفهارس.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 229

الأنصاري الحموي. 7/ 405.
ابن رواحة محمد بن الحسين بن عبد الله بن رواحة الأنصاري. 7/ 374.
ابن رواحة هبة الله بن محمد الأنصاري الزكي. 7/ 182.
الرؤاسي حميد بن عبد الرحمن الكوفي.
2/ 417.
الرؤاسي وكيع بن الجراح. 2/ 458.
2/ 417.
الرؤاسي وكيع بن الجراح. 2/ 458.
رؤبة بن العجاج البصري التميمي السعدي.
2/ 221.
الرؤبي إسماعيل بن عمر بن نعمة بن شبيب. 7/ 37.
الرؤبي مكّي بن عمر بن نعمة بن يوسف المقدسي. 7/ 296.
روح بن حاتم بن قبيصة بن المهلب بن أبي صفرة الأزدي. 2/ 321 و 338.
روح بن زنباع الجذامي. 1/ 347.
أبو روح سلام بن مسكين البصري.
2/ 299.
روح بن عبادة القيسي البصري أبو محمد.
3/ 28.
أبو روح الهروي عبد المعز بن محمد بن أحمد. 7/ 144.
الروذباري أحمد بن عطاء. 4/ 372.
الروذباري الحسين بن محمد الطوسي أبو علي. 5/ 19.
الروذباري محمد بن أحمد بن القاسم البغدادي. 4/ 118.
الروذراوري عبد المجيد بن أبي الفرج.
7/ 565.
الرّوذراوري محمد بن عبد الله بن برزة الروذراوري أبو جعفر. 4/ 323.
ابن روزبه داود بن إبراهيم البغدادي. «أبو شيبة» . 4/ 51.
ابن الروزبهان محمد بن محمد بن أحمد البغدادي. 5/ 92.
ابن الروش علي بن عبد الرحمن الشاطبي أبو الحسن. 5/ 412.
الرومي بشرى بن عبد الله «أبو الحسن» .
5/ 154.
الرومي الحنفي، المشهور بمنلا خليل المولى. 10/ 114.
الرومي عبد الرحمن (عتيق أحمد بن باقا البغدادي) . 7/ 62.
الرومي عبد الكريم بن عبد الله الحنفي.
10/ 9.
الرومي علي بن موسى بن إبراهيم الحنفي.
9/ 350.
الرومي علي بن يوسف بن أحمد الحنفي.
10/ 27.
الرومي قوام بن عبد الله. 9/ 115.
الرومي محمد بن عثمان بن علي شرف الدين. 7/ 679.
الرومي محمد بن المبارك بن عثمان الحلبي. 8/ 625.
الرومي مفلح بن أحمد الرّومي ثم البغدادي الوراق أبو الفتح. 6/ 190.
الرومي مقبل بن عبد الله الرومي الشافعي.
9/ 36.
الرومي ياقوت بن عبد الله، أبو الدّر.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 230

حرف الزاي أخو زاده محمد بن نور الله المشتهر بأخي زاده. 10/ 619.
زاذان أبو عمر مولى كندة. 1/ 334.
الزاز عبد الرحمن بن أحمد بن زاز بن حميد الأستاذ السرخسي، أبو الفرج. 5/ 407.
الزاغولي محمد بن الحسين بن محمد بن الحسين المروزي. 6/ 312.
ابن الزاغوني علي بن عبيد الله بن نصر بن السري. 6/ 133.
ابن الزاغوني محمد بن عبيد الله بن نصر أبو بكر. 6/ 272.
زاكي بن كامل بن علي القطيعي أبو الفضائل.
6/ 231.
الزانكي أحمد بن أبي طالب الحمامي البغدادي. 8/ 36.
ابن الزاهد الحسن بن الأكرم العلوي.
7/ 359.
الزاهد عمر بن عبد النصير بن محمد بن هاشم السهمي القوصي. 8/ 52.
الزاهدي أحمد بن محمد بن علي بن إسماعيل بن علي. 9/ 335.
زاهر بن أحمد السرخسي أبو علي. 4/ 477.
زاهر بن أحمد بن أبي غانم أبو المجد بن أبي طاهر الثقفي الأصبهاني. 7/ 48.
زاهر بن رستم الأصبهاني ثم البغدادي أبو شجاع. 7/ 70.
زاهر بن طاهر الشحامي النيسابوري أبو القاسم. 6/ 168.
ابن زايد عبد العزيز بن عبد اللطيف بن أحمد بن جار الله الشافعي. 10/ 144.
زائدة بن قدامة الثقفي. 1/ 315.
زائدة بن قدامة الثقفي الكوفي أبو الصلت.
2/ 276.
ابن أبي زائدة يحيى بن زكريا الكوفي.
2/ 366.
ابن زبادة يحيى بن سعيد بن هبة الله الواسطي. 6/ 520.
زبان [1] بن العلاء أبو عمرو بن العلاء المازني أحد القراء السبعة. 2/ 248.
ابن زبان محمد بن حبيب المصري أبو بكر.
4/ 84.
ابن زبد عبيد الله بن محمد بن محمد بن محمد البعلبكي. 9/ 259.
الزّبداني يحيى بن محمد بن عبد الصمد.
7/ 762.
ابن زبر الربعيّ محمد بن عبد الله بن أحمد بن ربيعة الربعي الدمشقي. 4/ 419.
ابن زبر عبد الله بن أحمد الربعي البغدادي. [1] لم يذكره المؤلف باسمه وإنما اكتفى بذكر كنيته التي اشتهر بها وأثبت اسمه من «معرفة القراء الكبار» للذهبي (1/ 100) وانظر ما قيل فيه هناك.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 232

4/ 164.
ابن الزبرقان يحيى بن جعفر بن عبد الله البغدادي. 3/ 316.
الزبيبي عبد الله بن إبراهيم بن جعفر البغدادي البزار. 4/ 385.
زبيد بن الحارث اليامي. 2/ 95.
الزبيدي أحمد بن رضي الدين بن علي الناشري اليمني. 9/ 163.
الزبيدي أحمد الزبيدي المكي. 10/ 320.
الزبيدي أحمد بن عثمان بن أبي بكر بن بصيص. 8/ 361.
الزبيدي أحمد بن عمر بن محمد بن عبد الرحمن القاضي الشافعي أبو السرور.
10/ 235.
الزبيدي أحمد بن موسى بن علي بن الحداد. 8/ 552.
الزبيدي الحسن بن المبارك بن محمد بن يحيى الربعي. 7/ 252.
الزبيدي داود بن عمر بن يوسف المقدسي الآباري. 7/ 475.
الزبيدي الحسين بن المبارك. 7/ 229.
الزبيدي علي بن أحمد بن علي الشافعي.
9/ 196.
الزبيدي علي بن محمد بن قحر. 9/ 354.
الزبيدي محمد بن أحمد الدوالي.
8/ 476.
الزبيدي محمد بن حسين بن محمد بن حسين القمّاط. 10/ 32.
الزبيدي محمد بن الصّديق الزبيدي.
10/ 643.
الزبيدي محمد بن عبد الله بن شوعان الحنفي. 9/ 229.
الزبيدي محمد بن الوليد الحمصي القاضي.
2/ 221.
الزبيدي مكي بن عبد الرزاق بن يحيى بن عمر المقدسي. 7/ 518.
الزبيدي منبه بن مصعب بن سعد العشيرة بن مذحج. 4/ 417.
الزبيدي يزيد بن عبد ربه الجرجسي.
3/ 113.
الزبير بن بكار الأسدي الزبيري الإمام أبو عبد الله. 3/ 252.
الزبير بن عبد الواحد بن محمد بن زكريا بن صالح الهمذاني ثم الأسدآباذي أبو عبد الله. 4/ 248.
الزبير بن عدي قاضي الري. 2/ 135.
الزبير بن العوام القرشي الأسدي. 1/ 207.
الزبيري إبراهيم بن حمزة المدني.
3/ 137.
الزبيري عبد الواحد بن عبد الرحمن الوركي. 5/ 410.
الزبيري عمر بن علي بن الخضر بن عبد الله القرشي الدمشقي. 6/ 416.
الزبيري محمد بن عبد الله الأسدي الكوفي، أبو أحمد. 3/ 15.
الزجاج إبراهيم بن محمد السري بن سهل النحوي. 4/ 51.
ابن الزجاج عبد الرحيم بن محمد بن أحمد بن فارس البغدادي. 7/ 684.
الزجاجي عبد الرحمن بن إسحاق

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 233

النهاوندي. 4/ 219.
الزّحلي محمد بن يحيى بن أبي بكر بن عبد الغني الشافعي. 10/ 341.
زر بن حبيش الأسدي أبو مريم. 1/ 335.
الزراتيتي محمد بن علي بن أحمد المقرئ.
9/ 249.
ابن الزراد محمد بن أحمد بن أبي بن الهيجاء الصالحي. 8/ 130.
زرارة بن أوفى العامري أبو حاجب.
1/ 369.
ابن زرارة محمد بن عبد الرحمن بن أسعد بن زرارة الأنصاري. 2/ 99.
الزراري الخضر بن الحسن بن علي البرهان البخاري. 7/ 690.
الزراري يوسف بن الحسن، بدر الدين البخاري. 7/ 544.
ابن زرب محمد بن يبقى القرطبي المالكي أبو بكر. 4/ 429.
زربول الأدب طراد السلمي السبنسي.
البلنسي. 6/ 148.
ابن الزرخوني محمد بن عبد الجليل بن أبي الخير محمد المعروف بابن الزرخوني محب الدين. 10/ 498.
زرعة بن إبراهيم [الدمشقي] [1] . 2/ 145.
أبو زرعة أحمد بن الحسين الرازي الصغير.
4/ 400.
ابن أبي زرعة أحمد بن عبد الله بن عبد الرحيم الزهري بن البرقي. 3/ 297.
أبو زرعة حيوة بن شريح. 2/ 260.
أبو زرعة طاهر بن محمد بن طاهر المقدسي. 6/ 359.
أبو زرعة عبد الرحمن بن عمرو النصري الدمشقي. 3/ 332.
أبو زرعة عبيد الله بن عبد الكريم القرشي الرازي. 3/ 278.
ابن أبي زرعة علي بن أبي القاسم الطبري.
6/ 141.
ابو زرعة اللفتواني عبيد الله بن محمد بن أبي نصر الأصبهاني. 7/ 15.
أبو زرعة محمد بن إبراهيم الاستراباذي اليمني. 4/ 380.
ابن زرعة محمد بن زرعة المصري.
10/ 96.
ابن أبي زرعة محمد بن عبد الله بن عبد الرحيم بن سعيه. 3/ 228.
أبو زرعة محمد بن عثمان الثقفي. 4/ 13.
الزرعي إبراهيم بن أحمد بن هلال.
8/ 227.
الزرعي أحمد بن موسى أبو العباس.
8/ 336.
الزرعي حسن بن منصور بن ناصر.
8/ 495.
الزرعي سليمان بن عمر بن سالم بن عمرو.
8/ 187.
الزرعي عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن أيوب الدمشقي. 8/ 308.
الزرعي عمر بن رافع بن علوان.
7/ 181. [1] ما بين الحاصرتين زيادة من «تاريخ الإسلام» (حوادث ووفيات السنوات 121- 142) بتحقيق الدكتور عمر عبد السلام التدمري.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 234

الزرعي محمد بن شريف بن يوسف بن الوحيد. 8/ 51.
الزرعي محمد بن قرموز شمس الدين.
9/ 108.
الزرعي محمد بن محمد بن شرف بن منصور بن محمود. 8/ 455.
ابن زرقاني محمد بن محمد بن سعيد الإشبيلي. 7/ 169.
الزركراني ألب أرسلان الحسن بن الحسين أبو علي. 6/ 97.
الزركشي عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن محمد، أبو ذر. 9/ 372.
الزركشي محمد بن بهادر بن عبد الله المصري أبو عبد الله. 8/ 572.
الزركشي محمد بن عبد الله بن محمد المصري أبو عبد الله. 8/ 384.
الزرنجري بكر بن محمد بن علي الأنصاري الجابري. 6/ 55.
الزرنجري عمر بن بكر بن محمد بن علي الجابري. 6/ 461.
الزرندي عبد الرحمن بن علي بن يوسف المدني. 9/ 185 و 260.
الزرندي محمد بن عبد اللطيف بن محمد بن يوسف. 8/ 624.
الزرندي [1] محمد بن علي بن يوسف بن الحسن بن محمود بن عبد الله. 8/ 485.
ابن زروق أحمد بن أحمد [بن محمد] بن عيسى البرنسي. 9/ 547.
الزريراتي عبد الرحيم بن عبد الملك بن محمد البغدادي. 8/ 228.
الزريرياتي عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن إسماعيل البغدادي. 8/ 156.
ابن زريق أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن سليمان. 9/ 349.
ابن زريق أحمد بن أبي بكر بن قدامة المقدسي. 9/ 526.
ابن زريق أحمد بن عبد الله بن حميد البغدادي. 4/ 485.
ابن زريق عبد الرحمن بن أبي بكر المقدسي. 9/ 330.
ابن زريق عبد الرحمن بن محمد بن عبد الواحد الشيباني. 6/ 176.
ابن زريق المبارك بن المبارك بن أحمد الواسطي الحداد. 6/ 535.
ابن زريق محمد بن أبي بكر عبد الرحمن.
9/ 551.
ابن زريق محمد بن خلف بن راجح بن بلال بن هلال أبو عبد الله. 7/ 145.
ابن زريق محمد بن زريق الحنبلي.
10/ 112.
ابن زريق محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن سليمان الحنبلي. 9/ 59.
ابن زعب يحيى بن يوسف بن يعقوب بن يحيى الرحبي. 8/ 575.
الزعبي إبراهيم بن أبي بكر بن إسماعيل الحمامي. 7/ 474.
الزعفراني أحمد بن مرزوق. 5/ 338. [1] تنبيه: تحرفت ترجمته في متن الكتاب إلى «الزريدي» والصواب «الزرندي» كما في «إنباء الغمر» وقد أشرت إلى ذلك عند التعليق على الترجمة.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 235

الزعفراني الحسن بن محمد الصباح، أبو علي. 3/ 264.
ابن الزعفراني شعيب بن يحيى بن أحمد.
7/ 399.
الزعفراني محمد بن ليل التّونسي.
10/ 214.
الزعفراني محمد بن مرزوق البغدادي.
6/ 92.
الزعيفريني أحمد بن يوسف الدمشقي القاهري. 9/ 226 و 279.
الزغبي محمد بن محمد بن محمد بن عبد الرحيم بن عبد الله الزّغبي. 10/ 565.
ابن زغدان محمد بن أحمد بن محمد بن الحاج التونسي القاهري الصوفي.
9/ 502.
زغلش أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عمر الأيلي. 9/ 44.
زغنش أحمد بن محمد بن عمر بن حسين الشيرازي. 8/ 377.
ابن الزفتي عبد الله بن عتاب أبو العباس.
4/ 100.
زفر بن الهذيل بن قيس من بني العنبر أبو الهذيل. 2/ 261.
زفرة محمد بن أحمد بن علي. 6/ 172.
ابن زقاعة إبراهيم بن محمد بن بهادر بن أحمد الغزي. 9/ 172.
ابن الزقاق علي بن عطية اللخمي البلنسي.
6/ 147.
ابن زقيقة محمود بن عمر الحانوي الشيباني. 7/ 309.
زكريا بن أحمد بن محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن محمد الهنتاتي المغربي ويعرف باللحياني أبو يحيى. 8/ 136.
زكريا بن أحمد بن يحيى بن موسى خت البلخي الشافعي أبو يحيى. 4/ 170.
زكريا بن أبي زائدة الهمذاني القاضي والد يحيى. 2/ 223.
زكريا بن عدي الكوفي. 3/ 58.
زكريا بن علي بن حسان بن علي البغدادي أبو يحيى ويعرف بالعلبي. 7/ 253.
زكريا بن محمد بن أحمد بن زكريا الأنصاري السنيكي القاهري الأزهري الشافعي زين الدين. 10/ 186.
زكريا المصري الشافعي زين الدين.
10/ 466.
زكريا بن يحيى بن أسد المروزي أبو يحيى.
3/ 300.
زكريا بن يحيى الساجي البصري أبو يحيى.
4/ 36.
زكريا بن يحيى السجزي الحافظ أبو عبد الرحمن الملقب ب: (خياط السنة) .
3/ 365.
زكريا بن يحيى القطفتي أبو يحيى. 7/ 219.
زكريا بن يحيى النيسابوري المزكي أبو يحيى.
3/ 418.
ابن زكنون علي بن حسين بن عروة المشرقي ثم الدمشقي. 9/ 323.
زكي بن الحسن البيلقاني أبو أحمد.
7/ 614.
ابن الزكي شمس الدين الجعبري. 9/ 66.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 236

ابن الزكي الطاهر بن محمد القرشي الدمشقي. 7/ 131.
ابن الزكي عبد العزيز بن يحيى بن محمد القرشي. 7/ 785.
ابن الزكي عبد الكريم بن يحيى أبو محمد.
8/ 261.
ابن الزكي عبد الملك بن عبد الكريم بن يحيى بن محمد القرشي. 8/ 460.
ابن الزكي عبد الله بن عبد الرحمن بن سلطان القرشي. 7/ 114.
ابن الزكي علي بن محمد بن عبد الله الغزي.
الزكي محمد بن عبد الله بن محمد الغزي.
9/ 506.
ابن الزكي محمد بن منتجب الدين محمد بن يحيى القرشي أبو المعالي. 6/ 548.
ابن الزكي محمد بن يحيى بن علي بن عبد العزيز القرشي. 6/ 190.
الزكي المعري إبراهيم بن عبد الرحمن المغربي البعلي. 7/ 729.
ابن الزكي يوسف بن محمد بن يوسف بن أحمد. 8/ 408.
ابن الزكي يوسف بن محي الدين يحيى بن محمد بن علي. 7/ 688.
زلف نكار محمد بن عبد الكريم الملقب بزلف نكار الرومي القسطنطيني.
10/ 639.
الزماني محمد بن يحيى بن فياض البصري.
3/ 215.
الزمخشري محمود بن عمر بن محمد الخوارزمي. 6/ 194.
زمرد خاتون بنت الأمير جاولي. 6/ 298.
الزمزمي إبراهيم بن علي بن محمد داود البيضاوي. 9/ 446.
الزمزميّ حسن بن ثابت بن إسماعيل.
10/ 141.
الزمزمي حسين بن علي بن محمد بن داود البيضاوي. 9/ 219.
الزمزمي عبد العزيز الزمزمي. 10/ 558.
الزمزمي عبد العزيز بن عبد العزيز المكي الزمزمي. 10/ 488.
ابن الزمكحل إسماعيل بن عبد الله. 8/ 517.
ابن الزملكاني عبد الكريم بن خلف الأنصاري السماكي. 7/ 438.
ابن الزملكاني عبد الواحد بن خلف بن نبهان. 7/ 432.
ابن الزملكاني علي بن عبد الواحد بن عبد الكريم الأنصاري السماكي. 7/ 726.
ابن الزملكاني محمد بن علي بن عبد الواحد بن عبد الكريم بن خلف بن نبهان.
8/ 140.
ابن أبي زمنين محمد بن عبد الله بن عيسى المري الأندلسي الإلبيري. 4/ 521.
ابن أبي الزناد عبد الرحمن بن أبي الزناد المدني. 2/ 337.
أبو الزناد عبد الله بن ذكوان. 2/ 135.
ابن زنبور محمد بن عمر بن علي بن خلف الورّاق، أبو بكر. 4/ 508.
ابن زنجويه إسماعيل بن علي بن الحسين الرّازي. 5/ 203.
الزنجاني سعد بن علي بن محمد بن علي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 237

الحسين. 5/ 307.
الزنجاني محمود بن عبيد الله. 7/ 600.
ابن زنجويه حميد الحافظ أبو أحمد.
3/ 235.
ابن زنجويه محمد بن عبد الملك الحافظ الغزال أبو بكر. 3/ 259.
زند بن الجون أبو دلامة. 2/ 273.
الزنكلوني أبو بكر بن إسماعيل بن عبد العزيز. 8/ 220.
ابن زهر زهر بن عبد الملك بن محمد بن مروان الإيادي الإشبيلي. 6/ 124.
ابن زهر عبد الرحمن بن محمد بن خالد الحمصي. 9/ 443.
ابن زهر عبد الملك بن زهر بن عبد الملك الإشبيلي. 6/ 299.
ابن زهر محمد بن عبد الملك الإيادي الإشبيلي. 6/ 523.
زهر بن عبد الملك بن محمد بن مروان بن زهر الإيادي الإشبيلي أبو العلاء. 6/ 124.
ابن زهر محمد بن محمد بن خالد الحمصي. 9/ 418.
ابن زهر محمد بن مروان الإيادي الإشبيلي أبو بكر. 5/ 115.
ابن أبي زهر يوسف بن عبد الرحمن بن يوسف المزي. 8/ 236.
ابن زهرا عبد الله بن أبي بكر بن خالد الحمصي. 9/ 454.
ابن زهراء أحمد بن علي حسين بن زكريا.
5/ 414.
الزهراني بشر بن عمر. 3/ 38.
ابن زهرة محمد بن خالد بن موسى الحمصي. 9/ 283.
زهرة بنت محمد بن أحمد بن حاضر الأنبارية أم الحياء. 7/ 279.
ابن زهرة محمد بن علي بن محمد بن الحسن الحلبي. 8/ 453.
زهرة بن معبد التيمي أبو عقيل. 2/ 156.
ابن أبي زهرة مكي بن نابت الغضاري.
6/ 498.
ابن زهرون هلال بن المحسن بن أبي إسحاق إبراهيم. 5/ 207.
الزهري إبراهيم بن سعد العوفي المدني.
2/ 380.
الزهري إبراهيم بن عبد الرحمن بن عوف.
1/ 387.
الزهري أحمد بن أبي بكر أبو مصعب.
3/ 192.
الزهري أحمد بن صالح بن أحمد بن الخطاب البقاعي. 8/ 577.
الزهري إسماعيل بن مكي بن إسماعيل الإسكندراني المالكي. 6/ 441.
الزهري سعد بن إبراهيم بن سعد العوفي.
3/ 6.
الزهري سعد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن عوف. 2/ 119.
الزهري طلحة بن عبد الله بن عوف.
1/ 390.
الزهري عامر بن سعد بن أبي وقاص.
2/ 53.
الزهري عبد الرحمن بن علي الإشبيلي أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 238

محمد. 7/ 101.
الزهري عبد الرحمن بن المسور بن مخرمة.
1/ 359.
الزهري عبد الله بن أحمد بن صالح بن أحمد الشافعي. 9/ 18.
الزهري عبد المنعم بن يحيى بن إبراهيم القرشي العوفي النابلسي. 7/ 701.
الزهري عبيد بن عبد الرحمن بن محمد العوفي البغدادي أبو الفضل. 4/ 428.
الزهري عثمان بن هبة الله بن عبد الرحمن العوفي الاسكندراني. 7/ 599.
ابن أخي الزهري محمد بن عبد الله بن أخي الزهري المدني. 2/ 259.
الزهري محمد بن مسلم بن عبيد الله بن عبد الله بن شهاب المدني أبو عمر. 2/ 99.
الزهري هارون بن عبد الله العوفي المكي المالكي أبو يحيى. 3/ 149.
الزهري يعقوب بن إبراهيم بن سعد العوفي.
3/ 45.
الزهري يعقوب بن محمد الزهري المدني.
3/ 61.
زهير بن حرب النسائي أبو خيثمة. 3/ 157.
زهير بن الحسن السرخسي أبو نصر.
5/ 229.
زهير بن محمد التميمي المروزي الخراساني، أبو المنذر. 2/ 284.
زهير بن محمد بن علي بن يحيى الأزدي المهلبي المكي ثم القوصي أبو الفضل وأبو العلاء المعروف ب: بهاء الدين.
7/ 476.
زهير بن محمد بن قمير المروزي ثم البغدادي.
3/ 257.
زهير بن معاوية الجعفي الكوفي أبو خيثمة.
2/ 334.
الزهيري أحمد بن محمد بن محمد الصالحي. 10/ 88.
الزهيري محمد الزهيري الحنفي نجم الدين.
10/ 285.
الزواوي عبد السلام بن علي بن عمر بن سيد الناس. 7/ 652.
الزواوي محمد بن سليمان بن سومر جمال الدين قاضي المالكية بدمشق. 8/ 82.
الزواوي يحيى بن عبد المعطي بن عبد النور. 7/ 226.
ابن زوج الحرة محمد بن عبد الواحد أبو الحسن. 5/ 190.
زوجة القشيري فاطمة بنت الحسن بن علي الدقاق. 5/ 348.
الزوزني أحمد بن محمد بن علي بن محمود. 6/ 183.
الزوزني علي بن محمود بن ماخرة 5/ 222.
الزيات حمزة بن حبيب التميمي الكوفي.
2/ 255.
ابن الزيات عمر بن محمد بن علي البغدادي. 4/ 402.
ابن الزيات محمد بن عبد الملك أبو جعفر.
3/ 154.
زياد بن أبيه. 1/ 252.
زياد الأعجم الشاعر. 2/ 16.
زياد بن أيوب الطوسي ثم البغدادي دلّويه

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 239

الحافظ أبو هاشم. 3/ 238.
زياد بن عبد الرحمن اللخمي شبطون.
2/ 439.
ابن زياد عبد الله بن محمد النيسابوري.
4/ 129.
زياد بن علاقة الثعلبي الكوفي. 2/ 107.
زياد بن علي بن هارون الجيلي أبو القاسم.
5/ 404.
زيادة الله بن عبد الله الأغلبي من أمراء القيروان. 4/ 22.
الزيادي الحسن بن عثمان أبو حسان.
3/ 192.
الزيتوني محمد بن محمد العوفي محيي الدين الزيتوني. 10/ 265.
زيد بن أخزم الشهيد لاطائي النبهاني البصري أبو طالب. 3/ 257.
زيد بن أرقم الأنصاري. 1/ 291.
زيد بن أسلم العدوي الفقيه العابد. 2/ 159.
زيد بن أبي أنيسة الجزري الرهاوي الحافظ.
2/ 107.
زيد بن ثابت بن الضحاك الأنصاري المقرئ الفرضي أبو خارجة. 1/ 237.
زيد بن الحباب الكوفي أبو الحسين. 3/ 13.
زيد بن حارثة. 1/ 126.
زيد بن الحسن بن زيد بن الحسن البغدادي أبو اليمن المعروف بالعلامة تاج الدين الكندي. 7/ 100.
زيد بن خالد الجهني. 1/ 319.
زيد بن صوحان. 1/ 209.
أبو زيد عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن الإمام. 8/ 232.
زيد بن عبد الله بن جعفر اليفاعي اليمني.
6/ 71.
زيد بن علي بن أبي بلال العجلي الكوفي أبو القاسم. 4/ 305.
زيد بن علي بن الحسين. 2/ 92.
زيد بن واقد الدمشقي. 2/ 186.
ابن زيدون أحمد بن عبد الله بن أحمد المخزومي. 5/ 264.
الزيدي حامد بن أحمد بن محمد بن أحمد المروزي. 4/ 156.
الزيدي عمر بن إبراهيم بن محمد الكوفي أبو البركات. 6/ 200.
الزيدي محمد بن عمر بن يحيى العلوي الحسيني الكوفي أبو الحسن. 4/ 483.
الزيدي محمد بن حيدرة بن عمر بن إبراهيم أبو المعمر الحسيني. 6/ 515.
زيزي بن مناد الحميري الصنهاجي. 4/ 309.
ابن زيلاق محمد بن يوسف بن يوسف بن سلامة الموصلي. 7/ 527.
زين الأمناء الحسن بن محمد بن الحسن بن هبة الله بن عساكر الدمشقي. 7/ 217.
زين الدور وجيهية بنت علي بن يحيى الأنصارية البوصيرية. 8/ 174.
زين الدين بن إبراهيم بن محمد بن محمد الشهير بابن نجيم الحنفي. 10/ 523.
زين الدين علي كوجك بن بكتكين التركماني.
6/ 347.
زين العابدين بن العجمي الرومي الشافعي.
10/ 326.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 240

زين العباد القيصري الحنفي. 10/ 591.
زين القضاة عبد الرحمن بن سلطان بن يحيى القرشي. 6/ 546.
زينب بنت إبراهيم القيسي أم الفضل. 7/ 78.
زينب بنت أحمد بن عبد الرحيم المقدسية أم عبد الله. 8/ 221.
زينب بنت أحمد بن عمر بن أبي بكر بن شكر المقدسي أم محمد. 8/ 103.
زينب بنت (العماد) أبي بكر بن أحمد بن محمد بن أبي بكر بن عباس بن جعوان.
9/ 47.
زينب بنت جحش الأسدية. 1/ 171.
زينب بنت رسول الله صلى الله عليه وسلم. 1/ 127.
زينب بنت سليمان بن رحمة الإسعردي.
8/ 23.
زينب الشعرية الحرة أم المؤيد بنت أبي القاسم عبد الرحمن بن الحسين بن أحمد بن سهل الجرجاني ثم النيسابوري الشعري.
7/ 113.
زينب بنت عبد الله بن عبد الحليم ابن تيمية.
8/ 610.
زينب بنت عثمان بن محمد بن لؤلؤ الدمشقية.
8/ 621.
زينب بنت علي بن أحمد بن فضل الصالحية أم محمد المعروفة ببنت الواسطي. 7/ 751.
زينب بنت عمر بن كندي البعلبكية الدار الدمشقية أم محمد. 7/ 782.
زينب بنت محمد بن عثمان بن عبد الرحمن الدمشقية، ويعرف أبوها بابن العصيدة.
8/ 610.
زينب بنت محمد بن محمد بن علي الغزي الأزهري الشافعي. 10/ 574.
زينب بنت مكي بن علي بن كامل الحراني أم أحمد. 7/ 706.
زينب بنت يحيى بن عز الدين بن عبد السلام السلمية. 8/ 192.
زينب بنت يحيى بن محمد بن الزكي القرشي الدمشقي أم الخير. 7/ 797.
الزينبي عبد الله بن المظفر بن علي العباسي.
7/ 300.
الزينبي علي بن نور الهدى أبي طالب الحسين بن محمد بن علي العباسي.
6/ 220.
الزينبي محمد بن محمد بن علي الهاشمي العباسي أبو نصر. 5/ 345.
الزينبي محمد بن وشاح أبو علي.
5/ 266.
زينة بنت أحمد بن عبد الخالق بن عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن يونس الموصلية. 8/ 452.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 241

حرف السين السابق محمد بن الخضر بن أبي المهزول.
6/ 192.
الساجي زكريا بن يحيى البصري. 4/ 36.
الساجي المؤتمن بن أحمد بن علي بن نصر الربعي. 6/ 33.
سارة بنت علي بن عبد الكافي السبكي.
9/ 78.
ابن الساعاتي علي بن محمد بن رستم الشاعر. 7/ 26.
ابن ساعد أحمد بن يحيى بن مخلوف السعدي. 8/ 494.
الساعدي أبو أسيد (مالك بن ربيعة) 1/ 220.
ابن الساعي علي بن أنجب بن عثمان بن عبيد الله البغدادي السلامي. 7/ 599.
ابن سالم أحمد بن محمد بن سالم الزاهد.
4/ 318.
سالم الأفطس الحراني الفقيه مولى بني أمية.
2/ 146.
سالم بن أبي الجعد الكوفي. 1/ 404.
سالم بن الحسن بن هبة الله التغلبي أبو الغنائم المعروف ب: أمين الدين. 7/ 322.
سالم بن سالم بن أحمد المقدسي ثم المصري. 9/ 252.
سالم بن سعادة الحمصي. 7/ 148.
سالم بن سعيد بن علوي الحساني. 9/ 112.
ابن سالم العاتكي محمد بن الشيخ علاء الدين علي بن خليل بن أحمد العاتكي.
10/ 277.
سالم بن عبد الرزاق بن يحيى المقدسي أبو الرجاء. 7/ 379.
سالم بن عبد الله بن عبد الملك الشيباني أبو الفتح. 6/ 276.
سالم بن عبد الله بن عمر العدوي المدني.
2/ 40.
سالم بن عبد الله الهروي المعروف ب: غويلة.
5/ 160.
سالم بن محمد بن سالم العامري اليمني.
7/ 240.
ابن سالم محمد بن علي بن خليل بن أحمد العاتكي الدمشقي. 10/ 277.
سالم المدني أبو النضر. 2/ 125.
ابن سامان إسماعيل بن أحمد بن أسد.
3/ 401.
الساماني أحمد بن إسماعيل بن أحمد صاحب ما وراء النهر. 4/ 10.
أبو السائب عتبة بن عبيد الله الهمذاني الشافعي. 4/ 265.
السامري إبراهيم بن أحمد بن محمد أحمد بن أبي ثابت. 4/ 203.
السامري عبد الله بن الحسن بن حسنون البغدادي. 4/ 458.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 242

ابن السامري عبد الله بن هبة الله بن محمد أبو الفتح. 6/ 236.
السامري هبة الله بن عبد الله بن هبة الله بن محمد البغدادي. 6/ 550.
السامون محمود بن حسن السامون.
10/ 588.
السّاموني حسن بن عبد الصمد. 10/ 8.
الساموني محمد بن حسن بن عبد الصمد الرومي. 10/ 134.
السامي عبد الأعلى بن عبد الأعلى البصري القرشي أبو محمد. 2/ 412.
السامي محمد بن محمد بن عبد الرحمن.
8/ 454.
السّانجني إبراهيم بن معقل أبو إسحاق.
3/ 400.
السّاوي يوسف بن محمود بن يعقوب المصري. 7/ 413.
ابن السائب محمد بن الكلبي الكوفي.
2/ 211.
السائب بن يزيد الكلبي. 1/ 360.
ابن سباع إبراهيم بن عبد الرحمن الفزاري المصري. 8/ 154.
أبو السباع أحمد بن محمد بن أبي بكر بن يحيى الحفصي. 8/ 590.
ابن السبّاك محمد بن علي بن بقاء بن السبّاك. 7/ 448.
ابن السباك محمد بن محمد بن الحسن البغدادي. 7/ 317.
السبتي أحمد بن محمد. 8/ 542.
السبتي حسين بن يوسف بن يحيى بن أحمد الحسيني. 8/ 297.
السبتي عبد الله بن أبي جمرة المالكي.
8/ 43.
السبتي عبد الله بن محمد المالكي.
10/ 66.
السبتي عثمان بن الحسن السبتي.
7/ 293.
السبتي محمد بن عبد الحق بن إسماعيل المالكي. 9/ 317.
ابن أبي سبرة أبو بكر بن عبد الله بن محمد القرشي العامري المدني. 2/ 284.
السبستري أبو الفتح التبريزي. 10/ 479.
سبط الأثير ابن الشحنة يحيى بن يوسف بن عبد الرحمن التادفي سبط الأثير ابن الشحنة. 10/ 467.
سبط ابن البارزي محمد بن يوسف بن عبد الكريم. 9/ 524.
سبط بحرويه إبراهيم بن منصور السلمي الكراني. 5/ 234.
سبط ابن الجوزي يوسف بن قزغلي الهبيري. 7/ 460.
سبط ابن حامد محمد بن يعقوب الصفدي الشافعي شمس الدين. 10/ 438.
سبط ابن الحبوبي محمد بن محمد بن علي بن الصيرفي. 8/ 106.
سبط الخياط الحسين بن علي البغدادي.
6/ 188.
سبط الخياط عبد الله بن علي البغدادي أبو محمد. 6/ 210.
سبط ابن الدامغاني علي بن محمد بن علي بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 243

يعيش. 6/ 547.
سبط السبكي محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن علي بن عبد الملك الدمشقي.
8/ 616.
سبط ابن لال هبة الله بن الحسن بن أبي سعيد الهمذاني. 6/ 550.
سبط الوزير أحمد باشا الفناري عبيد الله بن يعقوب المولى الفاضل الحنفي.
10/ 303.
ابن سبع البعلي محمد بن عبد القادر بن علي. 8/ 545.
ابن السبع علي بن محمد بن عبد المعطي بن سالم. 8/ 581.
السبعي عبد الرحيم بن محمود. 8/ 212.
ابن سبعين عبد الحق بن إبراهيم بن محمد بن نصر الإشبيلي المرسي الرموطي.
7/ 573.
سبكتكين الملقب ب: نصر الدولة. 4/ 340.
السبكي أحمد بن عبد العزيز الشيرازي.
9/ 334.
السبكي أحمد بن علي بن عبد الكافي (أبو حامد) . 8/ 388.
السبكي حمزة بن علي بن محمد بن أبي بكر. 8/ 433.
السبكي سعد بن عبد الله البهائي. 8/ 610.
السبكي عبد القادر المصري المجذوب.
10/ 471.
السبكي عبد الكافي بن علي بن تمام بن يوسف الخزرجي الشافعي. 8/ 192.
السبكي عبد الله بن أحمد بن علي بن عبد الكافي. 8/ 417.
السبكي عبد اللطيف بن عبد المحسن بن عبد الحميد. 8/ 519.
السبكي علي بن عبد الكافي بن علي بن تمام أبو الحسن. 8/ 308.
السبكي عبد الوهاب بن علي بن عبد الكافي أبو نصر. 8/ 378.
السبكي علي بن عبد الوهاب بن علي.
8/ 418.
السبكي محمد بن خاص بك الحنفي.
9/ 154.
السبكي محمد بن عبد البرّ بن يحيى بن علي بن تمام أبو البقاء. 8/ 437.
السبكي محمد بن عبد اللطيف بن يحيى بن علي بن تمام الأنصاري. 8/ 245.
السبكي محمد بن محمد بن أبي البقاء بن يحيى بن علي بن تمام. 9/ 141.
السبكي محمد بن محمد بن عبد البر بن يحيى. 9/ 61.
السبكي محمد بن محمد بن عبد اللطيف الأنصاري. 8/ 380.
السبكي مفتاح الزيني (والد تقي الدين السبكي) . 8/ 492.
السبكي موسى بن أحمد بن موسى بن عبد الله. 9/ 345.
السبكية سارة بنت علي بن عبد الكافي السبكي. 9/ 78.
سبيع بن المسلم الدمشقي أبو الوحش ويعرف بابن قيراط. 6/ 37.
السبيعي الحسن بن أحمد بن صالح الحلبي.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 244

4/ 377، 4/ 378.
السبيعي الحسن بن أحمد بن صالح الهمذاني. 4/ 385.
السبيعي عمرو بن عبد الله الكوفي.
2/ 119.
السبيعي عيسى بن يونس بن أبي إسحاق.
2/ 406.
السبيعي يوسف بن إسحاق بن أبي إسحاق.
2/ 259.
السبيعي يونس بن أبي إسحاق. 2/ 268.
ست الأجناس موفقية بنت عبد الوهاب بن عتيق. 8/ 57.
ست الأهل بنت علوان بن سعيد البعلبكية أم أحمد. 8/ 16.
ست البهاء بنت الصدر الخجندي أم محمد.
7/ 756.
ست الركب بنت علي بن محمد بن محمد بن حجر. 8/ 603.
ست العرب بنت محمد بن الفخر علي بن أحمد بن عبد الواحد بن البخاري.
8/ 357.
ست العرب بنت يحيى بن قايماز الدمشقية الكندية أم الخير. 7/ 672.
ست الفقهاء بنت إبراهيم بن علي بن الواسطي الصالحية المحدثة. 8/ 128.
ست القضاة بنت عبد الوهاب بن عمر بن كثير، ابنة أخي الحافظ عماد الدين. 9/ 18.
ست الكتبة نعمة بنت علي بن يحيى بن الطراح. 7/ 24.
ست الكل بنت أحمد بن محمد بن الزين القسطلانية ثم المكية. 9/ 48.
ست الناس كمالية بنت أحمد بن عبد القادر بن رافع الدمراوي. 8/ 169.
ست الوزراء بنت عمر بن أسعد بن المنجى التنوخية. 8/ 73.
ست الوزراء بنت أبي الفضل يحيى بن محمد بن حمزة التغلبي الدمشقي. 8/ 65.
الستوري علي بن الفضل بن إدريس السامري. 4/ 232.
السجّاد محمد بن طلحة بن عبيد الله القرشي التميمي السجّاد. 1/ 206.
السجزي الخليل بن أحمد بن محمد.
4/ 413.
السجزي دعلج بن أحمد، أبو محمد.
4/ 270.
السجزي عبد الأول بن عيسى مسند الدنيا.
6/ 275.
السجزي عبيد الله بن سعيد بن حاتم الوائلي البكري. 5/ 194.
السجزي أبو الفتح بن يوسف بن الحسن بن علي المكي. 8/ 392.
السجزي مسعود بن ناصر. 5/ 336.
السجستاني سهل بن محمد. 3/ 230.
السجستاني عبد الله بن سليمان بن الأشعث أبو بكر. 4/ 78.
السجستاني محمد بن كرام أبو عبد الله.
3/ 247.
السجستاني يحيى بن عمار الشيباني، أبو زكريا. 5/ 116.
ابن سحلول محمد بن عبد الرحمن بن يوسف

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 245

الحلبي. 9/ 146.
السحولي محمد بن عمر بن علي أبو الطيب. 9/ 108.
ابن سحمان أحمد بن محمد بن أحمد الشريشي. 8/ 453.
ابن سحنون صالح بن إبراهيم بن صالح التنوخي. 8/ 488.
سحنون عبد الرحمن بن عبد الحليم 7/ 753.
سحنون عبد السلام بن سعيد بن حبيب التنوخي الحمصي أبو سعيد. 3/ 182.
ابن سحنون عبد الوهاب بن أحمد أبو محمد. 7/ 745.
ابن سحيق أحمد بن يحيى بن أحمد القرطبي. 5/ 221.
السخاوي علي بن محمد بن عبد الصمد بن عبد الأحد الهمداني. 7/ 385.
السخاوي محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أبي بكر بن عثمان السخاوي القاهري أبو الخير. 10/ 23.
ابن سختام علي بن إبراهيم بن نصرويه الغزي الحنفي السمرقندي. 5/ 184.
السختياني أيوب بن كيسان، البصري ناصر الدين أبو بكر. 2/ 135.
السدوسي قتادة بن دعامة. 2/ 80.
السدوسي قرة بن خالد البصري. 2/ 248.
السدوسي محارب بن دثار. 2/ 77.
السدوسي محمد بن أحمد بن يعقوب بن شيبة أبو بكر. 4/ 175.
السدوسي محمد بن سواء السدوسي البصري أبو الخطاب. 2/ 398.
السدوسي يعقوب بن شيبة. 3/ 275.
السدي إسماعيل الكوفي. 2/ 119.
السدي الصغير محمد بن مروان الكوفي.
2/ 414.
السديد بن مكي بن المسلم بن مكي بن خلف بن علان القيسي الدمشقي.
7/ 448.
ابن السراج أحمد بن محمد بن أحمد بن تمام الحنبلي. 8/ 324.
ابن السراج أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله الأنصاري الإشبيلي. 7/ 499.
ابن السراج أبو بكر بن أحمد بن أبي الفتح الدمشقي. 8/ 472.
السراج عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله القرشي النيسابوري. 5/ 91.
السراج عبد الله بن أحمد بن محمد بن علي البغدادي. 6/ 431.
السراج محمد بن إبراهيم البغدادي.
4/ 27.
ابن السراج محمد بن أحمد بن أبي الفتح بن إدريس. 9/ 33.
السراج محمد بن إسحاق بن إبراهيم بن مهران. 4/ 68.
السراج محمد بن الحسن بن أحمد بن إسماعيل النيسابوري. 4/ 355.
ابن السراج محمد بن السري البغدادي.
4/ 79.
ابن السراج محمد بن محمد بن نمير أبو بكر. 8/ 262.
السراج موسى بن عيسى البغدادي.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 246

4/ 469.
سراقة بن مالك بن جعشم المدني. 1/ 181.
ابن سراقة محمد بن محمد بن إبراهيم الأنصاري الشاطبي. 7/ 538.
السرائي إبراهيم بن عبد الرحمن بن سليمان الشافعي. 9/ 26.
السرائي أحمد بن ركن الدين بن أبي يزيد الشهير بمولانا زاده. 8/ 542.
السرائي أحمد السرائي الحنفي شمس الدين. 10/ 587.
السرائي محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن علي بن رشيد الجمالي [1] السرائي. 8/ 485.
السرائي محمود بن قطلوشاه بن عضد الدين. 8/ 412.
السرائي يوسف بن الحسن بن الحسن بن محمود الحلوائي. 9/ 37، 9/ 73.
ابن السرح أحمد بن عمرو بن السرح.
3/ 229.
سرحان بن عبد الله الفقيه المالكي. 8/ 552.
السرخسي أحمد بن عبد الله بن نعيم النعيمي. 4/ 458.
السرخسي خارجة بن مصعب، أبو الحجاج. 2/ 303.
السرخسي زاهر بن أحمد أبو علي.
4/ 477.
السرخسي زهير بن الحسن أبو نصر.
5/ 229.
السرخسي عبد الله بن أحمد بن حمويه بن يوسف أبو محمد. 4/ 427.
السرخسي عبيد الله بن سعيد اليشكري أبو قدامة. 3/ 190.
السرخسي علي بن أحمد بن عمر أبو الحسن. 4/ 417.
السرخسي محمد بن إدريس السامي أبو لبيد. 4/ 68.
السرقسطي ثابت بن حزم. 4/ 65.
السرقسطي الوليد بن بكر الغمري.
4/ 495.
السرمري يوسف بن محمد بن مسعود.
8/ 429.
سرمس محمد بن حامد بن حمد بن عبد الواحد بن علي الأصبهاني أبو سعيد.
6/ 360.
السرميني علي بن حسن السرميني الحلبي الشافعي الفرضي الحيسوب. 10/ 229.
السروجي الخضر بن كامل بن سالم بن سبيع. 7/ 62.
السروجي خليل بن محمد بن أبي بكر بن خلفان الحنبلي السروجي. 10/ 220.
السروجي عبد الله بن محمد بن محمد بن محمد بن بهران. 8/ 562.
السروجي محمد بن إبراهيم بن عبد الغني.
8/ 44.
السروجي محمد بن أيبك أبو حامد.
8/ 244.
ابن سرور أحمد بن محمد بن عبد الغني بن عبد الواحد المقدسي. 7/ 377. [1] تنبيه في الكتاب: «الجمال» وأثبت هنا لفظ «إنباء الغمر» مصدر المؤلف، و «الدرر الكامنة» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 247

السروري تمام بن أبي بكر بن أبي طالب.
7/ 505.
سروري مصلح الدين بن شعبان المعروف بسروري. 10/ 519.
السري بن أحمد الكندي الموصلي.
4/ 381.
ابن السري بشر البصري الأفوه. 2/ 446.
ابن السري عمر بن عبد الله بن سليمان اليمني. 6/ 264.
السري بن المغلس السقطي البغدادي أبو الحسن. 3/ 240.
ابن سريج أحمد بن عمر البغدادي.
4/ 29.
ابن سريج الحسن بن عمر بن حسن بن عمر الدمشقي الحلبي. 8/ 451.
سريج بن يونس البغدادي أبو الحارث.
3/ 164.
سريجا بن محمد بن سريجا الملطي ثم البارودي. 8/ 517.
أبو السعادات الهاشمي أحمد بن أحمد بن عبد الواحد الهاشمي. 6/ 105.
ابن سعادة محمد بن يوسف المرسي.
6/ 361.
سعد بن إبراهيم بن سعد الزهري العوفي.
3/ 6.
سعد بن إبراهيم الطائي البغدادي. 8/ 603.
سعد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن عوف الزهري. 2/ 119.
سعد بن أحمد بن مكي النيلي. 6/ 505.
سعد بن إياس الشيباني الكوفي أبو عمرو.
1/ 393.
أبو سعد بن بركات بن حسن بن عجلان.
9/ 535.
سعد بن خولة. 1/ 123.
سعد بن خيثمة. 1/ 115.
سعد الخير عبد الرحمن بن نصر بن علي النابلسي أبو محمد. 7/ 700.
سعد الخير بن محمد بن سهل الأنصاري الأندلسي البلنسي أبو الحسن. 6/ 210.
سعد الدين بن علي الذهبي المصري.
10/ 330.
سعد الدين بن علي بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد الأنطاكي الحلبي الأنصاري الدمشقي. 10/ 485.
سعد الدين بن يوسف بن إسماعيل بن يوسف بن يعقوب بن سرور بن نصر بن محمد النووي. 9/ 78.
أبو سعد السمان إسماعيل بن علي الرازي.
5/ 198.
سعد بن الصلت الكوفي. 2/ 450.
سعد بن عبادة سيد الخزرج. 1/ 162.
سعد بن عبد الله البهائي السبكي، مولى أبي البقاء. 8/ 610.
ابن سعد عبد الملك بن شعيب بن الليث.
3/ 223.
سعد بن علي بن إسماعيل الهمداني الحنفي ثم العيني سعد الدين. 9/ 184.
سعد بن علي بن الدبل، الأنصاري الحلبي، الدمشقي، الحنفي، سعد الدين.
10/ 425.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 248

سعد بن علي بن محمد بن علي بن الحسين الزنجاني أبو القاسم. 5/ 307.
سعد بن مالك الأنصاري الخدري أبو سعيد.
1/ 311.
ابن سعد محمد بن سعد الحافظ أبو عبد الله، كاتب الواقدي. 3/ 139.
سعد بن محمد بن سعد بن صيفي التميمي أبو الفوارس. 6/ 409.
سعد بن محمد بن عبد الله بن سعد النابلسي الأصل، المقدسي أبو السعادات.
9/ 452.
سعد بن معاذ سيد الأوس. 1/ 122.
سعد بن أبي وقاص القرشي الزهري.
1/ 256.
سعد الله بن سعد بن علي بن إسماعيل الهمداني. 9/ 220.
سعد الله بن مروان الفارقي أبو الفضل.
7/ 730.
سعد الله بن نصر بن سعيد المعروف ب: ابن الدجاجي وبابن الحيواني أبو الحسن ويلقب: مهذب الدين. 6/ 352.
ابن سعدان محمد بن عبد السلام بن سعدان الدمشقي أبو عبد الله. 5/ 192.
سعدان بن نصر الثقفي البغدادي البزاز أبو عثمان. 3/ 281.
ابن سعدان هلال بن محمد بن جعفر أبو الفتح. 5/ 76.
سعدويه سعيد بن سليمان الواسطي.
3/ 115.
ابن سعدويه محمد بن إبراهيم الأصبهاني المزكي أبو سهل. 6/ 156.
ابن سعد الدين أحمد بن حسين بن حسن بن محمد المعروف بابن سعد الدين الشامي القبيباتي، الجبائي. 10/ 484.
السعدي أحمد بن عبد الأول القزويني المشهور بالسعدي. 10/ 504.
السعدي عبد القادر بن لطف الله بن الحسين بن محمد العبادي ابن المحجوب الشافعي. 10/ 446.
السعدي أحمد بن عبد الكريم بن محمد بن عبادة الأنصاري. 9/ 526.
السعدي أحمد بن محمد بن محمد بن عبادة. 9/ 216.
السعدي أحمد بن يحيى بن مخلوف بن سري بن فضل الله بن سعد بن ساعد الأعرج السعدي شهاب الدين. 8/ 494.
السعدي أبو بكر بن أبي المجد بن ماجد الدمشقي. 9/ 69.
السعدي حجي بن موسى بن أحمد الحسباني. 8/ 473.
السعدي عبد الغفار بن محمد بن عبد الكافي. 8/ 178.
السعدي عبد الله بن أحمد بن عبد الله الصالحي المقدسي. 8/ 201.
السعدي عبد الله بن أحمد بن محمد بن إبراهيم المقدسي. 7/ 506.
السعدي عبد الله بن جعفر بن نجيح المديني. 2/ 348.
السعدي عبد الله بن رفاعة بن غدير المصري. 6/ 330.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 249

السعدي عبد الله بن محمود أبو عبد الرحمن. 4/ 56.
السعدي علي بن حجر المروزي أبو الحسن.
3/ 202.
السعدي علي بن محمد بن عبد الله بن عبد الظاهر الجذامي. 8/ 84.
السعدي محمد بن أحمد بن عيسى السعدي البغدادي. 5/ 185.
السعدي محمد بن صلاح بن جلال الملتوي الأنصاري السعدي العبادي المشهور بمنلا مصلح الدين اللاري. 10/ 510.
السعدي محمد بن عبد الرحيم بن عبد الواحد بن أحمد السعدي المقدسي.
7/ 709.
السعدي محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن عبد الرحمن بن منصور المقدسي.
7/ 387.
السعدي محمد بن محمد بن أبي بكر بن خالد بن إبراهيم المصري. 9/ 552.
سعدي بن ناجي بك أخو المولى جعفر جلبي بن ناجي بيك الرومي الحنفي، المولى.
10/ 154.
السعدي يوسف بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد الأنصاري. 10/ 356.
ابن سعفور أحمد بن علي بن مسعود الكلبي البدوي الصالحي الفامي. 8/ 107.
ابن أبي السعود أحمد بن إسماعيل بن إبراهيم المنوفي. 9/ 458.
أبو السعود، الشهير بابن بدر الدين زاده الحنفي. 10/ 378.
أبو السعود قاضي مكة المشرفة. 10/ 55.
السعودي محمد بن أحمد بن عمر بن محمد بن عمر النحريري. 9/ 385.
السّعودي محمد بن حسن المعروف بالسّعودي. 10/ 649.
سعيد بن أحمد بن الإمام أبي محمد الحسن بن أحمد البغدادي أبو القاسم. 6/ 256.
سعيد بن أحمد أبو سعد. 6/ 94.
سعيد بن إسماعيل الحيري أبو عثمان.
3/ 418.
سعيد بن أوس الأنصاري البصري أبو زيد.
3/ 70.
سعيد بن إياس الجريري البصري أبو مسعود محدث البصرة. 2/ 205.
سعيد بن أبي أيوب المصري. 2/ 276.
سعيد بن بشير البصري الدمشقي. 2/ 303.
سعيد بن جبير. 1/ 382.
سعيد بن الحسين بن شنيف بن محمد الديلمي الدارقزي أبو عبد الله. 6/ 286.
سعيد بن الحسين بن سعيد العباسي المأموني أبو المفاخر. 6/ 423.
أبو سعيد الخدري سعد بن مالك الخدري الأنصاري. 1/ 311.
أبو سعيد بن خربندا ابن أرغون بن أبغابن هولاكو القان المغلي. 8/ 198.
سعيد بن الخمس الكوفي. 3/ 422.
سعيد بن الربيع الهروي البصري أبو زيد.
3/ 55.
سعيد بن أبي الرجاء محمد بن أبي بكر الأصبهاني الصيرفي الخلال السمسار أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 250

الفرج. 6/ 163.
سعيد بن زيد القرشي العدوي. 1/ 246.
أبو سعيد سعيد بن أبي سعيد المقبري.
2/ 102.
سعيد بن سلام المغربي أبو عثمان. 4/ 394.
سعيد سلطاني الحبشي الحنفي. 10/ 592.
سعيد بن سليمان الواسطي سعدويه.
3/ 115.
أبو سعيد السمسار الحسن بن جعفر بن الوضاح البغدادي الحربي الحرفي.
4/ 404.
سعيد بن سهل النيسابوري ثم الخوارزمي الفلكي أبو المظفر. 6/ 315.
سعيد بن العاص بن سعيد بن العاص بن أمية.
1/ 268.
سعيد بن عامر الجمحي. 1/ 173.
سعيد بن عامر الضبعي البصري أبو محمد.
3/ 41.
سعيد بن العباس الهروي المزكي القرشي الرئيس أبو عثمان. 5/ 159.
سعيد بن عبد الرحمن الجمحي المدني.
2/ 343.
سعيد بن عبد العزيز الحلبي الزاهد أبو عثمان.
4/ 89.
سعيد بن عثمان بن سعيد بن السكن المصري أبو علي. 4/ 279.
سعيد بن عبد العزيز التنوخي. 2/ 299.
سعيد بن عبد الله الدهلي الحريري أبو الخير.
8/ 278.
سعيد بن أبي عروبة العدوي أبو النضر الإمام شيخ البصرة وعالمها. 2/ 254.
سعيد بن علي الأنصاري البغدادي أبو المعالي المعروف بابن حديدة الوزير معز الدين.
7/ 78.
سعيد بن علي بن سعيد البصروي المعروف بالرشيد. 7/ 672.
ابن أبي سعيد علي بن محمد بن حسن الحموي الشافعي. 10/ 339.
سعيد بن عمر بن علي البعلي. 8/ 594.
سعيد بن فحلون [1] أبو عثمان، محدث الأندلس. 4/ 244.
سعيد بن فيروز الطائي أبو البختري.
1/ 340.
سعيد بن القاسم بن العلاء البردعي أبو عمر.
4/ 328.
سعيد الكاساني الفرغاني. 7/ 782، 7/ 783.
سعيد بن كثير بن عفير المصري أبو عثمان.
3/ 119.
سعيد بن المبارك بن الدهان البغدادي أبو محمد المعروف بناصح الدين. 6/ 384.
سعيد بن محمد بن أحمد بن محمد النيسابوري النجيرمي أبو عثمان. 5/ 222.
سعيد بن محمد الجرمي الكوفي. 3/ 137.
سعيد بن محمد بن سعيد بن محمد بن عمر البغدادي أبو منصور المعروف بابن الرزاز.
7/ 121.
سعيد بن محمد بن صبيح الحداد الإفريقي [1] تنبيه: تحرفت «فحلون» في الكتاب إلى «مخلوق» والصواب ما أثبته هنا وهو موافق لما جاء في مصادر الترجمة في الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 251

المالكي أبو عثمان. 4/ 12.
سعيد بن محمد بن عمر البغدادي بن الرزاز أبو منصور. 6/ 220.
سعيد بن محمد بن محمد بن محمد بن عطاف أبو القاسم. 7/ 18.
سعيد بن محمد بن ياسين البغدادي أبو منصور. 7/ 287.
سعيد بن مرجانة صاحب أبي هريرة رضي الله عنه. 1/ 390.
سعيد بن أبي مريم الحكم بن محمد بن سالم الجمحي مولاهم المصري. 3/ 110.
سعيد بن مسروق والد سفيان الثوري.
2/ 115.
سعيد بن مسعدة الأخفش الأوسط. 3/ 73.
أبو محمد سعيد بن المسيب المخزومي المدني. 1/ 370.
سعيد بن المطهر سيف الدين أبو المعالي المعروف بالباخرزي. 7/ 516.
أبو سعيد بن المعلي الأنصاري. 1/ 306.
سعيد بن منصور الخراساني أبو عثمان.
3/ 126.
أبو سعيد المؤدّب محمد [بن مسلم] .
2/ 312.
سعيد بن هبة الله أبو الحسن. 5/ 410.
سعيد بن أبي هلال الليثي مولاهم المصري.
2/ 151.
سعيد بن أبي هند [الفزاري مولاهم المدني] أبو عبد الله. 2/ 16.
سعيد بن يربوع المخزومي. 1/ 255.
سعيد بن يسار المدني أبو الحباب. 2/ 79.
سعيدة بنت عبد الملك بن يوسف بن محمد بن قدامة. 7/ 359.
ابن السفاري يوسف بن أبي نصر بن أبي الفرج. 7/ 793.
السفراوي موسى بن إبراهيم بن يحيى الأزدي. 8/ 14.
سفرشاه بن عبد الله الرومي. 8/ 603.
السفطي محمد بن محمد بن محمد الأنصاري. 9/ 374.
سفيان بن الأبرد الكلبي. 1/ 325.
أبو سفيان بن الحارث بن عبد المطلب الهاشمي ابن عم النبي صلى الله عليه وسلم. 1/ 172.
أبو سفيان بن الحارث المغيرة بن الحارث بن عبد المطلب الهاشمي، ابن عم النبي صلى الله عليه وسلم.
1/ 172.
سفيان بن حبيب البصري البزاز. 2/ 388.
سفيان بن سعيد الثوري الفقيه أبو عبد الله.
2/ 274.
أبو سفيان [صخر] بن حرب الأموي، والد معاوية. 1/ 192.
سفيان بن العاص الأندلسي الأسدي أبو بحر.
6/ 100.
سفيان بن عيينة الهلالي الكوفي أبو محمد.
2/ 466.
السفيري محمد بن زين الدين عمر بن ولي الله الشيخ شهاب الحلبي الشافعي، شمس الدين. 10/ 448.
السقا سليمان بن أحمد بن عبد العزيز الهلالي المغربي. 9/ 31.
ابن السقا عبد الله بن محمد بن عثمان

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 252

الواسطي. 4/ 394.
السقاف شيخ بن إسماعيل بن إبراهيم بن عبد الرحمن اليمني. 10/ 403.
السقطي السري بن المغلس. 3/ 240.
السقطي عبد الخالق بن الحسن بن أبي روبا البغدادي. 4/ 292.
السقطي علي بن أحمد بن خليل بن ناصر بن علي بن طيء. 9/ 379.
السقطي عمر بن أيوب. 4/ 20.
السقطي محمد بن عبد العظيم أبو بكر.
8/ 30.
ابن السقطي هبة الله بن المبارك البغدادي أبو البركات. 6/ 42.
السقلاطوني يحيى بن يوسف بن بالان الخباز «أبو شاكر» . 6/ 407.
سقمان بن أرتق بن أكسب التركماني.
5/ 420.
ابن السقيف موسى بن محمد بن نصر البعلبكي. 9/ 236.
السكاكري علي بن محمد الشاهد.
8/ 129.
السكاكي يوسف بن أبي بكر. 7/ 215.
السكاكيني أحمد بن الفخر البعلبكي.
8/ 172.
السكاكيني حسن بن محمد بن أبي بكر.
8/ 243.
السكاكيني محمد بن أبي بكر بن أبي القاسم الهمذاني. 8/ 102.
السكاكيني محمد بن عبد الله بن عبد القادر الواسطي. 9/ 332.
السكاكيني نصر الله بن محمد بن عباس بن حامد. 7/ 757.
السكر أحمد بن سليمان بن أحمد الحربي.
7/ 6.
ابن سكر أحمد بن علي بن محمد العطاردي. 9/ 87.
ابن سكر محمد بن علي بن محمد بن علي بن ضرغام البكري. 9/ 23.
سكران بالي الخلوتي المعروف بسكران.
10/ 573.
ابن سكرة حسين بن محمد بن فيرة بن حيون الصدفي السرقسطي. 6/ 70.
ابن سكرة محمد بن عبد الله بن محمد الهاشمي البغدادي أبو الحسن. 4/ 455.
السكري أحمد بن إبراهيم بن جامع السكري أبو العباس. 4/ 269.
ابن السكري عبد الرحمن بن عبد العلي بن علي المصري. 7/ 200.
السكري عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار البغدادي. 5/ 88.
ابن السكري علي بن عبد العزيز بن عبد العلي المصري. 8/ 60.
السكري علي بن موسى بن عبد الله بن عمر النيسابوري. 5/ 280.
السكري عمر بن بشران بن محمد بن بشر بن مهران. 4/ 359.
ابن السكري محمد بن أحمد بن عمر بن محمد بن محمد السبكي. 8/ 445.
السكسكي صفوان بن عمرو محدث حمص.
2/ 252.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 253

السكسكي محمد بن عيسى بن عبد الله المصري. 8/ 325.
السكشي [1] نصر بن الحسن الشاشي أبو الفتح. 5/ 370.
أبو السكن مكي بن إبراهيم البلخي.
3/ 72.
السكندري محمد بن أحمد بن علي بن بكر الغيطي السكندري. 10/ 595.
السكوني إسحاق بن منصور الكوفي.
3/ 28.
السكوني عبد الله بن أبي عبد الله المالكي.
السكوني عقبة بن خالد. 2/ 405.
السكوني عمرو بن قيس الكندي الحمصي.
2/ 191.
السكوني أبو الغيث بن عبد الله بن راشد الكندي الحضرمي. 8/ 321.
السكوني محمد بن يحيى بن سليمان المغربي. 8/ 584.
السكوني الوليد بن شجاع. 3/ 200.
ابن السكيت يعقوب «أبو يوسف» النحوي.
3/ 203.
سكينة بنت الشهيد الحسين بن علي واسمها أميمة وقيل أمينة. 2/ 82.
ابن سكينة عبد الرزاق بن عبد الوهاب البغدادي. 7/ 300.
ابن سكينة عبد السلام بن عبد الرحمن بن الأمين البغدادي. 7/ 219.
ابن سكينة عبد الوهاب بن علي البغدادي.
7/ 48.
ابن السلار إبراهيم بن أبي بكر بن عمر بن بختيار الصالحي. 8/ 568.
ابن السلار أحمد بن محمد بن أبي بكر الصالحي. 9/ 15.
ابن السلار إسماعيل بن سليمان بن أيداش.
7/ 238.
سلار بن الحسن بن عمر بن سعيد الإربلي المعروف بالكمال. 7/ 587.
ابن السلار عبد الوهاب بن يوسف بن إبراهيم الدمشقي. 8/ 474.
ابن السلار يوسف بن عبد الوهاب بن يوسف بن السلار الشماع. 8/ 617.
ابن سلام الجمحي محمد بن سلام الجمحي البصري الأخباري الحافظ أبو عبد الله.
3/ 142.
ابن سلام الحسين بن علي بن إسحاق الشافعي. 8/ 81.
سلام بن سلام بن سليمان المزني البصري ثم الكوفي. 2/ 328.
سلام بن سليم الكوفي أبو الأحوص.
2/ 354.
ابن سلام علي بن عبد الله بن محمد بن الحسن بن علي بن إسحاق الدمشقي.
9/ 276.
ابن سلام محمد بن الحسن بن سالم الدمشقي أبو عبد الله. 7/ 246.
سلام بن مسكين البصري أبو روح. 2/ 299.
سلام بن أبي مطيع البصري أبو سعيد.
2/ 334. [1] كذا في الكتاب «السكشي» وهو خطأ والصواب «التنكتي» كما نبّهت على ذلك في موضع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 254

سلامش بن بيبرس الصالحي، الملك العادل بدر الدين. 7/ 719.
سلامة بن إبراهيم بن سلامة الحداد القباني الدمشقي أبو الحسن وأبو الخير المعروف ب: تقي الدين. 6/ 518.
سلامة بن صدقة بن سلامة بن الصولي الحراني موفق الدين أبو الخير. 7/ 217.
ابن سلامة علي بن أحمد بن محمد بن سلامة بن عطوف المكي السلمي.
9/ 269.
ابن سلامة المارديني محمد بن أبي بكر الحلبي الحنفي. 9/ 324.
السلامي محمد بن رافع هجرس بن محمد بن شافع العميدي. 8/ 403.
السلامي محمد بن ناصر بن محمد بن علي البغدادي أبو الفضل. 6/ 256.
السلاوي أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد الحريري. 9/ 149.
السلجوقي أرسلان أرغون بن السلطان ألب أرسلان. 6/ 374.
السلجوقي أرسلان شاه بن طغرل بن محمد.
6/ 405.
السلجوقي ألب أرسلان، صاحب حلب.
6/ 37.
سلطان بن إبراهيم بن المسلم المقدسي الشافعي أبو الفتح. 6/ 95.
السلطان الأعظم أحمد بن سنجر معز الدين أبو الحارث. 6/ 268.
السلطان شرف الدولة [مسلم بن قريش أبو المكارم] [1] . 5/ 81.
ابن سلطان الحرافيش يونس بن محمد، شرف الدين. 10/ 233.
سلطان بن محمود البعلبكي. 7/ 365.
السلطان الناصر. 8/ 336.
سلطان بن يحيى بن علي بن عبد العزيز القرشي الدمشقي أبو المكارم. 6/ 155.
ابن السلعوس عبد الرحمن بن عبد العزيز بن أحمد. 9/ 103.
ابن السلعوس محمد بن عثمان التنوخي الدمشقي شمس الدين، الوزير الكامل مدبر الممالك. 7/ 741.
السلفي أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد الأصبهاني الجرواني. 6/ 420.
سلم بن سالم البلخي الزاهد. 2/ 442.
سلم بن قتيبة. 2/ 475.
سلمى الهذلي البصري الأخباري أبو بكر.
2/ 300.
سلمان الفارسي. 1/ 209.
سلمان بن ناصر بن عمران النيسابوري الأنصاري أبو القاسم. 6/ 56.
سلمان بن نجاح القوصي الغمري أبو الربيع.
7/ 229.
السلماني عبد الله بن سعيد بن عبد الله بن سعيد والد لسان الدين بن الخطيب.
8/ 225.
سلمة بن الأبرش قاضي الري. 2/ 420.
سلمة الأكوع الأسلمي. 1/ 311. [1] ما بين الحاصرتين زيادة أضفتها من «سير أعلام النبلاء» (18/ 482) للتوضيح.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 255

سلمة بن دينار المدني الأعرج أبو حازم عالم المدينة وزاهدها وواعظها. 2/ 191.
سلمة بن شبيب النيسابوري الحافظ الموثق أبو عبد الرحمن. 3/ 221.
أبو سلمة بن عبد الرحمن بن عوف الزهري.
1/ 376.
سلمة بن كهيل الكوفي. 2/ 93.
أم سلمة هند [بنت سهيل المخزومية] أم المؤمنين. 1/ 280.
السلمي أحمد بن حفص بن عبد الله النيسابوري. 3/ 259.
السلمي أحمد بن حمزة بن علي بن الحسن.
6/ 465.
السلمي أحمد بن عبد الواحد بن أبي الحديد. 5/ 296.
السلمي أحمد بن عبد الله بن نصر بن هلال الدمشقي. 4/ 185.
السلمي أحمد بن هبة الله بن أحمد الكهفي.
7/ 582.
السلمي أحمد بن يوسف النيسابوري.
3/ 278.
السلمي إسماعيل بن نجيد النيسابوري.
4/ 343.
السلمي تبوك بن أحمد بن تبوك. 4/ 170.
السلمي الحسن بن أحمد بن عبد الواحد بن محمد الدمشقي. 5/ 351.
السلمي الحسين بن منصور النيسابوري.
3/ 173.
السلمي حصين بن عبد الرحمن الكوفي.
2/ 158.
السلمي عبد الجبار بن عبد الصمد بن إسماعيل الدمشقي المؤدب. 4/ 340.
السلمي عبد الرحمن بن عبد الوهاب بن علي الشافعي. 8/ 17.
السلمي عبد الرحيم بن النفيس بن هبة الله البغدادي. 7/ 142.
السلمي عبد العزيز بن عبد السلام عز الدين.
7/ 522.
السلمي عبد الكريم بن حمزة الدمشقي الحداد. 6/ 130.
السلمي عبد الله بن محمد بن عبد الوهاب أبو عمر. 4/ 501.
السلمي علي بن أحمد بن عثمان بن محمد المناوي. 9/ 482.
السلمي علي بن المسلم بن محمد بن علي الدمشقي. 6/ 168.
السلمي عمر بن عبد الله بن رزين النيسابوري.
السلمي عمر بن عبد الواحد الدمشقي.
2/ 475.
السلمي أبو الفهم بن أحمد بن أبي الفهم.
7/ 741.
السلمي محمد بن الحسن بن موسى النيسابوري. 5/ 67.
السلمي محمد بن طرخان بن أبي الحسن السلمي الدمشقي الصالحي، تقي الدين.
7/ 325.
السلمي محمود بن محمد بن عبد الرحيم.
8/ 195.
السلمي منصور بن المعتمر الكوفي «أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 256

عتاب» . 2/ 147.
السلمي هشام بن عمار الإمام أبو الوليد.
3/ 210.
السلمي هشيم بن بشير الواسطي أبو معاوية.
2/ 375.
السلمية زينب بنت يحيى بن عز الدين بن عبد السلام. 8/ 192.
السليحي محمد بن حمير. 2/ 476.
السليطي أحمد بن محمد بن الحسين النيسابوري. 5/ 103.
السليطي محمد بن عبد الله بن إبراهيم بن عبدة التميمي النيسابوري أبو الحسن.
4/ 342.
أبو السليل عبيد الله بن إياد بن لقيط الكوفي.
2/ 311.
سليم بن أسود المحاربي الكوفي أبو الشعثاء.
1/ 336.
سليم بن أيوب بن سليم الرازي أبو الفتح.
5/ 202.
سليم بن جبير أبو يونس مولى أبي هريرة.
2/ 97.
سليم بن سليمان، السلطان. 10/ 580.
سليم شاه بن شير شاه. 10/ 475.
سليم بن عامر الكلاعي الحمصي. 2/ 55.
سليم بن عتر التجيبي. 1/ 314.
سليم بن عيسى الحنفي، مقرئ الكوفة.
2/ 406.
ابن السليم محمد بن إسحاق منذر الأندلسي. 4/ 359.
سليم بن أبي يزيد بن محمد السلطان المعظم سليم خان بن عثمان السلطان.
10/ 198.
سليمان بن أحمد الدمشقي ثم الواسطي الحافظ. 3/ 183.
سليمان بن إبراهيم بن عمر التّعزي الفقيه العلوي. 9/ 247.
سليمان بن إبراهيم بن محمد بن سليمان الأصبهاني الملنجي. 5/ 368.
سليمان بن أحمد بن أيوب بن مطير اللخمي الطبراني أبو القاسم الطبراني. 4/ 310.
سليمان بن أحمد بن سليمان بن عبد الرحمن الكناني العسقلاني المصري. 8/ 496.
سليمان بن أحمد بن عبد العزيز الهلالي المغربي ثم المدني المعروف بالسقا.
9/ 31.
سليمان بن أحمد بن أبي عطاف المقدسي.
7/ 219.
سليمان بن الأشعث بن إسحاق بن بشير الأزدي السجستاني الإمام أبو داود صاحب «السنن» . 3/ 313.
سليمان البحيري المصري المالكي علم الدين.
10/ 83.
سليمان بن بريدة بن الحصيب الأسلمي.
2/ 35.
سليمان بن بلال المدني أبو محمد. 2/ 331.
سليمان بن بليمان بن أبي الجيش الإربلي شرف الدين المعروف بابن بليمان. 7/ 690.
سليمان التركماني الموله. 8/ 62.
سليمان بن جعفر الإسنوي المصري أبو الربيع. 8/ 307.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 257

سليمان بن الحاكم بأمر الله أبو الربيع.
8/ 222.
سليمان بن حبيب المحاربي قاضي دمشق.
2/ 115.
سليمان بن حرب الأزدي الواشمي البصري الحافظ أبو أيوب. 3/ 110.
سليمان بن حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي ثم الصالحي أبو الفضل.
8/ 66.
سليمان بن حيان الكوفي الأحمر أبو خالد.
2/ 413.
سليمان بن خالد بن نعيم بن مقدم بن محمد بن حسن بن تمام بن محمد الطائي البساطي أبو الربيع. 8/ 500.
سليمان الخضيريّ المصري الشافعي.
10/ 476.
سليمان بن خلف بن سعد بن أيوب التجيبي القرطبي الباجي أبو الوليد. 5/ 315.
سليمان بن خليل العسقلاني أبو الربيع.
7/ 529.
أبو سليمان الداراني العنسي أحد الأبدال.
3/ 28.
سليمان بن داود. 8/ 175.
سليمان بن داود البصري أبو داود الطيالسي.
3/ 25.
سليمان بن داود بن سليمان بن محمد بن عبد الحق أبو الربيع. 8/ 328.
سليمان بن داود بن سليمان المزي المعروف بالعاشق. 8/ 578.
سليمان بن داود الشاذكوني البصري الحافظ أبو أيوب. 3/ 158.
سليمان بن داود بن علي الهاشمي العباسي أبو أيوب. 3/ 92.
سليمان الرومي، المولى. 10/ 310.
سليمان بن أبي سعيد الجنابي أبو طاهر، القرمطي الطاغية. 4/ 179.
سليمان خان بن سليم خان السلطان.
10/ 549.
سليمان بن سيف بن يحيى بن درهم الطائي مولاهم الحراني أبو داود. 3/ 306.
سليمان شاه بن السلطان محمد بن ملكشاه السلجوقي. 6/ 295.
سليمان بن صرد الخزاعي. 1/ 290.
سليمان الصواف، الشيخ الصالح.
10/ 372.
سليمان بن طرخان التيمي القيسي مولاهم أبو المعتمر. 2/ 199.
سليمان بن عبد الرحمن بن بنت شرحبيل التميمي الشامي الحافظ أبو أيوب.
3/ 153.
سليمان بن عبد القوي بن عبد الكريم بن سعيد الطوفي الصرصري ثم البغدادي. 8/ 71.
سليمان بن عبد الله بن الفتى النهرواني أبو عبد الله. 5/ 404.
سليمان بن عبد الملك الأموي أبو أيوب الخليفة الأموي. 1/ 398.
سليمان عبد الناصر الإبشيطي ثم القاهري الصوفي. 9/ 519.
سليمان بن أبي العز بن وهيب الأذرعي صدر

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 258

الدين أبو الفضل. 7/ 623.
سليمان بن علي بن عبد الله بن علي عفيف الدين المعروف بالتلمساني. 7/ 619.
سليمان بن علي معين الدين المعروف بالبرواناه. 7/ 614.
سليمان ابن عم المنصور. 2/ 195.
سليمان بن العماد محمد بن أحمد بن محمد فخر الدين المعروف بابن الشيرجي.
7/ 783.
سليمان بن عمر بن سالم بن عمرو بن عثمان الزرعي. 8/ 187.
سليمان بن غازي بن محمد بن أبي بكر بن شادي. 9/ 259، 9/ 258.
سليمان بن فرج بن سليمان الحجبي الحنبلي بن المنجّى. 9/ 227.
سليمان بن كثير الخزاعي المروزي الأمير.
2/ 148.
سليمان بن محمد بن حميد بن محاسن الحلبي ثم النيربي الصابوني. أبو قمر.
8/ 400.
سليمان بن محمد بن علي الموصلي أبو الفضل. 7/ 91.
سليمان بن مخلد أبو أيوب وزير المنصور وقيل: ابن داود المورياني. 2/ 247.
سليمان بن مسعود الحلبي أبو داود.
7/ 287.
سليمان بن معبد السنجي المروزي.
3/ 257.
سليمان بن المغيرة البصري. 2/ 292.
سليمان بن مهران الأسدي الكاهلي الأعمش أبو محمد. 2/ 217.
سليمان بن أبي موسى الأشدق. 2/ 87.
سليمان بن موسى بن سالم البلنسي الكلاعي أبو الربيع. 7/ 287.
سليمان بن المؤيد بن عامر العقرباوي المعروف بالزين الحافظي. 7/ 535.
سليمان بن نجاح الأندلسي أبو داود.
5/ 412.
سليمان بن هلال بن شبل بن فلاح بن خطيب الهاشمي الجعفري أبو الربيع. 8/ 121.
سليمان بن يزيد بن عبد الملك الأموي.
2/ 145.
سليمان بن يسار المدني. 2/ 43.
سليمان بن يوسف بن مفلح بن أبي الوفاء الياسوفي الدمشقي. 8/ 527.
السليمي بشر بن منصور الأزدي البصري.
2/ 357.
ابن سماعة محمد بن الحسن بن موسى الحضرمي الكوفي. 4/ 9.
ابن سماعة محمد بن سماعة الفقيه القاضي أبو عبد الله. 3/ 154.
ابن السماقي عبد الولي بن علي. 7/ 785.
ابن السماك عثمان بن أحمد البغدادي.
4/ 235.
ابن السماك محمد بن صبيح بن السمّاك الكوفي أبو العباس. 2/ 376.
السمان سهيل بن أبي صالح المدني.
2/ 191.
السمديسي محمد السمديسي الحنفي شمس الدّين. 10/ 266.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 259

السمذي أحمد بن أحمد بن أبي غالب البغدادي. 7/ 228.
السمندي المبارك بن علي أبو المكارم.
6/ 204.
السمرقندي إسماعيل بن أحمد بن عمر.
6/ 184.
السمرقندي الحسن بن أحمد بن محمد بن القاسم أبو محمد. 5/ 396.
السمرقندي رجاء بن مرجّى، أبو محمد.
3/ 227.
السمرقندي عبد الغني بن سعيد بن علي الأزدي. 5/ 54.
السمرقندي عبد الله بن أحمد بن عمر أبو محمد. 6/ 80.
السمرقندي عثمان بن محمد بن أحمد.
4/ 240.
السمرقندي عمر بن محمد بن بجير الهمذاني. 4/ 56.
السّمرقندي محمد بن الحسيني السمرقندي.
10/ 642.
السمرقندي محمد بن عبد الحيد السمرقندي أبو الفتح. 6/ 348.
السمرقندي محمد بن العميد أبو حامد ركن الدين. 7/ 116.
سمرة بن جندب الفزاري. 1/ 270.
السمسار أحمد بن جعفر بن معبد الأصبهاني، أبو جعفر. 4/ 243.
السمسار صبح بن أحمد الحافظ التميمي الأحنفي أبو الفضل المعروف بابن الكوملاذي. 4/ 441.
السمسار عبد الرحمن بن محمد الأصبهاني أبو نصر. 5/ 396.
ابن السمسار علي بن موسى الدمشقي.
5/ 161.
السمسار محمد بن أحمد بن علي الأصبهاني. 5/ 321.
السمسار محمد بن عبد الباقي الدوري أبو عبد الله. 6/ 67.
ابن السمسار محمد بن موسى بن الحسين الدمشقي. 4/ 337.
السمعاني عبد الكريم بن محمد بن منصور المروزي. 6/ 340.
السمعاني محمد بن عبد الجبار السمعاني المروزي. 5/ 219.
السمعاني محمد بن منصور بن محمد التميمي المروزي أبو بكر. 6/ 47.
السمعاني منصور بن محمد التميمي المروزي، أبو المظفر. 5/ 394.
السمعي عبد العزيز بن ثابت بن طاهر البغدادي تاج الدين أبو منصور. 6/ 533.
سمكة أحمد بن علي بن عبد الرحمن العسقلاني البلبيسي. 8/ 449.
السمناني أحمد بن محمد بن أحمد، أبو المكارم. 8/ 221.
السمناني عبد الرحمن بن عمر السمناني أبو مسلم. 5/ 416.
السمناني عبد الله بن محمد بن يونس أبو الحسين. 4/ 20.
السمهودي علي بن عبد الله بن أحمد بن علي بن عيسى الحسني. 10/ 73.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 260

سمويه إسماعيل بن عبد الله الحافظ.
3/ 287.
السميساطي علي بن محمد بن يحيى السلمي الدمشقي. 5/ 226.
ابن سميع محمود بن سميع الدمشقي أبو الحسن صاحب «الطبقات» . 3/ 263.
ابن السمين أحمد بن يوسف بن محمد.
8/ 307.
السمين الحلبي أحمد بن يوسف بن محمد.
8/ 307.
السمين صدقة بن عبد الله أبو معاوية، من كبار محدثي دمشق. 2/ 294.
ابن السمين عبيد الله بن أحمد بن علي البغدادي الوراق. 6/ 481.
ابن أبي سمينة محمد بن إسماعيل البصري.
3/ 138.
ابن سناء الملك هبة الله بن أبي الفضل جعفر المصري أبو القاسم. 7/ 64.
سنان جلبي المولى. 10/ 425.
سنان الدين يوسف المعروف بقول سنان الحنفي 9/ 545.
سنان بن سلمان أبو الحسن المعروف ب: راشد الدين. 6/ 483.
سنان القرماني. 10/ 505.
السنباطي أحمد بن عبد الحق بن محمد المصري الشافعي شهاب الدين.
10/ 402.
السنباطي أحمد بن عبد العزيز المصري.
10/ 219.
السنباطي جلال الدين عبد الله. 9/ 379.
السنباطي عبد الحق بن محمد بن عبد الحق القاهري الشافعي. 10/ 248.
السنباطي عثمان السنباطي الشافعي.
10/ 310.
السنباطي محمد بن عبد الصمد بن عبد القادر. 8/ 104.
السنجبستي إسماعيل بن الحسن، أبو القاسم. 6/ 23.
ابن سنبك عمر بن محمد بن إبراهيم البجلي. 4/ 405.
السنجاري أبو بكر بن محمد بن قاسم.
8/ 536.
السنجاري الخضر بن الحسن بن علي الزراري البرهان. 7/ 690.
السنجاري عبد الله بن علي عمر أبو محمد.
8/ 611، 8/ 621.
السنجاري يوسف بن الحسن الزراري، بدر الدين. 7/ 544.
سنجر التركي الصالحي علم الدين المعروف بالدواداري. 7/ 783.
سنجر شاه بن غازي بن مودود بن أتابك زنكي. 7/ 29.
سنجر بن عبد الله الجاولي. 8/ 247.
السنجي سليمان بن معبد المروزي.
3/ 257.
السنجي محمد بن محمد بن عبد الله المروزي. 6/ 247.
ابن سند أحمد بن محمد بن موسى، أبو سعد. 8/ 602.
ابن سند محمد بن موسى بن محمد ... أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 261

العباس. 8/ 557.
السندبيسي عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن يحيى. 9/ 407.
السندي حميد بن عبد الله السندي.
10/ 631.
السندي رحمة الله بن عبد الله السندي.
10/ 565.
السندي رحمة الله بن عبد الله السندي.
10/ 631.
السندي عبد الله بن سعد الدين المدني السندي. 10/ 593.
ابن السندي محمد بن محمد بن رجاء الإسفراييني. 3/ 361.
السندي محمود بن محمد السندي.
10/ 628.
السندي نجيح بن عبد الرحمن المدني، أبو معشر. 2/ 326.
السنفي بن علي السنفي. 10/ 622.
سنقر القضائي الزيني. 8/ 27.
سنقر المنصوري الأعسر. 8/ 38.
سنقة عثمان بن محمد البغدادي السقطي.
4/ 292.
السنهوري جعفر بن صارم الدين المصري نور الدين. 10/ 171.
ابن سني الدولة محمد بن أحمد بن يحيى الدمشقي. 7/ 641.
ابن السني أحمد بن محمد بن إسحاق بن إبراهيم الدينوري. 4/ 339.
ابن سني الدولة أحمد بن يحيى بن هبة الله بن الحسن الدمشقي صدر الدين أبو العباس.
7/ 504.
سنيد حسين بن داود المصيصي المحتسب. 3/ 120.
السنيكي زكريا بن محمد بن أحمد بن زكريا الأنصاري القاهري. 10/ 186.
ابن سنينة محمد بن عبد الله بن الحسين.
7/ 126.
السهروردي عبد القاهر بن عبد الله محمد بن عمويه أبو النجيب. 6/ 346.
السهروردي عبد المحمود بن عبد الرحمن بن أبي جعفر محمد. 8/ 62.
السهروردي عمر بن محمد بن عبد الله بن محمد التميمي البكري. 7/ 268.
السهروردي يحيى بن حبش بن أميرك.
6/ 476.
سهل بن أحمد الديباجي. 4/ 421.
سهل بن بشر الإسفراييني ثم الدمشقي أبو الفرج. 5/ 399.
سهل بن بكار البصري. 3/ 127.
سهل بن حنيف الأوسي. 1/ 217.
سهل بن سعد الساعدي الأنصاري أبو العباس.
1/ 361.
سهل بن عبد الله التستري أبو محمد بن يونس.
3/ 342.
سهل بن عثمان العسكري الحافظ. 3/ 154.
سهل بن محمد السجستاني النحوي المقرئ اللغوي أبو حاتم. 3/ 230.
سهل بن محمد بن سليمان الصعلوكي العجلي النيسابوري أبو الطيب. 5/ 26.
السهمي عبد الله بن بكر الباهلي البصري أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 262

وهب. 3/ 42.
السهمي عمر بن عبد النصير بن محمد بن هاشم السهمي القوصي. 8/ 52.
سهيل بن بيضاء الفهري. 1/ 129.
سهيل بن أبي صالح السمان المدني أبو يزيد.
2/ 191.
السهيلي عبد الرحمن بن عبد الله بن أحمد العلامة الأندلسي. 6/ 445.
سهيل بن عمرو والد أبي جندل. 1/ 168.
ابن سوادة عبد الله بن أحمد البغدادي.
3/ 361.
السوادي محمد بن عبد الرحمن بن سامة بن كوكب الطائي السوادي. 8/ 33.
ابن سوار أحمد بن علي بن عبيد الله بن عمر. 5/ 412.
سوار بن عبد الله بن سوار التميمي العنبري البصري ابو عبد الله. 3/ 207.
أبو السوار العدوي البصري. 2/ 12.
السواق محمد بن محمد بن عثمان البغدادي. 5/ 182.
ابن السواملي إبراهيم بن محمد العراقي.
8/ 26.
السوائي قبيصة بن عقبة الكوفي. 3/ 72.
السوائي وهب [بن عبد الله] أبو جحيفة.
1/ 311.
سودة بنت زمعة القرشية العامرية، أم المؤمنين. 1/ 179، 1/ 255.
سورة بن أبحر الدارمي. 2/ 66.
السودي عبد القادر بن محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم بن محمد السودي.
10/ 265.
السودي محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم الشهير بعبد الهادي اليمني الشافعي شمس الدين. 10/ 262.
السودي محمد بن محمد بن علي السودي.
10/ 265.
السوسنجردي أحمد بن عبد الله بن الخضر البغدادي. 5/ 11.
السوسي أحمد بن محمد بن عبد الغني.
9/ 436.
السوسي صالح بن زياد. 3/ 268.
السوسي محمد بن عبد العزيز السوسي ثم البصري أبو عبد الله. 6/ 204.
السوسي نصر بن أحمد بن مقاتل.
6/ 250.
السويدائي أحمد بن شرف الدين حسن أبو العباس الصالحي المقدسي. 9/ 67.
سويد بن سعيد الهروي ثم الحدثاني أبو محمد. 3/ 181.
سويد بن عبد العزيز الدمشقي. 2/ 441.
سويد بن غفلة الجعفي. 1/ 332.
ابن سويد محمد بن علي بن أبي طالب.
7/ 580.
ابن سويد محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن حسن المصري، شمس الدين. 10/ 135.
ابن سويد محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن سويد. 10/ 135.
سويد بن نصر المروزي. 3/ 182.
سويدان محمد بن سويدان الحلبي الصوفي.
10/ 501.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 263

السويقي قيس بن محمد بن عاصم الأصبهاني. 6/ 341.
سيار بن حاتم العنزي البصري. 2/ 472.
سيار [بن وردان الواسطي العنزي] أبو الحكم صاحب الشعبي. 2/ 95.
أبو سيار محمد بن عبد الله بن المستورد البغدادي أبو بكر. 3/ 274.
السياري القاسم بن القاسم بن مهدي، أبو العباس. 4/ 229.
ابن سيبخت إبراهيم بن علي أبو الفتح.
4/ 501.
سيبويه عمرو بن عثمان الحارثي.
2/ 277.
ابن السيبي المبارك بن إبراهيم بن مختار بن تغلب الأزجي الطحان. 6/ 565.
السيبي يحيى بن أحمد القصري. 5/ 397.
السيد أحمد البخاري. 10/ 151.
السيد الحاضري المغربي المالكي.
10/ 357.
سيد علي العجمي. 9/ 434.
ابن سيد الكل حسين بن علي الأزدي المهلبي الأسواني. 8/ 212.
ابن سيد الكل هبة الله بن عبد الله القفطي بهاء الدين أبو القاسم. 7/ 767.
ابن سيد الناس عبد السلام بن علي بن عمر الزواوي. 7/ 652.
ابن سيد الناس محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد اليعمري الإشبيلي. 7/ 517.
ابن سيد الناس محمد بن محمد بن محمد اليعمري الأندلسي. 8/ 189.
السيد النسابة حسن بن محمد بن أيوب الحسني. 9/ 451.
ابن سيده علي بن إسماعيل المرسي أبو الحسن. 5/ 250.
السيري علي بن الحسين. 6/ 439.
السيدي المبارك بن أنوشتكين بن عبد الله النجمي البغدادي. 7/ 57.
السيدي محمد بن عبد الكريم بن محمد البغدادي السيدي أبو جعفر. 7/ 412.
سيدي محمد وفا محمد بن محمد بن محمد الإسكندري المالكي. 8/ 352.
السيرافي أحمد بن مهران، أبو الحسن.
4/ 243.
السيرافي الحسن بن عبد الله بن المرزبان.
4/ 367.
السيرافي يوسف بن عيسى. 9/ 131.
السيرامي يحيى بن يوسف (وقيل ابن سيف) بن عيسى نظام الدين. 9/ 300.
السيرامي علاء الدين بن أحمد بن محمد بن أحمد. 8/ 537.
السيرباريك علي بن أبي الفوارس الخياط.
7/ 435.
ابن سيرين أنس أخو محمد بن سيرين.
2/ 89.
ابن سيرين محمد بن سيرين أبو بكر.
4/ 58.
السيريني بكار بن محمد بن عبد الله بن محمد بن سيرين. 3/ 109.
سيف الدين سيف، وقيل: يوسف بن عيسى السيرافي. 9/ 131.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 264

حرف الشين ابن شابور محمد بن شعيب بن شابور الدمشقي. 2/ 472.
ابن شاتيل عبيد الله بن عبد الله بن محمد بن نجا الدباس أبو الفتح. 6/ 446.
ابن شادل محمد بن شادل النيسابوري أبو العباس. 4/ 58.
شاذ بن فياض اليشكري البصري أبو عبيدة واسمه هلال. 3/ 115.
ابن شاذان أحمد بن إبراهيم بن الحسن بن الحسن بن محمد بن شاذان البغدادي البزاز أبو بكر، والد أبي علي. 4/ 433.
شاذان إسحاق بن إبراهيم الفارسي.
3/ 287.
شاذان الأسود بن عامر. 3/ 41.
ابن شاذان الحسن بن أحمد بن إبراهيم بن الحسن بن محمد بن شاذان البزّاز البغدادي أبو علي. 5/ 122.
ابن شاذان محمد بن عبد الله بن عبد العزيز.
4/ 406.
الشاذكوني سليمان بن داود البصري الحافظ. 3/ 158.
الشاذلي إبراهيم المصري الشاذلي.
10/ 90.
الشاذلي علي بن عبد الله بن عبد الحميد المغربي. 7/ 481.
الشاذلي محمد بن عبد الدائم بن محمد بن سلامة. 8/ 598.
الشاذلي ياقوت الحبشي. 8/ 181.
الشاذياخي عبد الوهاب بن شاه النيسابوري.
6/ 176.
الشاذياخي محمد بن سهل الشاذياخي أبو نصر. 5/ 355.
الشارعي أحمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن عثمان. 8/ 211.
الشارعي أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله المالكي. 10/ 6.
الشارعي إسماعيل بن صالح بن ياسين.
6/ 529.
الشارعي جبريل بن إسماعيل بن جبريل الشارعي أبو الروح. 7/ 765.
الشارعي عثمان بن مكي بن عثمان بن إسماعيل السعدي. 7/ 516.
ابن شارك أحمد بن محمد الشافعي.
4/ 319.
الشارمساحي أحمد بن يوسف بن فرج الله بن عبد الرحيم. 8/ 432.
ابن شاس عبد الله بن نجم الجذامي السعدي. 7/ 123.
الشاشي القفال الكبير محمد بن علي بن إسماعيل أبو بكر. 4/ 345.
الشاشي محمد بن أحمد بن الحسين أبو بكر المستظهري. 6/ 28.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 266

الشاشي محمد بن علي بن حامد أبو بكر.
5/ 365.
الشاشي نصر بن الحسن السكشي.
5/ 370.
الشاشي الهيثم بن كليب، أبو سعيد.
4/ 196.
الشاطبي عبد الرحمن بن محمد بن مغاور الكاتب. 6/ 475.
الشاطبي القاسم بن فيرة بن خلف الرعيني.
6/ 494.
الشاطبي محمد بن عبد العزيز بن سعادة الشاطبي أبو عبد الله. 7/ 110.
الشاطبي محمد بن علي بن يوسف الأنصاري الشاطبي، رضي الدين. 7/ 679.
الشاطبي محمد بن عمر الكردي المقرئ.
7/ 224.
ابن الشاطر علي بن إبراهيم بن محمد بن الهمام الأنصاري المطعم الفلكي.
8/ 425.
الشاغوري إبراهيم بن سعيد جيعانة.
7/ 639.
الشاغوري فتيان بن علي بن فتيان بن ثمال الأسدي. 7/ 115.
شافع بن صالح بن حاتم بن أبي عبد الله الجيلي أبو محمد. 5/ 347.
شافع بن عمر بن إسماعيل. 8/ 228.
ابن شافع محمد بن أحمد بن صالح الجيلي البغدادي. 7/ 221.
الشافعي أحمد بن عبد المؤمن. 8/ 272.
الشافعي محمد بن إدريس المطلبي أبو عبد الله، إمام المذهب الشافعي. 3/ 19.
ابن شاقلا إبراهيم بن أحمد البغدادي البزاز.
4/ 373.
شاكر بن عبد الغني بن شاكر بن ماجد بن عبد الوهاب الشهير. بابن الجيعان. 9/ 500.
شاكر بن عبد الله بن محمد التنوخي المعري ثم الدمشقي أبو اليسر. 6/ 443.
شاكر بن أبي الفضل الأسواري الأصبهاني.
6/ 345.
ابن شاكر محمد بن شاكر بن أحمد بن عبد الرحمن الكتبي الداراني الدمشقي.
8/ 346.
الشامكاني فضل الله بن إبراهيم بن عبد الله.
8/ 511.
أبو شامة عبد الرحمن بن إسماعيل بن إبراهيم المقدسي. 7/ 553.
الشاموخي الحسن بن علي المقرئ أبو علي. 5/ 192.
الشامي إبراهيم بن الحجاج. 3/ 153.
الشامي أحمد بن محمد بن إبراهيم بن أبي الكرم بن الشهيد. 8/ 620.
الشامي حاتم بن محبوب. 4/ 106.
الشامي عبد الرحمن الشامي. 10/ 302.
الشامي محمد شمس الدين. 10/ 353.
شامية أمة الحق بنت أبي علي الحسن.
7/ 683.
ابن شاهاور عبد الله بن محمد الرازي.
7/ 457.
الشاهجانية خديجة بنة محمد بن علي.
5/ 256.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 267

الشاهد عبد الله بن حسين بن أبي التائب الأنصاري. 8/ 192.
شاه رخ بن تيمور لنك، القآن معين الدين صاحب سمرقند وبخارى. 9/ 393.
شاه شجاع بن محمد بن مظفر اليزدي. 8/ 510.
شاه علي جلبي بن قاسم بك. 10/ 519.
شاهين بن عبد الله الجركسي العابد الزاهد.
10/ 433.
ابن شاهين عمر بن أحمد بن عثمان بن أحمد البغدادي. 4/ 454.
الشاوري علي بن عبد الله الزبيدي اليمني.
8/ 604.
شاور بن مجبر بن نزار الهوازني السعدي أبو شجاع. 6/ 351.
الشّاوي أحمد بن يحيى اليمني. 9/ 349.
الشاوي عبد الرحمن بن أحمد بن علك بن دات. 5/ 359.
الشاوي محمد بن حسن الشافعي أبو عبد الله. 10/ 84.
شبابة بن سوار المدائني الحافظ. 3/ 32.
ابن شبانة عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله الهمذاني. 5/ 123.
أبو شبرمة عبد الله بن شبرمة الضبي القاضي.
2/ 205.
الشبشيري محمد بن علي بن سالم الشبشري. 10/ 614.
شبطون زياد بن عبد الرحمن. 2/ 439.
شبل الدولة كافور الحسامي. 7/ 192.
شبل بن عباد قارئ أهل مكة. 2/ 221.
الشّبلي دلف بن جحدر. 4/ 189.
شبيب بن حمدان بن شبيب بن حمدان بن محمود بن غياث بن سابق بن وثاب النميري الحراني الأديب. 7/ 749.
شبيب بن شيبة المنقري البصري. 2/ 285.
شبيب [بن يزيد بن نعيم بن قيس بن الصّلت الخارجي المشهور] [1] . 1/ 316.
ابن شجاع أحمد بن محمد بن علي بن شجاع القرشي. 8/ 100.
أبو شجاع [فنّاخسرو] بن بهاء الدولة أبي نصر الدّيلمي. 5/ 69.
شجاع بن جعفر الوراق الواعظ أبو الفوارس.
4/ 279.
شجاع أم المتوكل. 3/ 222.
شجاع بن فارس الذهلي السهروردي أبو غالب. 6/ 27.
شجاع بن محمد بن سيدهم المدلجي أبو الحسن. 6/ 501.
شجاع بن معالي البغدادي العرّاد القصباني ابن شرقيني أبو القاسم. 6/ 561.
شجاع بن الوليد الكوفي أبو بدر. 3/ 26.
شجرة الدر أم خليل. 7/ 463.
ابن الشجري هبة الله بن علي بن محمد بن حمزة أبو السعادات. 6/ 215.
ابن الشحّام أحمد بن علي بن محمد.
9/ 446.
الشحامي الحسين بن علي النيسابوري.
6/ 229. [1] ما بين الحاصرتين زيادة من «المعارف» لابن قتيبة ص 410 و «وفيات الأعيان» (2/ 454- 458) و «جمهرة أنساب العرب» ص 327.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 268

الشحامي زاهر بن طاهر النيسابوري.
6/ 168.
الشحامي طاهر بن محمد المستملي أبو عبد الرحمن. 5/ 345.
الشحامي عبد الخالق بن زاهر بن طاهر الشروطي المستملي. 6/ 253.
الشحّامي وجيه بن طاهر بن محمد.
6/ 211.
ابن شحانة عبد الرحمن بن عمر بن بركات الحراني. 7/ 381.
الشّحري عبد الله بن أحمد سرومي الشافعي عفيف الدين. 10/ 357.
ابن الشحنة أحمد بن أبي طالب بن نعمة بن حسن الصالحي. 8/ 162.
ابن الشحنة عبد البر بن محمد أبي الفضل.
10/ 141.
ابن الشحنة عبد الرحمن بن محمد الحلبي.
9/ 281.
ابن الشحنة محمد بن قاضي القضاة سري الدين عبد البر بن محمد المصري الحنفي.
10/ 415.
ابن الشحنة محمد بن محمد بن محمد بن محمد ... الحلبي. 9/ 524.
ابن الشحنة محمد بن محمد بن محمد بن محمود بن غازي بن أيوب. 9/ 169.
ابن الشحنة يحيى بن يوسف بن عبد الرحمن التادفي سبط الأثير.
الشخص العزيز نصر بن المظفر الهمذاني «أبو المحاسن البرمكي» . 6/ 254.
ابن الشخير مطرف بن عبد الله. 1/ 386.
ابن الشخير يزيد بن عبد الله البصري. 2/ 46.
شداد بن أوس الأنصاري. 1/ 266.
ابن شداد عبد الله بن شداد بن الهاد الليثي.
1/ 333.
ابن شداد محمد بن إبراهيم بن علي الأنصاري الحلبي. 7/ 677.
ابن شداد يوسف بن رافع بن تميم الأسدي الحلبي. 7/ 276.
الشذائي أحمد بن نصر البصري. 4/ 392.
الشرابيشي محمد بن عمر بن أبي بكر بن محمد بن علي الشرابيشي الشافعي أبو الفتح. 9/ 338.
ابن الشرائحي عبد الله بن إبراهيم بن خليل البعلبكي. 9/ 213.
الشربيني محمد بن محمد الشربيني.
10/ 561.
الشرجي أحمد بن عبد اللطيف بن عمر الزبيدي. 9/ 143.
الشرجي عبد اللطيف بن أبي بكر بن أحمد بن عمر. 9/ 32.
شرحبيل بن حسنة الكندي. 1/ 169.
شرحبيل بن الكلاع. 1/ 292.
ابن شرشير عبد الله بن محمد الناشي الأنباري. 3/ 393.
الشرعبي عمر بن معوضة. 10/ 140.
الشرف الإربلي الحسين بن إبراهيم الهذباني. 7/ 474.
شرف الإسلام الأنصاري عبد الوهاب بن أبي الفرج الحنبلي الشيرازي. 6/ 185.
شرف الدولة، سلطان بغداد، ابن السلطان

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 269

عضد الدولة الديلمي. 4/ 417.
شرف الدين الداديخي. 9/ 65.
شرف الصعيدي، شرف الدين. 10/ 131.
الشرفي فرج بن عبد الله الحافظي الدمشقي.
8/ 604.
الشرقي إبراهيم بن عبد الله الأنصاري الإشبيلي. 8/ 283.
ابن الشرقي أحمد بن محمد بن الحسن، أبو حامد. 4/ 135.
ابن الشرقي عبد الله بن محمد بن الحسن أبو محمد. 4/ 147.
ابن شرقيني شجاع بن معالي البغدادي العراد القصباني. 6/ 561.
الشركسي أنس بن عبد الله والدبرقوق الملك. 8/ 481.
الشرواني إسماعيل الحنفي. 10/ 349.
الشرواني قنبر بن عبد الله العجمي الأزهري.
9/ 21.
الشرواني ولي بن الحسين العجمي الشافعي. 10/ 442.
الشرواني يحيى بن بهاء الدين الخلوتي.
9/ 455.
الشروطي أحمد بن عبد الملك بن عثمان المقدسي، الناسخ. 7/ 358.
الشروطي أحمد بن محمد بن أبي خميصة أبو عبد الله. 4/ 82.
الشروطي عبد الغفار بن شجاع المحلي.
7/ 232.
الشروطي علي بن يحيى بن علي الشاطبي الدمشقي. 8/ 101.
الشروطي محمد بن حمزة بن أبي الصقر القرشي الدمشقي. 6/ 440.
الشروطي هبة الله بن أحمد الواسطي أبو القاسم. 6/ 142.
شريح بن الحارث الكندي أبو أمية. 1/ 320.
أبو شريح الخزاعي خويلد بن عمرو الكعبي العدوي. 1/ 296.
شريح بن محمد بن شريح الرعيني الإشبيلي أبو الحسن. 6/ 200.
شريح بن النعمان البغدادي الجوهري الحافظ.
3/ 80.
شريح بن هانئ المذحجي، أبو المقدام.
1/ 323.
الشريشي أحمد بن محمد بن أحمد الوائلي البكري. 8/ 85.
الشريشي أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن سحمان البكري الوائلي. 8/ 453.
الشريشي عيسى بن عبد العزيز بن عيسى اللخمي الاسكندراني. 7/ 234.
الشريشي محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله بن سحمان الأندلسي. 7/ 685.
ابن الشريشي محمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله الوائلي البكري. 8/ 374.
ابن الشريشي محمود بن محمد بن أحمد.
8/ 584.
الشريطي أبو بكر الشريطي، تقي الدين.
10/ 334.
ابن أبي شريف إبراهيم بن الأمير ناصر الدين محمد بن أبي بكر الشافعي. 10/ 166.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 270

الشريف بركة بركة السيد الشريف المعتقد.
9/ 70.
الشريف الرضي محمد بن الحسين بن موسى بن محمد الحسيني الموسوي.
5/ 43.
شريف بن سيف الدولة علي بن عبد الله بن حمدان التغلبي سعد الدولة أبو المعالي.
4/ 427.
السيد الشريف الشافعي. شرف الدين.
10/ 338.
الشريف المرتضى علي بن الحسين بن موسى بن محمد بن موسى بن إبراهيم أبو طالب. 5/ 168.
ابن أبي شريف المقدسي إبراهيم بن محمد بن أبي بكر بن علي بن أيوب. 10/ 166.
الشريفي طيبغا عتيق نقيب الأشراف بحلب.
9/ 165.
شريك بن عبد الله النخعي الكوفي القاضي أبو عبد الله. 2/ 346.
الششتري محمد بن أحمد بن عثمان المدني. 8/ 497.
شصلي أمير محمد بن عبد الأول السيد الشريف الحسيني الجعفري المعروف بشصلي أمير. 10/ 490.
الشطنوفي محمد بن إبراهيم بن عبد الله شمس الدين. 9/ 289.
الشعار أحمد بن بندار، أبو عبد الله.
4/ 306.
ابن الشعار المبارك بن أبي بكر بن حمدان الموصلي أبو البركات. 7/ 460.
شعبان بن أبي بكر بن عمر الإربلي. 8/ 49.
شعبان الصورتاني، الحنبلي، زين الدين.
10/ 33.
شعبان بن علي بن إبراهيم المصري الحنفي.
9/ 48.
شعبان بن محمد بن داود المصري الآثاري.
9/ 267.
شعبان بن محمد بن قلاوون. 8/ 260.
الشعباني عبد الرحمن بن زياد بن أنعم الإفريقي. 2/ 255.
شعبة أحمد بن جعفر بن مدني بن عيسى ... النسفي الكائني، أبو الليث.
5/ 261.
شعبة بن الحجاج بن الورد العتكي الأزدي أبو بسطام. 2/ 269.
شعبة النسفي أحمد بن جعفر بن مدني بن عيسى بن عدنان بن محمود النسفي الحافظ أبو الليث. 5/ 261.
الشعبي عامر بن شراحيل بن معبد أبو عمرو. 2/ 24.
أبو الشعثاء جابر بن يزيد. 1/ 365.
شعثل أمير الحنفي، المولى. 10/ 439.
أبو شعر إبراهيم بن عبد الرحمن بن سليمان، المعروف: بأبي شعر. 9/ 367.
أبو شعر عبد الرحمن بن سليمان بن أبي الكرم الحنبلي. 9/ 367.
شعرانة محمد بن أبي غالب زهير بن محمد الأصبهاني. 7/ 272.
الشعراني إسماعيل بن محمد بن الفضل بن محمد النيسابوري. 4/ 248.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 271

الشعراوي أحمد بن نور الدين علي بن شهاب الدين. 10/ 49.
الشعراوي عبد الوهاب بن أحمد العشراوي.
10/ 544.
الشعرية زينب بنت أبي القاسم عبد الرحمن بن الحسين بن أحمد أم المؤيد.
7/ 113.
شعلة محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد الموصلي. 7/ 486.
ابن شعيب أحمد بن عبد الله التميمي الصقلي. 7/ 548.
شعيب بن أيوب الصريفيني أبو بكر. 3/ 268.
شعيب بن الحبحاب صاحب أنس. 2/ 127.
شعيب بن حرب المدائني الزاهد. 2/ 457.
شعيب بن الحسين أبو مدين الأندلسي.
6/ 495.
شعيب بن أبي حمزة بن دينار الحمصي.
2/ 287.
شعيب بن الليث بن سعد المصري الفقيه.
2/ 471.
شعيب بن محمد بن جعفر بن محمد التونسي أبو مدين. 8/ 374.
ابن شعيب محمد بن هارون الأنصاري الدمشقي أبو علي. 4/ 280.
شعيب بن يحيى بن أحمد بن الزعفراني أبو مدين. 7/ 399.
ابن شغبة عبد الملك بن علي الأنصاري البصري أبو القاسم. 5/ 359.
الشقاني أبو بكر بن محمد بن يعقوب المعروف بابن أبي حرمة. 8/ 400.
ابن شفنين محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن أحمد الهاشمي المتوكلي الشريف أبو الكرم. 7/ 361.
ابن الشقاق عبد الله بن سعيد أبو محمد.
5/ 125.
ابن شقرا محمد بن محمد بن يحيى بن عثمان بن رسلان البعلي. 8/ 455.
الشقراوي إسحاق بن إبراهيم بن يحيى.
7/ 629.
ابن شقير المرجى بن الحسن بن هبة الله بن غزال الواسطي. 7/ 491.
ابن شقير نصر الله بن عبد الله بن عبد المنعم بن حواري التنوخي. 7/ 595.
ابن الشقيشقة نصر الله بن مظفر بن عقيل الشيباني الصفّار. 7/ 492.
شقيق البلخي أبو علي. 2/ 442.
ابن شقيق علي بن الحسن. 3/ 72.
ابن شكر عبد الله بن علي بن الحسين الدميري. 7/ 177- 184.
ابن شكر محمد بن عبد الله بن عثمان البعلي. 9/ 59.
ابن شكرويه محمد بن أحمد بن علي الأصبهاني. 5/ 352.
ابن شكم أحمد الشافعي الدمشقي.
10/ 26.
ابن شكم محمد بن أحمد الدمشقي.
10/ 134.
الشلقامي علي بن عبد الرحمن بن محمد.
9/ 353.
الشلمغاني محمد بن علي. 4/ 112.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 272

الشلوبين عمر بن محمد بن عمر الأزدي الأندلسي الإشبيلي. 7/ 402.
الشماخي عبد الرحمن بن عبد الله بن أبي الخير. 8/ 595.
الشماخي محمد بن غياث الدين أحمد كمال الدين الشماخي. 10/ 213.
الشماع عمر بن أحمد بن علي الحلبي.
10/ 306.
ابن الشماع محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن الدمشقي. 8/ 483.
ابن الشماع محمد بن محمد بن علي بن أحمد الحموي. 9/ 445.
الشماع يوسف بن عبد الوهاب بن يوسف بن السلار. 8/ 617.
ابن شمائل عبد المؤمن بن عبد الحق بن عبد الله البغدادي. 8/ 213.
ابن شمر نوح عثمان بن أحمد بن عثمان الزرعي. 8/ 444.
ابن شمر نوح علي بن عثمان بن أحمد بن عمر التغلبي الزرعي. 8/ 418.
ابن أبي شمس أحمد بن إبراهيم بن موسى.
5/ 228.
شمس الدين البابي. 9/ 66.
الشمس عبد الرحمن أحمد بن عبد الملك بن عثمان المقدسي الصالحي. 7/ 713.
الشمس العطار أحمد بن عبد الله بن عبد الصمد السلمي البغدادي الصيدلاني.
7/ 113.
شمس بن عمر بن آق شمس الدين البرسوي الحنفي، المشهور بشمسي جلبي.
10/ 456.
الشمس المقدسي عبيد الله بن محمد بن أحمد بن قدامة. 7/ 673.
شمس الملوك بنت محمد بن إبراهيم بن أبي بكر بن يعقوب بن الملك العادل الدمشقية.
9/ 48.
شمسي جلبي شمس بن عمر بن آق شمس الدين البرسوي. 10/ 456.
شملة التركماني. 6/ 393.
الشمني أحمد بن محمد بن محمد بن علي.
9/ 464.
الشمني محمد بن حسن بن محمد بن محمد بن خلف الله الاسكندري.
9/ 221.
ابن شمة عبد الرزاق بن عمر الأصفهاني.
5/ 250.
شميم الحلي علي بن الحسن بن عنتر أبو الحسن. 7/ 8.
الشنائي محمد بن إبراهيم الشنائي المالكي شمس الدين. 10/ 314.
ابن شنبوذ محمد بن أحمد بن أيوب بن الصلت. 4/ 148.
الشنبوذي محمد بن أحمد بن إبراهيم أبو الفرج. 4/ 473.
الشنتريني عبد الله بن أحمد الإشبيلي.
6/ 108.
الشنتريني عبد الله بن محمد بن سارة البكري. 6/ 89.
الشنشوري عبد الله بن أحمد المصري

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 273

الشافعي. 10/ 202.
الشنشوري محمد بن عبد الله بن علي الشنشوري. 10/ 578.
الشنشي محمد بن محمد بن موسى بن عبد الله. 8/ 605.
ابن شنظير إبراهيم بن محمد بن حسين بن شنظير الأموي أبو إسحاق. 5/ 12.
الشنويهي إبراهيم بن ابي بكر المصري.
9/ 542.
الشهاب الحجازي أحمد بن محمد بن علي بن حسن الأنصاري الخزرجي. 9/ 475.
شهاب الدين أحمد بن أحمد بن الخليل.
7/ 739.
شهاب الدين بن الضعيف [أحمد بن يونس الغزي ثم الحلبي الشافعي] . 9/ 65.
شهاب الدين بن علي المحسني. 8/ 32.
الشهاب العابر أحمد بن عبد الرحمن بن عبد المنعم النابلسي. 7/ 764.
الشهاب القوصي إسماعيل بن حامد بن عبد الرحمن بن المرجي. 7/ 449.
الشهاب المنصوري أحمد بن محمد بن علي السلمي المنصوري. 9/ 518.
ابن الشهاب موسى بن محمد بن محمد.
8/ 499.
شهدة بنت عمر بن العديم العقيلي. 8/ 38.
شهدة بنت أبي نصر أحمد بن الفرج الدينوري ثم البغدادي. 6/ 410.
[شهر براز بن شيرويه] [1] ملك الفرس.
1/ 129.
شهر بن حوشب الأشعري الشامي. 1/ 404.
شهردار بن شيرويه بن شهردار بن شيرويه الديلمي. 6/ 305.
الشهرزوري إبراهيم بن محمد بن عبيد بن جهينة. 4/ 100.
الشهرزوري عثمان بن عبد الرحمن بن موسى الكردي الموصلي. 7/ 383.
الشهرزوري القاسم بن مظفر أبو أحمد.
5/ 393.
الشهروزوري القاسم بن علي بن القاسم.
6/ 201.
ابن الشهروزوري القاسم بن يحيى، أبو الفضائل. 6/ 556.
الشهروزوري المبارك بن الحسن البغدادي أبو الكرم. 6/ 258.
ابن الشهروزوري محمد بن عبد الله بن القاسم الموصلي. 6/ 403.
ابن الشهروزوري محمد بن محمد بن عبد الله. 6/ 471.
الشهرستاني محمد بن عبد الكريم بن أحمد أبو الفتح. 6/ 246.
ابن شهري موسى بن محمد التركماني.
8/ 464.
ابن شهيد أحمد بن عبد الملك بن مروان الأشجعي القرطبي. 5/ 125.
ابن الشهيد محمد بن إبراهيم بن محمد النابلسي. 8/ 563.
ابن الشهيد محمود بن إبراهيم. 8/ 564.
الشواء يوسف بن إسماعيل بن علي بن أحمد [1] ما بين الحاصرتين زيادة من «العبر» (1/ 11) مصدر المؤلف.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 274

شهاب الدين الكوفي. 7/ 310.
ابن الشوا يحيى بن عثمان بن الحسين بن عثمان بن البيع الأزجي. 6/ 57.
ابن أبي الشوارب أحمد بن محمد بن عبد الله. 5/ 85.
ابو الشوارب الحسن بن محمد بن عبد الملك الأموي. 3/ 268.
ابن أبي الشوارب علي بن محمد بن عبد الملك الأموي البصري. 3/ 346.
الشوبكي محمد بن محمد الشوبكي الحنبلي شمس الدين. 9/ 155.
ابن شوذب عبد الله بن عمر بن أحمد بن علي أبو محمد الواسطي. 4/ 226.
الشوني علي الشافعي نور الدين. 10/ 366.
ابن الشويخ حسن بن محمد المقرئ الصوفي المقدسي. 10/ 42.
الشويكي أحمد بن عبد الرحمن بن عمر الشويكي النابلسي، الصالحي، الحنبلي، 10/ 247.
الشويكي أحمد بن محمد بن أحمد النابلسي الدمشقي الصالحي الحنبلي. 10/ 325.
الشويكي أحمد بن محمد بن موسى الدمشقي. 8/ 620.
الشويكي إسماعيل النحاس الشافعي، عماد الدين. 10/ 5.
ابن شيء الله عثمان بن عمر الشيخ المعمر المعروف بابن شيء الله. 10/ 466.
شيبان بن فروخ الأبلي. 3/ 164.
ابن أم شيبان محمد بن صالح بن علي الهاشمي العباسي العيسوي أبو الحسن.
4/ 375.
شيبان النحوي الكوفي أبو معاوية. 2/ 289.
الشيباني آدم بن علي الكوفي. 2/ 106.
الشيباني أحمد بن سليمان بن محمد البعلبكي. 9/ 13.
الشيباني أحمد بن شيبان بن تغلب بن حيدرة الصالحي. 7/ 681.
الشيباني أحمد بن محمد بن حنبل. 3/ 185.
الشيباني إسحاق بن مرار الكوفي أبو عمرو.
3/ 49 و 64.
الشيباني جار الله بن صالح بن أحمد بن عبد الكريم المكي. 9/ 164.
الشيباني سالم بن عبد الله بن عبد الملك.
6/ 276.
الشيباني سعد بن إياس الشيباني الكوفي أبو عمرو. 1/ 393.
الشيباني صالح بن أحمد بن محمد بن حنبل. 3/ 281.
الشيباني الضحاك بن مخلد أبو عاصم النبيل. 3/ 58.
الشيباني عبد الرحمن بن عمر بن نصر الدمشقي. 5/ 58.
الشيباني عبد الرزاق بن أحمد بن محمد بن أحمد المروزي. 8/ 108.
الشيباني عبد العزيز بن عبد الملك الدمشقي. 7/ 144.
الشيباني عبد القادر المكّي الحنفي.
10/ 220.
الشيباني عبد الله بن صالح بن أحمد بن عبد الكريم بن أبي المعالي المكي. 9/ 184.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 275

الشيباني علي بن محمد بن محمد بن عقبة.
4/ 233.
الشيباني محمد بن عبد الله الكوفي «أبو الفضل» . 4/ 469.
الشيباني محمد بن علي بن دحيم الكوفي.
4/ 272.
الشيباني يحيى بن عمّار السجستاني «أبو زكريا» . 5/ 116.
الشيباني يحيى بن محمد بن هبيرة بن سعيد «الوزير عون الدين» . 6/ 319- 327.
الشيباني يونس بن بكير الكوفي «أبو بكر» .
2/ 472.
ابن أبي شيبة عبد الله بن محمد العبسي الكوفي. 3/ 165.
شيبة بن عثمان الحجبي العبدري. 1/ 268.
ابن أبي شيبة عثمان بن محمد العبسي الكوفي. 3/ 177.
شيبة بن نصاح بن سرجس بن يعقوب مولى أم سلمة. 2/ 128.
الشيبي محمد بن علي بن محمد العبدري جمال الدين أبو المحاسن. 9/ 325.
الشيبي يونس بن بدران بن فيروز بن صاعد.
7/ 197.
الشيبيني أحمد الشيبيني المصري.
10/ 453.
الشيحي عبد المحسن بن محمد بن علي البغدادي. 5/ 392.
شيخ آل عباس الأمير عبد الصمد شيخ آل عباس. 2/ 383.
ابن الشيخ أحمد بن عبد الهادي بن أبي العباس الدمنهوري. 8/ 508.
شيخ بن إسماعيل بن إبراهيم بن عبد الرحمن السقاف، اليمني. 10/ 403.
ابن الشيخ إسكندر أحمد بن إسكندر بن يوسف بن إسكندر الشافعي. 10/ 225.
الشيخ أصلم أحمد بن إسحاق بن مجد الدين الأصبهاني. 9/ 28.
الشيخ باكير النحوي أبو بكر بن إسحاق بن خالد الكختاوي. 9/ 379.
شيخ بستان الرومي يوسف الحميدي.
10/ 80.
الشيخ حسن الطحينة حسن الحلبي الشافعي. 10/ 50.
ابن الشيخ حسن محمد بن محمد بن حسن المعروف بابن الشيخ حسن. 10/ 467.
ابن شيخ الربوة أبو بكر بن محمد بن أحمد بن عبد العزيز. 9/ 135.
الشيخ رسلان أرسلان بن يعقوب الجعبري.
7/ 782.
شيخ زاده أبو بكر العلوي الحنفي المنلا.
10/ 370.
شيخ زاده عبد الرحمن بن جمال الدين الشهير بشيخ زاده. 10/ 527.
شيخ زاده العجمي الحنفي. 9/ 111.
الشيخ السديد عبد الله بن علي شرف الدين.
6/ 506.
ابن شيخ السلامية حمزة بن موسى بن أحمد بن الحسن. 8/ 367.
ابن شيخ السنيين محمد بن أحمد بن محمد المصري. 9/ 33.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 276

شيخ الشيوخ عبد العزيز بن محمد بن عبد المحسن الأنصاري. 7/ 535.
شيخ الصوابية عبد الرحمن زين الدين.
10/ 228.
شيخ بن عبد الله بن شيخ بن عبد الله العيدروس اليمني الشافعي. 10/ 620.
شيخ بن عبد الله بن العيدروس الشريف اليمني الشافعي. 10/ 131.
أبو الشيخ عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيان الأصبهاني. 4/ 373.
شيخ بن عبد الله المحمودي الملك المؤيد.
9/ 240.
الشيخ عبد الله المعروف بحاجي خليفة. 9/ 535.
الشيخ عبيد عبد الملك بن علي بن عبد الملك بن عبد الله البابي. 9/ 336.
الشيخ العز إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر المقدسي. 7/ 560.
الشيخ العفيف عبد الرحمن بن أبي نصر عثمان التميمي. 5/ 100.
الشيخ العماد إبراهيم بن عبد الواحد المقدسي. 7/ 105.
ابن شيخ العوينة علي بن الحسين بن القاسم بن منصور بن علي الموصلي.
8/ 305.
ابن الشيخ محمود محمد بن محمود المغلوي الوفائي المعروف بابن الشيخ محمود.
10/ 492.
ابن شيخ المعظمية محمد بن محمد بن محمد الغلفي. 9/ 36.
الشيخ المؤتمن بكر بن محمد بن علي بن محمد النيسابوري، ابن حيد. 5/ 272.
الشيخ نهار عبد الله بن محمد بن سهل المرسي المغربي. 8/ 460.
ابن شيخ الوضوء أحمد بن محمد بن إبراهيم الصفدي. 8/ 609.
شيخ الوضوء محمد بن إبراهيم بن يعقوب.
8/ 538.
شيخي جلبي محمد المعروف بشيخي جلبي، أحد موالي الروم المولى.
10/ 410.
شيذلة عزيزي بن عبد الملك بن منصور الجيلي. 5/ 408.
ابن الشيرازي إبراهيم بن عبد الرحمن بن أحمد بن أبي نصر. 8/ 61.
الشيرازي إبراهيم بن علي بن يوسف الفيروزآباذي. 5/ 323.
الشيرازي أحمد بن عبدان بن محمد بن الفرج. 4/ 471.
الشيرازي أحمد بن عبد الرحمن بن أحمد الفارسي. 5/ 57.
الشيرازي أحمد بن عبد الرحمن، أبو بكر.
5/ 47.
الشيرازي أحمد بن علي الشيرازي.
6/ 137.
الشيرازي أحمد بن علي بن عبد الله النيسابوري (أبو بكر) . 5/ 372.
الشيرازي أحمد بن العماد. 8/ 55.
ابن الشيرازي أحمد بن محمد بن هبة الله المعدل. 7/ 371.
ابن الشيرازي أحمد بن محمد بن محمد بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 277

هبة الله الشافعي. 8/ 197.
الشيرازي أحمد بن منصور بن ثابت.
4/ 421 و 432.
الشّيرازي أسد الدين بن معين الدّين الشيرازي. 10/ 645.
الشيرازي أسعد بن محمد بن محمود.
9/ 44.
الشيرازي بير جمال الصوفي. 9/ 495.
الشيرازي حيدرة الرومي. 9/ 212.
الشيرازي طاهر بن أسد البغدادي المواقيتي الطباخ. 5/ 416.
الشيرازي عبد الرحمن بن أحمد بن عبد الغفار. 8/ 298.
الشيرازي عبد الكريم بن نجم بن عبد الوهاب أبو الفضائل. 7/ 150.
الشيرازي عبد الملك بن عبد الوهاب بن عبد الواحد بن محمد. 6/ 235.
الشّيرازي علي بن محمد العمري الشافعي الشيرازي. 10/ 127.
الشيرازي محمد بن أحمد أبو عبد الله.
5/ 178.
الشيرازي محمد بن خفيف أبو عبد الله.
4/ 386.
ابن الشيرازي محمد بن عبد الحميد بن محمد بن عبد الرحمن بن بركات اللخمي.
8/ 573.
الشيرازي محمد بن عبد الله بن أبي سعد الصوفي. 6/ 254.
ابن الشيرازي محمد بن محمد بن محمد بن مميل الدمشقي. 8/ 111.
ابن الشيرازي محمد بن محمد بن هبة الله بن محمد الدمشقي، أبو الفصل. 7/ 664.
ابن الشيرازي محمد بن هبة الله بن محمد بن هبة الله أبو نصر. 7/ 304.
الشيرازي مسعود بن عبد الله العجمي الشيرازي. 10/ 331.
الشيرازي نجم الدين بن عبد الوهاب بن عبد الواحد الأنصاري أبو العلاء. 6/ 469.
الشيرازي هبة الله بن عبد الوارث أبو القاسم. 5/ 371.
ابن الشيرازي هبة بن محمد بن هبة الله بن جميل البغدادي. 6/ 432.
الشيرازي يوسف بن أحمد. 6/ 467.
الشيرجي أحمد بن محمد بن سليمان البغدادي. 8/ 343.
ابن الشيرجي سليمان بن العماد محمد بن أحمد. 7/ 783.
ابن الشيرجي مظفر بن محمد بن إلياس الأنصاري. 7/ 500.
شير كوه بن محمد بن شيركوه بن شادي المعروف بالملك المجاهد أسد الدين.
7/ 322.
الشيروي عبد الغفار بن محمد بن الحسين بن علي النيسابوري. 6/ 44.
شيرويه بن شهردار بن شيرويه بن فناخسرو الديلمي الهمذاني أبو شجاع. 6/ 39.
ابن شيرويه عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن القرشي المطلبي. 4/ 26.
الشيشري إبراهيم بن حسن النّبيسي الشّيشري. 10/ 98.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 278

حرف الصاد ابن صابر محمد بن أبي المعالي عبد الله بن عبد الرحمن السلمي الصوفي. 7/ 325.
الصابوني أحمد بن محمد بن حسين بن السندي أبو الفوارس. 4/ 256، 4/ 257.
الصابوني إسحاق بن عبد الرحمن النيسابوري. 5/ 234.
الصابوني إسماعيل بن عبد الرحمن النيسابوري. 5/ 212، 5/ 213.
الصابوني عبد الخالق بن عبد الوهاب بن محمد المالكي الخفاف. 6/ 506.
ابن الصابوني عبد الوهاب بن محمد المالكي أبو الفتح. 6/ 296.
ابن الصابوني علي بن محمود بن أحمد المحمودي الجوّيثي. 7/ 360.
ابن الصابوني محمد بن علي بن محمود أبو حامد جمال الدين. 7/ 643.
الصابئ إبراهيم بن هلال الحراني.
4/ 437.
ابن الصابئ محمد بن إسحاق بن محمد بن هلال بن المحسن البغدادي. 6/ 348.
ابن الصاحب أحمد بن محمد بن محمد بن علي. 8/ 516.
ابن الصاحب أحمد بن يوسف بن صفي الدين المصري. 7/ 705.
الصاحب الأمجد إسماعيل بن محمد بن الصاحب فتح الدين القيسراني عماد الدين.
8/ 198.
صاحب أنس إبراهيم بن ميسرة الطائفي.
2/ 146.
صاحب تونس إبراهيم بن أبي بكر بن يحيى.
8/ 373.
صاحب الحبشة إسحاق بن داود بن سيف بن أرغد. 9/ 292.
الصاحب شرف الدين إسماعيل بن أبي سعد بن علي الشيباني الآمدي. 8/ 21، 8/ 22.
صاحب شيراز إبراهيم بن شاه رخ.
9/ 334.
الصاحب بن عباد إسماعيل بن عباد بن العباس بن عباد بن أحمد بن إدريس الطالقاني أبو القاسم. 4/ 449.
الصاحب علي بن جرير الرقي. 7/ 316.
صاحب ماردين أرتق بن ألبي الأرتقي التركماني. 7/ 313.
صاحب الموصل أرسلان شاه بن عز الدين بن مودودزنكي. 7/ 46.
صاحب ميافارقين أحمد بن مروان بن دوستك الكردي. 5/ 225.
ابن الصاحب هبة الله بن علي مجد الدين.
6/ 452 و 458.
صار كرز أوغلي زاده محمد المعروف

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 280

بصار كرز أوغلي زاده. 10/ 615.
صاروجا بن عبد الله المظفري. 8/ 240.
ابن صاعد أحمد بن محمد الحنفي، أبو نصر.
صاعد بن الحسن الربعي البغدادي أبو العلاء.
5/ 85.
صاعد بن سيّار الإسحاقي أبو العلاء.
6/ 100.
صاعد بن سيار الكناني أبو العلاء. 5/ 410.
صاعد بن محمد البخاري وقيل النيسابوري الحنفي أبو العلاء. 6/ 8.
ابن صاعد محمد بن محمد بن سالم القرشي المقدسي. 7/ 746.
صاعد بن محمد بن النيسابوري الأستوائي أبو العلاء. 5/ 154.
ابن صاعد هبة الله بن التلميذ المصري البغدادي. 6/ 318.
ابن صاعد يحيى بن محمد البغدادي «أبو محمد» 4/ 90.
الصاعدي محمد بن أحمد بن صاعد النيسابوري. 6/ 136.
صاعقة محمد بن عبد الرحيم البغدادي الحافظ البزّاز أبو يحيى. 3/ 247.
الصاغاني محمد بن إسحاق أبو بكر البغدادي. 3/ 301.
ابن الصافيوني أحمد بن محفوظ بن مهنا بن شكر. 7/ 350.
صالح بن إبراهيم بن صالح بن عبد الوهاب بن أحمد بن أبي الفتح بن سحنون التنوخي.
8/ 488.
صالح بن أحمد بن محمد بن أحمد بن صالح التميمي الأحنفي. 4/ 442.
صالح بن أحمد بن محمد بن حنبل الشيباني أبو الفضل. 3/ 281.
صالح بن إسحاق الجرمي أبو عمر. 3/ 115.
صالح بن جلال الحنفي، المولى.
10/ 543.
صالح جلبي بن جلال الدين الأماسي الجلدي.
10/ 440.
صالح بن خليل بن سالم بن عبد الناصر بن محمد سالم الغزي. 9/ 70.
صالح بن زياد السوسي أبو شعيب. 3/ 268.
صالح بن السلطان سيف، السلطان ابن السلطان. 10/ 239.
صالح بن شافع بن صالح بن حاتم بن أبي عبد الله الجيلي أبو المعالي. 6/ 220.
الصالح بن شجاع بن سيدهم المدلجي المصري أبو التقي. 7/ 437.
صالح بن علي الأمير عم المنصور وأمير الشام. 2/ 236.
صالح بن عمر البلقيني. 9/ 454.
ابن صالح عمر بن رسلان بن نصير.
9/ 80.
صالح بن المبارك بن الرخلة الكرخي أبو محمد. 6/ 400.
صالح بن محمد بن عمرو الأسدي البغدادي الحافظ الكبير أبو علي الملقب ب (جزرة) . 3/ 396.
ابن أبي صالح محمد بن نصر بن عبد الرزاق بن عبد القادر البغدادي. 7/ 490.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 281

صالح بن مرداس الكلابي، المعروف ب: أسد الدولة. 5/ 98.
صالح المري الزاهد، واعظ البصرة.
2/ 331.
أبو صالح المؤذّن أحمد بن عبد الملك بن علي النيسابوري. 5/ 301.
صالح مولى التوءمة المدني. 2/ 107.
الصالحاني محمد بن علي بن أبي ذر.
6/ 156.
الصالحي إبراهيم بن أحمد بن خضر الحنفي. 9/ 171.
الصالحي إبراهيم بن علي بن أحمد بن فضل الواسطي. 7/ 733.
الصالحي إسماعيل بن إبراهيم بن شويخ.
7/ 795.
الصالحي أبو بكر بن داود الحنبلي.
9/ 90.
الصالحي سليمان بن حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر المقدسي الحنبلي أبو الفضل. 8/ 66.
الصالحي عمر بن نصر الله الدمشقي الحنفي زين الدين. 10/ 426.
الصالحي محمد بن إبراهيم بن غنائم بن المهندس. 8/ 184.
الصالحي محمد بن أبي بكر بن علي الصوفي. 8/ 393.
الصالحي محمد بن عامر بن أبي بكر الصالي. 7/ 679.
الصالحي محمد بن محمد بن عمر بن سلطان الدمشقي الحنفي قطب الدين أبو عبد الله.
10/ 406.
الصالحي محمد بن يحيى بن علي بن محمد بن أبي بكر المصري. 9/ 360.
الصالحية ست الفقهاء بنت إبراهيم بن علي بن الواسطي. 8/ 128.
الصامت محمد بن أبي بكر الناشري.
9/ 471.
الصامت محمد بن عبد الله بن أحمد بن عبد الله الصالحي. 8/ 529.
الصّاني عبد القادر أو عبيد بن حسن الصاني جمال الدين. 10/ 251.
الصائغ إبراهيم بن ميمون. 2/ 134.
ابن الصائغ أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الصمد البغدادي. 6/ 412.
الصائغ جعفر بن محمد بن شاكر.
3/ 327.
الصائغ الحسن بن إبراهيم بن هبة الله بن دينار. 7/ 353.
ابن الصائغ عبد الله بن محمد. 8/ 443.
الصائغ عبد الله بن نافع الأسدي الزبيري المدني. 3/ 32، 3/ 75.
ابن الصائغ علي بن محمد بن محمد بن أبي المجد الدمشقي. 8/ 622.
ابن الصائغ محمد بن أحمد بن عبد الخالق.
8/ 123.
الصائغ محمد بن إسماعيل أبو جعفر.
3/ 320.
ابن الصائغ محمد بن باجه السرقسطي.
6/ 169.
الصائغ محمد بن الصدّيق جمال الدين.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 282

10/ 140.
ابن الصائغ محمد بن عبد الرحمن بن علي بن أبي الحسن الزمردي. 8/ 427.
الصائغ محمد عبد الرحمن بن ملهم القرشي. 7/ 731.
ابن الصائغ محمد بن عبد القادر بن عبد الخالق بن خليل الأنصاري أبو المفاخر.
7/ 669.
ابن الصائغ محمد بن عبد الله بن محمد بن لب الأموي المرّي. 8/ 281.
ابن الصائغ محمد بن عبد الله بن محمد بن محمد بن عبد الخالق. 8/ 393.
الصائغ محمد بن عبد الواحد الأصبهاني أبو سعد. 6/ 447.
الصائغ محمد بن علي بن زيد. 3/ 385.
الصائغ محمد بن علي بن صدقة بن جلب «أبو البركات» . 6/ 193.
ابن الصائغ محمد بن محمد بن عبد القادر الأنصاري. 8/ 216.
ابن الصائغ محمد بن محمد بن عبد القادر بن عبد الخالق الأنصاري. 8/ 160.
ابن الصائغ يحيى بن علي بن عبد العزيز.
6/ 173.
صائم الدهر محمد بن محمد المليحي.
8/ 592.
صباح بن عبد الرحمن العتقي الأندلسي المعمر، أبو الغصن. 3/ 396.
ابن الصباغ عبد السيد بن محمد بن عبد الواحد البغدادي. 5/ 332.
ابن الصباغ علي بن حميد الصعيدي أبو الحسن. 7/ 96.
ابن الصباغ علي بن عبد السيد بن أبي نصر الشاهد. 6/ 214.
صبح بن أحمد التميمي الأحنفي الهمذاني السّمسار أبو الفضل، ويعرف أيضا بابن الكوملاذي. 4/ 441.
الصبري محمد بن يوسف بن علي بن محمود. 8/ 242.
الصحاف محمد بن عبد الواحد المديني المصري الأصل. 5/ 418.
الصحراوي عبد الرحمان بن عبد الولي.
8/ 121.
الصحراوي عبد الوهاب بن محمد بن إبراهيم بن سعد المقدسي. 7/ 579.
[صخر] بن حرب الأموي، أبو سفيان والد معاوية. 1/ 192.
أبو صخر كثير بن عبد الرحمن صاحب عزة.
2/ 36.
الصدر البكري الحسن بن محمد بن محمد بن عمروك التميمي النيسابوري. 7/ 474.
الصدر الفاضل أحمد بن إبراهيم.
7/ 758.
ابن الصدر يحيى بن مقبل بن أحمد بن بركة التيمي الحريمي. 6/ 479.
الصدفي عبد الرحمن بن أحمد بن يونس بن عبد الأعلى. 4/ 249.
الصدفي يونس بن عبد الأعلى «أبو موسى» . 3/ 280.
ابن صدقة أحمد بن صدقة الشافعي.
10/ 130.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 283

ابن صدقة أحمد بن محمد بن عبد الله البغدادي. 3/ 395.
صدقة بن الحسين بن بختيار بن الحداد البغدادي. 6/ 406.
صدقة بن خالد الدمشقي. 2/ 357.
صدقة بن سلامة بن حسين بن بدران بن إبراهيم بن جملة الجيدوري ثم الدمشقي المقرئ. 9/ 247.
ابن صدقة عبد الرحيم بن صدقة المكي.
10/ 108.
صدقة بن عبد الله السّمين أبو معاوية. 2/ 294.
صدقة بن الفضل المروزي أبو الفضل.
3/ 105 و 119.
صدقة بن محمد بن أحمد بن محمد بن القاسم بن الدلم القرشي الدمشقي أبو القاسم. 5/ 70.
ابن صدقة محمد بن صدقة المجذوب.
9/ 413.
ابن صدقة محمد بن عبد الرحيم المصري.
10/ 165.
ابن صدقة محمد بن عبد الله بن الحسن بن علي «أبو المكارم» . 7/ 317.
ابن صدقة محمد بن علي بن محمد بن الحسن الحراني أبو عبد الله. 6/ 463.
صدقة بن منصور بن دبيس الملقب ب: سيف الدولة. 6/ 5.
ابن صدقة يحيى بن هبة الله بن الحسن «أبو البركات» . 7/ 310.
ابن صديق عبد العزيز بن محمد بن أحمد الحراني أبو العز. 7/ 479.
الصديق بن عبد العليم إقبال القرتبي، رضي الدين. 10/ 107.
صديق بن علي بن صديق الأنطاكي. 9/ 125.
الصديق بن محمد الحكمي الشهير بالوزيغي، رضي الدين. 10/ 32.
الصديقي محمد بن علي بن محمد بن عبد الرحمن البكر الصّديقي. 10/ 632.
صدي بن عجلان الباهلي أبو أمامة.
1/ 351.
الصرام محمد بن عبيد الله النيسابوري أبو الفضل. 5/ 345.
الصرخدي علي بن محمد بن يحيى الشافعي. 9/ 52.
الصرخدي محمد بن سليمان أبو عبد الله.
8/ 556.
الصّرخدي محمود بن عابد التّميمي.
7/ 600.
الصرخدي محمود بن محمد بن أحمد بن صالح. 8/ 469.
صردر علي بن الحسن بن علي بن الفضل الشاعر. 5/ 279.
الصردفي إسحاق بن يوسف بن يعقوب.
5/ 425.
الصردفي محمد بن عبد الله بن عبد الله بن أبي بكر الحثيثي الريمي. 8/ 555.
ابن صصرى الحسن بن سالم بن أبي المواهب التغلبي. 7/ 549.
الصرصري إسماعيل بن الحسن. 5/ 16.
الصرصري يحيى بن يوسف بن يحيى.
7/ 493.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 284

الصرغتمشي مقبل بن عبد الله الصّرغتمشي.
8/ 606.
الصريحي علي بن عبد الرحمن. 9/ 153.
الصريحي محمد بن محمد بن محارب المالقي بن أبي الجيش. 8/ 286.
صريع الدلاء محمد بن عبد الواحد البصري.
5/ 67.
الصريفيني إبراهيم بن محمد بن الأزهر.
7/ 363.
الصريفيني شعيب بن أيوب. 3/ 268.
الصريفيني عبد الله بن محمد بن عبد الله بن هزار مرد. 5/ 298.
ابن صصرى أحمد بن محمد سالم بن بهاء الدين التغلبي الربعي. 8/ 107.
ابن صصرى الحسن بن هبة الله بن محفوظ التغلبي الدمشقي. 6/ 468.
ابن صصرى الحسين بن هبة الله بن محفوظ بن الحسن التغلبي. 7/ 208.
ابن صصرى علي بن أبي بكر بن أبي الفتح التغلبي الدمشقي. 7/ 730.
ابن صصرى علي بن الحسين بن أحمد التغلبي. 5/ 289.
ابن صصرى هبة الله بن محفوظ الدمشقي التغلبي صائن الدين أبو الغنائم. 6/ 349.
الصعبي جبريل بن علي بن سلامة «أبو الآثار» . 7/ 6.
الصعبي عبد الله بن يحيى. 6/ 276.
صعصعة بن سلام الدمشقي. 2/ 427.
الصعلوكي سهل بن محمد بن سليمان العجلي النيسابوري. 5/ 26.
الصعلوكي محمد بن سليمان العجلي الصعلوكي النيسابوري أبو سهل.
4/ 374.
ابن صعوة النفيس بن مسعود بن أبي الفتح بن سعيد السلامي. 6/ 360.
الصعيدي شرف الصعيدي شرف الدين.
10/ 131.
الصعيدي عمر الصعيدي الحنفي. 10/ 321.
الصعيدي محمد بن بركات بن هلال المصري. 6/ 102.
الصغاني الحسن بن محمد بن الحسن بن حيدر العدوي العمري الهندي. 7/ 431.
الصغاني الحسن بن محمد بن الحسن أبو الفضائل. 7/ 431.
الصغاني محمد بن محمد بن سعيد بن عمر بن علي الهندي. 8/ 463.
ابن صغير علي بن نجم الدين بن عبد الواحد. 8/ 591.
الصغير محمد بن محمد بن عبد الله.
9/ 235.
الصفّار أحمد بن عبيد بن إسماعيل البصري. 4/ 222.
الصفّار إسماعيل بن محمد البغدادي.
4/ 221.
الصفّار حامد بن محمد بن حامد الأصفهاني. 6/ 504.
الصفّار عبد الخالق بن عبد الصمد بن البدن البغدادي. 6/ 191.
ابن الصفار عبد الله بن أبي حفص عمر بن أحمد النيسابوري. 6/ 561.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 285

الصفار عفّان بن مسلم الأنصاري البصري.
3/ 96.
الصفار عمر بن أحمد بن منصور النيسابوري، أبو حفص. 6/ 278.
الصفار القاسم بن أبي سعد عبد الله بن عمر النيسابوري. 7/ 145.
الصفار محمد بن أبي بكر بن إبراهيم بن هبة الله الأسدي. 8/ 98.
الصفّار محمد بن السيد بن فارس بن أبي لقمة الأنصاري الدمشقي. 7/ 193.
الصفار محمد بن القاسم بن حبيب بن عبدوس النيسابوري. 5/ 293.
الصفار نصر الله بن مظفر بن عقيل الشيباني.
7/ 492.
الصفار محمد بن عبد الله بن أحمد الأصبهاني الصفار أبو عبد الله. 4/ 208.
ابن الصفار يونس بن عبد الله بن محمد بن مغيث. 5/ 147.
الصفدي أحمد بن بترس. 10/ 194.
الصفدي أحمد بن يوسف بن حميد الدمشقي. 10/ 53.
الصفدي حسن بن محمد. 8/ 110.
الصفدي خليل بن أيبك بن عبد الله.
8/ 343.
الصفدي عبد القادر بن محمد بن عمر الشافعي. 10/ 100.
الصفدي عبد القادر بن محمد بن منصور بن جماعة بن المصري. 10/ 27.
الصفدي عبد الله بن عمر بن سليمان الكناوي الشافعي. 10/ 83.
الصفدي علي بن عبد الرحمن بن الحسين الخطيب. 8/ 321.
الصفدي عمر بن محمد النيني زين الدين.
9/ 255.
الصفدي محمد بن يعقوب الشافعي شمس الدين. 10/ 438.
صفوان بن أمية بن خلف القرشي الجمحي.
1/ 229.
صفوان بن بيضاء. 1/ 115.
صفوان بن سليم المدني أبو عبد الله الفقيه القدوة. 2/ 147.
صفوان بن صالح أبو عبد الملك. 3/ 177.
صفوان بن عمرو السكسكي محدث حمص.
2/ 252.
صفوان بن عيسى القسام. 2/ 476.
ابن الصفراوي عبد الرحمن بن عبد المجيد بن إسماعيل الإسكندراني. 7/ 314.
ابن الصفراوي محمد بن علي بن حسن الإسكندراني ثم المصري. 7/ 355.
الصفري محمد الصفري، شمس الدين.
10/ 614.
الصفوري إبراهيم الصفوري برهان الدين.
10/ 324.
الصفوري عبد الهادي الدمشقي الشافعي.
10/ 175.
الصفوري محمد بن عبد الرحمن الصفوري.
10/ 464.
الصفوري نبهان بن عبد الهادي الصفوري الشافعي. 10/ 204.
الصفوي محمد بن عبد الله الهندي الدمشقي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 286

الشافعي. 8/ 427.
الصفي إبراهيم بن عبد الله بن هبة الله العسقلاني. 7/ 515.
صفية بنت إسماعيل بن محمد بن العز.
9/ 18.
صفية بنت حيي بن أخطب الإسرائيلية، أم المؤمنين. 1/ 245.
صفية بنت عبد الرحمن بن عمرو الفراء المنادي أم محمد. 7/ 783.
صفية بنت عبد الوهاب بن علي القرشية.
7/ 404.
صفية بنت علي بن أحمد بن فضل بن الواسطي. 7/ 735.
ابن الصقال إبراهيم بن أحمد بن محمد الطيبي. 6/ 552.
ابن أبي الصقر مكرم بن محمد بن حمزة بن محمد. 7/ 306.
صقر بن يحيى بن سالم بن يحيى بن عيسى بن صقر بن ضياء الدين أبو محمد. 7/ 450.
الصقري إبراهيم بن ناصر الدين بن الحسام.
9/ 293.
الصقلي أحمد بن محمد بن عمر الدمشقي.
8/ 120.
الصقلي حسن بن أبي عبد الله بن صدقة الأزدي. 7/ 572.
الصقلي عبد الرحمن بن عتيق بن خلف بن الفحام. 6/ 81.
الصقلي محمد بن سليمان بن أبي الفضل الدمشقي. 7/ 526.
الصقلي محمد بن قاسم بن محمد بن مخلوف. 8/ 574.
ابن الصقلي محمد بن محمد بن محمد الشافعي. 8/ 141.
ابن صقير يوسف بن عمر الواسطي.
7/ 319.
صلاح الدين ولد الكامل. 8/ 10.
صلاح بن علي بن محمد بن علي العلوي الزيدي. 8/ 561.
ابن صلايا محمد بن نصر بن يحيى الهاشمي العلوي. 7/ 490.
ابن الصلت الأهوازي أحمد بن محمد بن أحمد بن موسى. 5/ 53.
الصلت بن مسعود الجحدري. 3/ 177.
الصلتي محمد بن إبراهيم بن راضي.
8/ 490.
ابن صمدون علي بن فاضل بن سعد الله بن الصوري. 7/ 20.
ابن الصموت محمد بن أيوب الرقي.
4/ 224.
الصمودي محمد بن علي المالكي.
10/ 103.
الصميدي رافع بن محمد بن هجرس بن شافع السلامي. 8/ 95.
صنجيل، ملك الفرنج. 5/ 422.
الصندوقي أحمد بن محمد بن أحمد النيسابوري. 4/ 421.
الصنعاني أبو الأشعث الشامي. 2/ 16.
الصنعاني حفص بن ميسرة. 2/ 360.
الصنعاني حنش بن عبد الله. 1/ 404.
الصنعاني عبد الرزاق بن همام أبو بكر،

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 287

صاحب «المصنف» . 3/ 55.
الصنعاني عبد الملك بن الصباح المسمعي.
2/ 475.
الصنعاني عمرو بن دينار الجمحي اليمني أبو محمد. 2/ 115.
الصنعاني محمد بن عبد الله، أبو عبد الله.
4/ 383.
الصنعاني هشام بن يوسف الصنعاني، قاضي صنعاء. 2/ 458.
الصنعاني وهب بن منبه. 2/ 73.
الصنهاجي إبراهيم بن عبد الله بن عمر المالكي. 8/ 589.
الصنهاجي أحمد بن محمد بن موسى الأندلسي. 6/ 183.
الصنهاجي باديس بن منصور بن بلكين.
5/ 38.
الصنهاجي محمد بن سليمان بن أحمد بن يوسف المراكشي الإسكندراني. 8/ 84.
الصنهاجي محمد بن محمد بن داود، ابن آجروم، صاحب «الأجرومية» .
8/ 112.
الصنهاجي يحيى بن محمد المالكي.
8/ 218.
الصنوبري أحمد بن محمد بن الحسين الضبي الحلبي أبو بكر. 4/ 185.
صهيب بن سنان الرومي. 1/ 217.
الصهيوني أبو بكر بن محمد الصهيوني.
10/ 629.
الصهيوني عبد القادر بن محمد بن محمد بن قاضي سراسيق الصهيوني. 10/ 481.
الصهيوني محمد بن عبد الرحمن الشافعي شمس الدين. 10/ 399.
صواب العادلي الخادم ويعرف ب: شمس الدين. 7/ 261.
الصواف حجاج بن أبي عثمان. 2/ 198.
الصواف عبد الوهاب الدمشقي الشافعي تاج الدين. 10/ 345.
ابن الصواف علي بن نصر الله بن عمر القرشي. 8/ 56.
الصواف محمد بن أحمد بن الحسن.
4/ 307.
ابن الصواف يحيى بن أحمد بن عبد العزيز الجذامي. 8/ 25.
ابن صورة محمد بن محمد بن عبد الله بن علي. 8/ 439.
الصورتاتي شعبان الحنبلي. 10/ 33.
الصوري أحمد بن عبد الرحمن بن مؤمن.
8/ 7.
الصوري عبد المحسن بن محمد. 5/ 94.
الصوري علي بن عمر بن أحمد بن عبد المؤمن. 8/ 384.
الصوري علي بن يوسف الدمشقي الصوري. 7/ 459.
الصوري غيث بن علي الأرمنازي أبو الفرج.
6/ 40.
الصوري محمد بن عبد المؤمن بن أبي الفتح الصالح. 7/ 728.
الصوري محمد بن علي بن عبد الله بن رحيم الساحلي. 5/ 185.
الصوري محمد بن المبارك أبو عبد الله.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 288

3/ 71.
الصوفي إبراهيم بن عبد ربه. 9/ 483.
الصوفي حسين أبو علي. 9/ 525.
الصوفي الصغير أحمد بن الحسين بن إسحاق البغدادي. 4/ 19.
الصوفي عبد الله الإلهي الحنفي. 9/ 539.
الصولي إبراهيم بن العباس البغدادي.
3/ 196.
الصولي سلامة بن صدقة بن سلامة الحراني. 7/ 217.
الصولي محمد بن يحيى البغدادي أبو بكر.
4/ 192.
ابن صياد (صاحب القصة مع رسول الله صلى الله عليه وسلم) .
1/ 142- 150.
الصياد أحمد بن أبي الخير اليمني. 8/ 450.
ابن الصياد علي بن الحسين بن يوسف موفق الدين أبو الحسن. 7/ 682.
ابن الصيدلاني عبد الله بن أحمد بن علي أبو القاسم. 4/ 516.
الصيدلاني عبد الواحد بن أبي المطهر القاسم بن الفضل. 7/ 32.
الصيدلاني القاسم بن الفضل بن عبد الواحد الأصبهاني. 6/ 369، 6/ 370.
الصيدلاني محمد بن أحمد بن نصر الأصبهاني. 7/ 20.
الصيدلاني محمد بن الحسن الأصبهاني أبو جعفر. 6/ 377.
الصيرفي إبراهيم بن إبراهيم بن أبي بكر الأريحاوي الحلبي برهان الدين.
10/ 377.
الصيرفي بكر بن محمد المروزي الدخمسيني. 4/ 240.
ابن الصيرفي حسن بن علي بن عيسى اللخمي المصري. 7/ 781.
الصيرفي خلاد بن خالد الكوفي. 3/ 96.
ابن الصيرفي عثمان بن سعيد القرطبي.
5/ 195.
ابن الصيرفي علي بن عثمان بن عمر بن صالح الدمشقي. 9/ 366.
ابن الصيرفي عمر بن علاء الدين علي بن عثمان الدمشقي. 10/ 132.
الصيرفي محمد بن جعفر الصيرفي أبو بكر.
4/ 192.
الصيرفي محمد بن طغريل. 8/ 203.
الصيرفي محمد بن عبد الله «أبو بكر» .
4/ 168.
الصيرفي محمد بن عبيد الله بن الشخير.
4/ 415.
ابن الصيرفي محمد بن علي بن خلف.
5/ 48.
ابن الصيرفي محمد بن محمد بن علي سبط ابن الجبوبي. 8/ 106.
الصيرفي محمد بن موسى بن الفضل النيسابوري أبو سعيد. 5/ 107.
ابن الصيرفي يعقوب بن أحمد النيسابوري «أبو بكر» . 5/ 284.
ابن الصيرفي يوسف بن محمد بن علي بن إبراهيم. 8/ 525.
ابن الصيقل عبد اللطيف بن عبد المنعم.
7/ 586.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 289

حرف الضاد الضبعي أحمد بن إسحاق بن أيوب.
4/ 225.
الضبعي جعفر بن سليمان. 2/ 348.
الضبعي جويرية بن أسماء بن عبيد البصري.
2/ 335.
الضبعي سعيد بن عامر البصري. 3/ 41.
الضبعي عبد الله بن محمد بن أسماء البصري. 3/ 141.
الضبعي نصر بن عمران أبو جمرة، صاحب ابن عباس. 2/ 123.
الضبي أحمد بن الحسين بن مروان النيسابوري. 4/ 421.
الضبي أحمد بن عبدة. 3/ 205.
الضبي أحمد بن يونس الكوفي. 3/ 291.
الضبي جرير بن عبد الحميد. 2/ 404.
الضبي الحسين بن هارون البغدادي.
4/ 514.
الضبي داود بن عمرو بن زهير بن عمرو بن جميل البغدادي. 3/ 130.
الضبي عبد السيد بن أحمد. 7/ 354.
الضبي عبد الله بن شبيب أبو المظفر.
5/ 222.
الضبي عقبة بن مكرم الكوفي. 3/ 199.
الضبي عمار بن رزيق الكوفي. 2/ 267.
الضبي محمد بن إسماعيل بن أحمد.
9/ 343.
الضبي محمد بن فضيل بن غزوان الضبي مولاهم الكوفي. 2/ 447.
الضبي محمد بن المفضل بن سلمة بن عاصم. 4/ 40.
الضبي مغيرة بن مقسم. 2/ 151.
الضبي موسى بن داود الكوفي. 3/ 80.
الضحاك بن عثمان الحزامي المدني.
2/ 243.
الضحاك بن فيروز الديلمي الأبناوي. 2/ 76.
الضحاك بن مخلد الشيباني أبو عاصم النبيل محدث البصرة. 3/ 58.
الضحاك بن مزاحم الهلالي. 2/ 18.
الضراب الحسن بن إسماعيل المصري، أبو محمد. 4/ 493.
الضرير حفص بن عمر البصري. 3/ 97.
الضرير عمرو بن مرة المرادي الكوفي.
2/ 77.
الضرير هارون بن معروف أبو علي.
3/ 142.
ابن الضريس محمد بن أيوب بن يحيى البجلي الرازي. 3/ 397.
ابن الضعيف [أحمد بن يونس الغزي ثم الحلبي] شهاب الدين. 9/ 65.
ضمام بن إسماعيل المصري. 2/ 385.
ضمرة بن ربيعة [1] . 3/ 8. [1] في بعض المصادر «حمزة بن ربيعة» وهو خطأ.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 291

حرف الطاء الطائفي إبراهيم بن ميسرة الطائفي، صاحب أنس. 2/ 146.
الطائي داود بن نصير الكوفي، الزاهد.
2/ 284.
الطارمي عماد بن محمود المنلا.
10/ 345.
ابن طاش بصتي محمد البانقوسي الحلبي شمس الدين. 10/ 309.
طاشتكين أمير الحاج العراقي ويلقب بمجير الدين المستنجدي أبو سعيد. 7/ 15.
طاش كبري زاده أحمد بن مصلح الدين المشتهر بطاش كبري زادة. 10/ 514.
الطاطري مروان بن محمد الدمشقي، أبو بكر. 3/ 49.
ابن أبي طالب إبراهيم بن أبي طالب النيسابوري الحافظ. 3/ 400.
الطالقاني أحمد بن إسماعيل بن موسى الطالقاني القزويني أبو الخير. 6/ 492.
طالوت بن عباد البصري أبو عثمان.
3/ 173.
الطامذي عبد الله بن علي الأصبهاني أبو محمد. 6/ 345.
ابن أبي طاهر أحمد بن محمد بن أحمد الإسفراييني أبو حامد. 5/ 37.
طاهر بن أحمد بن بابشاذ المصري الجوهري النحوي أبو الحسن. 5/ 297.
طاهر بن أسد الشيرازي ثم البغدادي المواقيتي الطباخ أبو ياسر. 5/ 416.
طاهر بن الحسن بن عمر بن الحسن بن حبيب بن شريح الحلبي. 9/ 112.
طاهر بن الحسين. 3/ 35.
طاهر بن الحسين بن أحمد بن عبد الله بن القواس البغدادي أبو الوفاء. 5/ 326.
الطاهر بن الحسين بن عبد الرحمن الأهدل اليمني الشافعي، جمال الدين.
10/ 646.
طاهر بن سعد المردغاني كمال الدين.
6/ 110.
طاهر بن سهل بن بشر الإسفراييني الدمشقي أبو محمد. 6/ 160.
طاهر بن عبد الله بن طاهر بن الحسين الخزاعي أمير خراسان. 3/ 223.
طاهر بن عبد الله بن طاهر الطبري أبو الطيب.
5/ 215.
أبو الطاهر بن عبد الله المراكشي المالكي.
9/ 339.
الطاهر بن محمد بن الزكي القرشي الدمشقي.
7/ 131.
طاهر بن محمد الشحامي المستملي أبو عبد الرحمن. 5/ 345.
طاهر بن محمد بن طاهر المقدسي ثم الهمذاني أبو زرعة. 6/ 359.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 293

طاهر بن مفوز المعافري الشاطبي أبو الحسن.
5/ 359.
ابن طاهر المقدسي محمد بن طاهر بن علي بن أحمد الشيباني المقدسي أبو الفضل. 6/ 30.
طاهر بن نصر الله بن جهبل الكلابي الحلبي الملقب مجد الدين. 6/ 530.
ابن طاووس أحمد بن الخضر بن هبة الله بن أحمد أبو المعالي. 7/ 204.
ابن طاووس الخضر بن هبة الله بن أحمد الدمشقي. 6/ 430.
طاووس بن كيسان اليماني الجندي الخولاني.
2/ 40.
ابن طاووس هبة الله بن أحمد بن عبد الله البغدادي. 6/ 187.
ابن طاووس هبة الله بن الخضر بن هبة الله بن أحمد السديد. 7/ 147.
الطاووسي أحمد بن عبد المنعم بن أبي الغنائم القزويني. 8/ 20.
الطاووسي عزيز بن محمد بن العراقي القزويني. 6/ 563.
الطائع لله عبد الكريم بن المطيع لله، الفضل بن المقتدر جعفر، بن المعتضد أحمد بن الموفق العباسي أبو بكر.
4/ 498.
الطائفي محمد بن مسلم المكي. 2/ 347.
الطائي أحمد بن حرب الموصلي.
3/ 282.
الطائي تميم بن طرفة الكوفي. 1/ 376.
الطائي حسن بن قحطبة بن شبيب.
2/ 360.
الطائي زيد بن أخزم الشهيد النبهاني البصري. 3/ 257.
الطائي سعد بن إبراهيم الحنبلي البغدادي.
8/ 603.
الطائي سليمان بن خالد بن نعيم بن مقدم بن محمد البساطي أبو الربيع. 8/ 500.
الطائي سليمان بن سيف بن يحيى بن درهم الحراني. 3/ 306.
الطائي علي بن حرب الموصلي أبو الحسن.
3/ 282.
الطائي محمد بن أحمد بن محمد بن يعقوب بن مجاهد المتكلم صاحب الأشعري. 4/ 383.
الطائي محمد بن عوف بن سفيان أبو جعفر.
3/ 306.
الطائي محمد بن محمد بن علي الهمذاني أبو الفتوح. 6/ 292.
الطائي محمد بن الشيخ محيي الدين محمد بن العربي. 7/ 488.
الطائي محمد بن يحيى بن عمر بن علي بن حرب الموصلي. 4/ 220.
الطائي الهيثم بن عدي الكوفي. 3/ 39.
طباخ الصوفية محمد بن محمد بن عيسى بن حسن القاهري. 8/ 91.
ابن الطباخ المبارك بن علي بن الحسين بن عبد الله بن محمد البغدادي. 6/ 418.
ابن الطباخ يحيى بن أبي الفتح بن عمر الحراني. 7/ 57.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 294

الطباطبي إبراهيم بن أحمد بن عبد الكافي.
9/ 444.
ابن الطباع إسحاق بن عيسى البغدادي.
3/ 70.
ابن الطباع محمد بن عيسى الحافظ أبو جعفر. 3/ 112.
ابن الطبر هبة الله بن أحمد بن عمر الحريري البغدادي. 6/ 160.
الطبراني سليمان بن أحمد بن أيوب.
4/ 310.
ابن طبرزد عمر بن محمد بن معمر الدارقزي. 7/ 49.
الطبرخي محمد بن العباس الخوارزمي أبو بكر. 4/ 434.
الطبري إبراهيم بن أحمد المقرئ المعدل.
4/ 497.
الطبري إبراهيم بن محمد المكي الشافعي.
8/ 103.
الطبري أحمد بن صالح المصري.
3/ 222.
الطبري أحمد بن عبد الله بن محمد بن أبي بكر. 7/ 743.
الطبري أحمد بن محمد بن محمد بن أحمد.
8/ 324.
الطبري الحسن بن القاسم أبو علي.
4/ 261.
الطبري الحسين بن علي بن الحسين.
5/ 420.
الطبري عبد الكريم بن عبد الصمد القطان.
5/ 338.
الطبري عبد الله بن محمد بن محمد بن عبد الله المكي. 8/ 511.
ابن الطبري عبد اللطيف بن عبد الوهاب بن محمد. 7/ 232.
الطبري علي بن أبي القاسم بن أبي زرعة.
6/ 141.
الطبري طاهر بن عبد الله بن طاهر أبو الطيب. 5/ 215.
الطبري محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله. 9/ 167.
الطبري محمد بن جرير أبو جعفر. 4/ 53.
ابن الطبري محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن خلف الخزرجي.
9/ 139.
الطبري محمد بن محمد بن عثمان. 8/ 463.
الطبري محمد بن محمد بن محب الدين.
8/ 165.
الطبري منصور بن أبي الحسن، أبو الفضل.
6/ 524.
الطبسي محمد بن أحمد بن أبي جعفر المحدث. 5/ 352.
الطبلاوي محمد بن سالم الطبلاوي.
10/ 506.
الطبلني محمد الطبلني شمس الدين.
10/ 538.
الطبيب إبراهيم بن ثابت بن قرة. 3/ 367.
ابن الطبيز عبد الرحمن بن عبد العزيز الحلبي السراج الرامي. 5/ 154.
ابن الطحان أحمد بن إبراهيم بن سالم المنبجي. 8/ 471.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 295

الطحان أحمد بن عمرو بن جابر، أبو بكر.
4/ 182.
الطحاوي أحمد بن محمد بن سلامة الحنفي الأزدي الحجري. 4/ 105.
الطحان خالد بن عبد الله الواسطي.
2/ 354.
الطحان عبد الباقي بن محمد البغدادي.
5/ 157.
ابن الطحان عبد الرحمن بن يوسف بن أحمد بن سليمان. 9/ 373.
ابن الطحان محمد بن أيوب بن علي «شمس الدين» . 8/ 203.
ابن الطحان يوسف بن أحمد بن سليمان.
8/ 447.
الطرابلسي أحمد بن إبراهيم بن خليل.
9/ 508.
الطرابلسي أحمد بن حمزة التركي الدمشقي.
10/ 137.
ابن الطرابلسي حاتم بن محمد التميمي القرطبي. 5/ 296.
الطرابلسي عبد الرحمن بن مكي بن عبد الرحمن المغربي. 7/ 438.
الطرابلسي عبد الرحيم بن محمد بن أبي بكر. 9/ 350.
الطرابلسي عبد الوهاب بن محمد بن أحمد بن أبي بكر الحنفي. 9/ 202.
الطرابلسي علي بن ياسين الحنفي نور الدين. 10/ 351.
الطرابلسي محمد بن أحمد بن أبي بكر.
8/ 615.
الطرابلسي محمد بن خليل الشافعي.
10/ 121.
الطرابلسي محمد بن عبد الله الحلبي الشافعي. 8/ 452.
ابن الطراح يحيى بن علي المدبر «أبو محمد» . 6/ 187.
طراد السلمي السنبسي البلنسي المعروف بزربول الأدب. 6/ 148.
طراد بن محمد علي الهاشمي العباسي الزينبي البغدادي أبو الفوارس. 5/ 399.
الطرازي علي بن محمد بن محمد بن أحمد بن عثمان البغدادي النيسابوري.
5/ 115.
الطرائفي أحمد بن عبدوس العنزي.
4/ 244.
الطرائفي عثمان بن عبد الرحمن الحراني.
3/ 13.
ابن طرخان إسحاق بن طرخان بن ماضي.
7/ 351.
ابن طرخان عمر بن يحيى المعري البعلبكي.
7/ 787.
ابن طرخان محمد بن طرخان بن بلتكين بن مبارز التركي ثم البغدادي أبو بكر.
6/ 67.
ابن طرخان محمد بن طرخان بن أبي الحسن السلمي الدمشقي الصالحي، تقي الدين.
7/ 325.
ابن طرخان محمد بن عبد الخالق الأموي الإسكندراني. 7/ 703.
ابن طرخان معتمر بن سليمان بن طرخان

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 296

التيمي أبو محمد. 2/ 398.
الطرسوسي أبو بكر بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد. 8/ 451.
الطرسوسي عبد الجبار بن أحمد أبو القاسم.
5/ 100.
الطرسوسي محمد بن إبراهيم بن مسلم أبو أمية. 3/ 308.
الطرسوسي محمد بن إسماعيل الأصبهاني.
6/ 524.
الطرسوسي يحيى بن بطريق الدمشقي.
6/ 173.
الطرطوشي محمد بن الوليد القرشي الفهري الأندلسي المالكي أبو بكر. 6/ 102.
الطريثيثي أحمد بن علي بن حسين بن زكريا، أبو بكر، ويعرف بابن زهراء.
5/ 414.
الطريثيثي مسعود بن محمد بن مسعود.
6/ 432.
الطّريني أبو بكر بن عمر بن محمد المحلّي.
9/ 258.
الطستي عبد الصمد بن علي الوكيل.
4/ 244.
ططر بن عبد الله الظاهري. 9/ 241.
الطعماني عيسى بن محمد بن عيسى المروزي. 3/ 388.
طغتكين أتابك ظهير الدين. 6/ 108.
طغتكين بن أيوب بن شاذي الملقب بسيف الإسلام. 6/ 510.
الطغرائي الحسين بن علي الأصبهاني.
6/ 68.
طغرل بك شاه بن أرسلان شاه بن طغرل بك بن محمد شاه السلجوقي. 6/ 493.
طغريل شهاب الدين الخادم أتابك. 7/ 255.
ابن الطفال محمد بن الحسين بن محمد النيسابوري. 5/ 206.
الطفاوي محمد بن عبد الرحمن الطفاوي البصري. 2/ 397.
الطفري المبارك بن كامل بن محمد بن الحسين البغدادي. 6/ 221.
طفيق أحمد بن الحسن بن أبي بكر الرهاوي. 8/ 413.
ابن الطفيل يوسف بن هبة الله بن محمود الدمشقي. 6/ 558.
طقتمش خان التركي. 8/ 603.
طقطق محمد بن عمر بن مشرف الأنصاري الشيرازي. 8/ 485.
طقطاي بن منكوتمر بن طغاي بن باطو بن جنكز خان المغلي التتري. 8/ 73.
طقطقية [1] المغلي الجنكزخاني دست القفجاق. 8/ 56.
ابن طلاب أحمد بن الحسين بن أحمد بن طلاب الدمشقي المشغراني أبو الجهم.
4/ 92.
ابن طلاب الحسين بن أحمد بن محمد القرشي الدمشقي. 5/ 301.
ابن الطلاع محمد بن فرج أبو عبد الله.
5/ 418. [1] تنبيه: كذا في الكتاب وفي بعض المصادر:
«طقطاي» وفي بعضها الآخر «طقططاي» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 297

طلائع بن رزيك الأرمني ثم المصري.
6/ 296.
ابن الطلاية أحمد بن أبي غالب بن أحمد البغدادي. 6/ 241.
أبو طلحة الأنصاري [زيد بن سهل بن الأسود بن حرام الخزرجي الأنصاري] .
1/ 200.
طلحة بن أحمد بن طلحة بن أحمد بن الحسين بن سليمان العاقولي أبو البركات.
6/ 56.
طلحة بن عبد الله بن عوف الزهري. 1/ 390.
طلحة بن عبيد الله القرشي التيمي. 1/ 206.
طلحة بن علي بن الصقر الكتاني البغدادي أبو القاسم. 5/ 112.
طلحة بن محمد بن جعفر أبو القاسم.
4/ 422.
طلحة بن محمد بن يحيى الجهمي، نجم الدين. 10/ 88.
طلحة بن مصرف اليامي الهمداني الكوفي.
2/ 65.
طلحة بن مظفر بن غانم بن محمد العلثي أبو محمد تقي الدين. 6/ 512.
طلق بن غنام النخعي الكوفي. 3/ 55.
الطلمنكي أحمد بن محمد بن عبد الله المعافري. 5/ 147.
ابن طليان محمد بن مصطفى بن موسى بن طليان. 10/ 295.
طليحة بن خويلد الأسدي. 1/ 175.
الطليطلي إبراهيم بن محمد الضرير.
6/ 207.
الطنافسي علي بن محمد بن إسحاق الكوفي. 3/ 138.
الطنافسي عمر بن عبيد الكوفي. 2/ 385.
الطنافسي محمد بن عبيد الأحدب الكوفي.
3/ 29.
الطنافسي يعلى بن عبيد، أبو يوسف.
3/ 47.
الطنبذي أحمد بن محمد بن عمر بن محمد.
9/ 123.
الطنتدائي محمد بن أنس الحنفي.
9/ 128.
الطنيخي محمد بن محمود المصري.
10/ 491.
طه بن إبراهيم بن أبي بكر الإربلي كمال الدين أبو محمد. 7/ 623.
الطهراني محمد بن حماد الرازي.
3/ 303.
طهمان عثمان. 1/ 316.
الطهماني محمد بن عبد الله بن محمد بن حمدويه الضبي النيسابوري. 5/ 33.
الطواشي علي بن عبد الله اليمني.
8/ 227.
الطواويسي محمد بن محمد بن أحمد بن طوق الكاتب. 9/ 24.
الطوسي إبراهيم بن إسماعيل العنبري.
3/ 334.
الطوسي أحمد بن محمد بن عبد القاهر.
6/ 122.
الطوسي أحمد بن محمد الغزالي. 6/ 99.
الطوسي أحمد بن مسروق الزاهد. 3/ 415.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 298

الطوسي حاجب بن أحمد بن يرحم.
4/ 197.
الطوسي الحسن بن علي بن إسحاق أبو علي. 5/ 362.
الطوسي الحسين بن الحسن بن أيوب (أبو عبد الله) . 4/ 219.
الطوسي عبد العزيز بن محمد بن علي الدمشقي. 8/ 27.
الطوسي عبد الله بن أحمد بن محمد بن عبد القاهر البغدادي. 6/ 431.
الطوسي عبد الله بن علي بن إسحاق.
5/ 422.
الطوسي عبد الله بن علي السراج أبو نصر.
4/ 413.
الطوسي محمد بن أحمد بن زهير أبو الحسن. 4/ 83.
الطوسي محمد بن أسلم الزاهد. 3/ 192.
الطوسي محمد بن الحسن بن أبي جعفر أبو الحسن. 6/ 207.
الطوسي محمد بن محمد بن حسن.
7/ 591.
الطوسي محمد بن محمد الطوسي الشافعي، أبو النضر. 4/ 237.
الطوسي محمد بن محمود بن محمد بن شهاب الدين أبو الفتح. 6/ 534.
الطوسي المؤيد بن محمد بن علي بن حسن. 7/ 138.
الطوسي نصر بن محمد بن أحمد بن يعقوب العطار. 4/ 436.
الطوسي نصوح الطوسي. 10/ 177.
الطوفي سليمان بن عبد القوي الصرصري.
8/ 71.
ابن طوق أحمد بن عبد الباقي بن الحسن الموصلي. 5/ 253.
ابن طوق أحمد بن محمد بن أحمد الدمشقي الشافعي. 10/ 98.
ابن طوق محمد بن محمد بن أحمد بن طوق الطواويسي. 9/ 24.
ابن طولون أحمد أبو العباس (السلطان) .
3/ 295.
ابن طولون الدمشقي محمد بن علي بن محمد الصالحي الحنفي، المؤرخ. 10/ 428.
ابن طولون الزرعي يوسف بن محمد بن علي بن طولون الزرعي الدمشقي الحنفي.
10/ 318.
الطوماري عيسى بن محمد البغدادي أبو علي. 4/ 311.
طومان باي، سيف الدين، الملك العادل.
10/ 39.
طوير الليل محمد بن علي البارنباري.
8/ 82.
طويس المغني مولى أروى بنت كريز أم عثمان بن عفان. 1/ 362.
ابن الطويل أحمد بن إبراهيم بن أحمد الشماع. 10/ 474.
الطويل محمد بن علي القاهري كمال الدين.
10/ 307.
ابن الطويلة عبد الله بن أبي بكر بن هبة الله البغدادي. 6/ 537.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 299

حرف الظاء الظافر بالله إسماعيل بن الحافظ لدين الله.
6/ 251.
ظافر بن الحسين الأزدي المصري أبو منصور.
6/ 537.
ظافر بن طاهر بن ظافر بن إسماعيل بن سحم الأزدي الإسكندراني المالكي المطرز أبو المنصور. 7/ 371.
ظافر بن القاسم بن منصور بن عبد الله بن خلف بن عبد الغني الجذامي الإسكندري أبو المنصور المعروف ب: الحداد. 6/ 149.
الظافري مرجان بن عبد الله الأمير.
10/ 215.
ظالم بن سراق أبو صفرة. 1/ 334.
ظالم بن عمرو الدؤلي أبو الأسود. 1/ 297 و 396.
الظاهري آق سنقر شمس الدين المعروف بالفارقاني. 7/ 622.
الظاهري إبراهيم بن شيخ المحمودي الملك المؤيد أبوه. 9/ 232.
ابن الظاهري أحمد بن محمد بن عبد الله الحلبي. 7/ 759.
الظاهري شهاب الدين أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الله الدمشقي. 8/ 303.
الظاهري عثمان بن أحمد فخر الدين.
8/ 164.
ابن الظاهري محمد بن أحمد بن عبد الرحمن الدمشقي. 8/ 564.
الظاهري محمد بن داود بن علي أبو بكر.
3/ 412.
ابن الظريف أحمد بن علي بن إسماعيل البلبيسي. 9/ 135.
ظريف بن محمد بن عبد العزيز الحيري النيسابوري أبو الحسن. 6/ 89.
الظفري علي بن عقيل بن محمد البغدادي أبو الوفاء. 6/ 58.
الظني محمد شمس الدين. 10/ 368.
ابن الظهير أحمد بن محمد بن قيس.
8/ 272.
ظهير الدين الأردبيلي الحنفي المولى.
10/ 240.
ابن الظهير محمد بن إبراهيم بن محمد بن علي الجزري. 9/ 56.
ابن ظهيرة إبراهيم بن برهان الدين بن ظهيرة. 10/ 479.
ابن ظهيرة إبراهيم بن علي بن محمد بن أحمد المكي القرشي. 9/ 525.
ابن ظهيرة أحمد بن ظهيرة بن عطية المخزومي المكي. 8/ 551.
ابن ظهيرة أحمد بن محمد بن عبد الله المخزومي. 9/ 258.
ظهيرة بن حسين بن علي بن أحمد بن عطية بن ظهيرة القرشي المخزومي المكي.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 301

حرف العين عابد [1] جلبي عبد العزيز بن يوسف بن حسين الرومي الحنفي. 10/ 251.
العابر محمد بن أبي بكر بن إبراهيم الجعبري. 9/ 115.
ابن عات أحمد بن هارون بن أحمد بن جعفر النقري. 7/ 68.
العاتكي علي بن يوسف بن أحمد الدمشقي الشافعي. 10/ 40.
العاتكي محمد بن عمر بن سوار الدمشقي العاتكي. 10/ 498.
العاجلي خالد بن قاسم الحلبي. 9/ 310.
ابن العادل محمد بن العادل أبي بكر محمد بن أيوب أبو المعالي. 7/ 301.
عارم محمد بن الفضل السدوسي البصري أبو النعمان. 3/ 113.
العاشق سليمان بن داود بن سليمان المزي.
8/ 578.
أبو العاص بن الربيع لقيط بن الربيع العبشمي ابن أخت خديجة. 1/ 152.
ابن أبي عاصم أحمد بن عمرو بن أبي عاصم النبيل الشيباني. 3/ 364.
عاصم بن الحسن العاصمي الكرخي ابو الحسين. 5/ 353.
عاصم بن سليمان الأحول. 2/ 195.
عاصم بن ضمرة السلولي. 1/ 312.
عاصم بن عدي سيد بني العجلان. 1/ 238.
عاصم بن علي بن عاصم الواسطي الحافظ أبو الحسن. 3/ 99.
عاصم بن عمر بن الخطاب. 1/ 300.
عاصم بن عمر بن قتادة بن النعمان الأنصاري.
2/ 89.
عاصم بن أبي النجود الكوفي الأسدي مولاهم، أحد القراء السبعة. 2/ 122.
العاصمي عاصم بن الحسن الكرخي.
5/ 353.
عاصم بن يوسف اليربوعي الكوفي الخياط.
3/ 96.
عاقل بن البكير. 1/ 115.
العاقولي أحمد بن الحسن بن أبي البقاء «المقرئ» . 7/ 59.
العاقولي طلحة بن أحمد بن طلحة بن أحمد أبو البركات. 6/ 56.
ابن العاقولي عبد الله بن محمد بن علي الواسطي. 8/ 152.
ابن العاقولي محمد بن محمد بن عبد الله الواسطي البغدادي. 8/ 599.
ابن العالي أحمد بن محمد بن منصور البوشنجي. 5/ 94.
أبو العالية رفيع بن مهران الرياحي.
1/ 367. [1] تنبيه: تصحف اسمه في الكتاب إلى «عائد» وذلك من أخطاء الطبع، والصواب ما أثبته هنا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 303

عامر بن أبي ربيعة. 1/ 201.
عامر بن سعد بن أبي وقاص الزهري.
2/ 23.
أبو عمرو عامر بن شراحيل بن معبد الشعبي.
2/ 24.
عامر بن طاهر العدني اليماني ملك صنعاء.
9/ 460.
عامر بن عبد الوهاب سلطان اليمن السلطان الملك الظافر. 10/ 172.
ابن أبي عامر محمد بن إبراهيم بن محمد الحنفي المقرئ. 10/ 16.
عامر بن أبي موسى الأشعري أبو بردة.
2/ 24.
عامر بن واثلة بن الأسقع الكناني الليثي أبو الطفيل. 1/ 403.
عامر بن أبي وقاص أخو سعد. 1/ 161.
العامري أحمد بن عبد الرحمن بن أبي بكر الرملي. 9/ 482.
العامري أحمد بن علي اليمني. 8/ 120.
العامري أشهب بن عبد العزيز. 3/ 24.
العامري أبو بكر بن علي بن سالم بن أحمد الكناني. 9/ 183.
العامري الحسن بن علي بن عفان الكوفي.
3/ 297.
العامري خلف بن أيوب أبو سعيد. 3/ 70.
العامري زرارة بن أوفى أبو حاجب.
1/ 369.
العامري سالم بن محمد بن سالم اليمني.
7/ 240.
العامري عبد الله بن محمد بن حسان بن رافع. 7/ 713.
العامري عبد اللطيف بن محمد بن الحسين بن رزين. 8/ 48.
العامري عثمان بن عبد الله. 8/ 604.
العامري علي بن عثام بن علي الكوفي.
3/ 132.
العامري عيسى بن أبي الحرم المصري السديد. 7/ 426.
العامري محمد بن حسان بن رافع بن سمير.
7/ 398.
العامري محمد بن عمرو بن عطاء المدني.
2/ 61.
العامري محمد بن محمد بن محمد بن عبد الله بن بدر بن عثمان بن جابر الغزي العامري. 10/ 593.
العامري يزيد بن الأصم. 2/ 21.
ابن عامرية علي بن عبد الله النحريري نور الدين. 9/ 289.
العاملي محمد بن بكار بن بلال. 3/ 78.
عائذ الله بن عبد الله، أبو إدريس الخولاني.
1/ 327.
ابن عائذ يحيى بن مالك الأندلسي «أبو زكريا» . 4/ 416.
عائشة الباعونية عائشة بنت يوسف بن أحمد بن ناصر بنت الباعوني، المعروفة بالباعونية. 10/ 157.
عائشة بنت أبي بكر بن الشيخ أبي عبد الله محمد بن عمر بن قوام البالسية. 9/ 54.
عائشة بنت أبي بكر الصديقة بنت الصديق، أم المؤمنين. 1/ 258.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 304

عائشة بنت الحسن الوركانية الأصبهانية.
5/ 256.
عائشة بنت سعد بن أبي وقاص. 2/ 82.
عائشة بنت السيف أبي بكر بن عيسى بن منصور بن قواليج الدمشقية. 8/ 561.
عائشة بنت طلحة التيمية. 2/ 12.
عائشة بنت علي بن محمد بن عبد الغني بن منصور الدمشقية. 9/ 165.
عائشة بنت علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن أبي الفتح بن هاشم بن إسماعيل بن إبراهيم بن نصر الله. العسقلانية الأصل.
9/ 342.
عائشة بنت عيسى بن الموفق المقدسي.
7/ 765.
عائشة بنت محمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة المقدسي محدثة دمشق. 9/ 178.
عائشة بنت محمد بن علي بن البل البغدادي.
7/ 366.
عائشة بنت محمد بن المسلم الحرانية.
8/ 199.
عائشة بنت المستنجد بالله بن المقتفي.
7/ 360.
عائشة بنت معمر بن الفاخر الأصبهانية أم حبيبة. 7/ 48.
عائشة بنت يوسف بن أحمد بن ناصر بنت الباعوني. المعروفة بالباعونية. 10/ 157.
العبابي يحيى بن أحمد بن حسن. 9/ 338.
ابن عباد أبو بكر بن هلال الحنفي «معيد الشبلية» . 7/ 637.
ابن عباد الصاحب بن عباد بن العباس الطالقاني. 4/ 449.
عباد بن عباد بن المهلب البصري أبو معاوية.
2/ 360.
عباد بن العوام الواسطي. 2/ 388.
عباد بن محمد بن إسماعيل بن عباد اللخمي أبو عمرو الشهير ب: المعتضد بالله.
5/ 270.
ابن عباد محمد بن إسماعيل بن قريش اللخمي الإشبيلي ابو القاسم. 5/ 161.
عباد بن منصور الناجي. 2/ 241.
عباد بن يعقوب الأسدي الرواجني الكوفي الحافظ. 3/ 231.
العباداني أحمد بن سليمان بن أيوب.
4/ 239.
العباداني جعفر بن محمد القرشي البصري.
5/ 404.
ابن عبادة الصالحي عبد الكريم بن قطب الدين محمد بن عبادة الصالحي الحنبلي.
10/ 505.
عبادة بن الصامت. 1/ 200.
عبادة بن عبد الغني بن عبادة الحراني ثم الدمشقي أبو محمد. 8/ 207.
ابن عبادة محمد بن محمد السعدي الأنصاري. 9/ 216.
عبادة بن علي بن صالح بن عبد المنعم بن مرابع بن نجم بن فضل الله بن فهد بن عمرو الأنصاري، الخزرجي. 9/ 376.
عبادة بن نسي الكندي قاضي طبرية. 2/ 85.
العبادي أحمد بن أبي بكر العبادي. 9/ 13.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 305

العباديّ أحمد بن قاسم العبّاديّ. 10/ 636.
العبادي عبد القادر بن لطف الله بن الحسين بن محمد السعدي الشافعي ابن المحجوب. 10/ 446.
العبّادي عمر بن حسين بن حسن بن علي القاهري الأزهري. 9/ 511.
العبادي محمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن عبد الله الهروي أبو عاصم.
5/ 251.
العباري محمد بن منصور الإسكندراني أبو القاسم. 7/ 540.
العباس بن الأحنف أحد الشعراء المجيدين.
2/ 430.
أبو العباس البرمكي أحمد بن عمر بن أحمد بن إبراهيم. 5/ 183.
أبو العباس البصير أحمد بن محمد بن الحسين الرازي. 4/ 517.
عباس الترقفي، أحد الثقات العباد.
3/ 288.
أبو العباس الحريثي المصري الشافعي.
10/ 371.
عباس بن حسين بن بدر التميمي. 8/ 474.
أبو العباس الشيعي. 3/ 415.
العباس بن عبد العظيم العنبري البصري الحافظ أبو الفضل. 3/ 215.
العباس بن عبد المطلب عم رسول الله صلى الله عليه وسلم.
1/ 194.
عباس بن عبد المؤمن بن عباس الكفرماوي الحازمي. 8/ 488.
عباس بن علي بن داود بن يوسف بن عمر بن علي بن رسول اليماني الملك الأفضل صاحب زبيد وتعز. 8/ 443.
العباس بن الفرج أبو الفضل الملقب بالرياشي. 3/ 257.
العباس بن الفضل بن زكريا بن نضرويه النضروي أبو منصور. 4/ 391.
أبو العباس القرطبي أحمد بن عمر بن إبراهيم الأنصاري. 7/ 473.
عباس بن محمد الدوري الحافظ أبو الفضل.
3/ 302.
العباس بن المتوكل بن المعتضد أمير المؤمنين. 9/ 295.
العباس بن محمد بن نصر بن السري أبو الفضل. 4/ 291.
العباس بن الوليد بن مزيد العذري البيروتي.
3/ 300.
العباس بن يزيد بن أبي حبيب البحراني البصري أبو الفضل الملقب ب (عباسويه) .
3/ 263.
عباسويه العباس بن يزيد بن أبي حبيب البحراني البصري. 3/ 263.
العباسي إبراهيم بن داود بن أمير المؤمنين المعتضد. 9/ 318.
العباسي إبراهيم بن المهدي بن محمد المنصور الأسود. 3/ 108.
العباسي أحمد بن الحسن. 9/ 457.
العباسي سعيد بن الحسين بن سعيد المأموني. 6/ 423.
العباسي عبد القاهر بن عبد السلام أبو الفضل. 5/ 405.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 306

عبثر بن القاسم أبو زبيد الكوفي. 2/ 348.
عبد الأحد بن عبد الله الشهير بقرا أوغلي أحمد وقيل عبد الأحد بن عبد الله.
10/ 344.
عبد الأحد بن أبي القاسم بن عبد الغني بن فخر الدين بن تيمية الحراني أبو البركات.
8/ 55.
عبد بن أحمد بن محمد بن عبد الله بن غفير الهروي الأنصاري أبو ذر. 5/ 164.
عبد الأعلى بن حماد النرسي الحافظ.
3/ 170.
عبد الأعلى بن عبد الأعلى السامي البصري القرشي أبو محمد. 2/ 412.
عبد الأعلى بن مسهر الغساني الدمشقي أبو مسهر. 3/ 90.
عبد الله الإلهي الصوفي. 9/ 539.
عبد الأول بن عيسى السجزي ثم الهروي الماليني أبو الوقت المعروف بمسند الدنيا.
6/ 275.
عبد الأول بن محمد بن إبراهيم بن أحمد المرشدي المكي. 9/ 468.
عبد الباقي بن حمزة بن الحسين الحداد أبو الفضل. 5/ 405.
عبد الباقي بن عبد المجيد بن عبد الله اليماني الأصل المكي أبو المحاسن. 8/ 241.
عبد الباقي بن عثمان الهمذاني أبو العز.
7/ 15.
عبد الباقي بن علاء الدين العربي الحلبي الحنفي. 10/ 526.
عبد الباقي بن قانع بن مرزوق الحافظ أبو الحسين. 4/ 270.
عبد الباقي بن محمد البغدادي الطحان أبو القاسم. 5/ 157.
عبد الباقي بن محمد بن غالب الأزجي العطار أبو منصور. 5/ 308.
عبد الباقي بن يوسف المراغي أبو تراب.
5/ 402.
ابن عبد البر عبد الله بن محمد السبكي أبو ذر. 8/ 496.
عبد البر بن عمر بن مفلح أبو عبد الله، شمس الدين. 10/ 524.
عبد البر بن محمد صدر الدين المعروف بابن رزين. 7/ 752.
عبد البر بن محمد أبي الفضل محمد بن الشحنة الحنفي، سري الدين أبو البركات.
10/ 141.
ابن عبد البر يوسف بن عبد الله بن محمد بن عبد البر بن عاصم. 5/ 266.
ابن عبد الجبار أحمد بن الحسن بن عبد الجبار. 4/ 29.
عبد الجبار بن أحمد الطرسوسي أبو القاسم.
5/ 100.
عبد الجبار بن أحمد بن محمد بن عبد الجبار بن توبة الأسدي العكبري. 6/ 177.
عبد الجبار بن أحمد الهمذاني الأسداباذي المعتزلي أبو الحسن. 5/ 78.
عبد الجبار بن عبد الخالق بن محمد بن نصر جلال الدين أبو محمد. 7/ 652.
عبد الجبار بن عبد الصمد بن إسماعيل السلمي الدمشقي المؤدب أبو هاشم. 4/ 340.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 307

عبد الجبار بن عبد الله بن إبراهيم بن برزة الرازي الجوهري أبو الفتح. 5/ 291.
عبد الجبار بن عبد الله المعتزلي الحنفي الخوارزمي عالم الدشث، صاحب تيمورلنك. 9/ 79.
عبد الجبار بن العلاء بن عبد الجبار البصري ثم المكي العطار أبو بكر. 3/ 223.
عبد الجبار بن محمد بن أحمد الخواري أبو محمد. 6/ 172 و 185.
عبد الجبار بن محمد بن عبد الله بن أبي الجراح المرزباني المروزي الجراحي أبو محمد.
5/ 65.
عبد الجبار بن يوسف البغدادي. 6/ 452.
عبد الجليل بن سالم بن عبد الرحمن الرويسوني. 8/ 363.
عبد الجليل بن أبي أسعد الهروي المعدل أبو محمد. 6/ 340.
عبد الجليل بن أبي غالب بن مندويه الأصبهاني أبو مسعود. 7/ 78.
عبد الجليل بن محمد بن عبد الواحد الأصبهاني أبو مسعود المعروف بكوتاه. 6/ 277.
عبد الحافظ بن بدران بن شبل المقدسي النابلسي. 7/ 772.
عبد الحق بن إبراهيم بن محمد بن نصر الإشبيلي المرسي الرقوطي الأصل قطب الدين أبو محمد ويعرف بابن سبعين.
7/ 573.
عبد الحق أحمد بن أحمد بن عبد الحق.
10/ 644.
ابن عبد الحق أحمد بن عبد الحق بن محمد المالكي المالقي. 8/ 348.
ابن عبد الحق أحمد بن علي بن محمد الدمشقي الحنفي. 9/ 29.
عبد الحق بن خلف بن عبد الحق الدمشقي أبو محمد. 7/ 366.
عبد الحق بن أبي سعيد المريني، صاحب فاس السلطان. 9/ 457.
عبد الحق بن عبد الخالق بن أحمد اليوسفي أبو الحسين. 6/ 415.
عبد الحق بن عبد الرحمن بن عبد الله الأزدي الإشبيلي الحافظ أبو محمد ويعرف بابن الخراط. 6/ 444.
ابن عبد الحق محمد بن إبراهيم بن علي بن أحمد بن الدمشقي بن قاضي الحصن.
8/ 420.
عبد الحق بن محمد البلاطنسي الشافعي زين الدين. 10/ 126.
عبد الحق بن محمد بن عبد الحق السنباطي القاهري، الشافعي. 10/ 248.
عبد الحليم بن عبد السلام بن عبد الله بن تيمية الحراني شهاب الدين أبو المحاسن وأبو أحمد. 7/ 656.
عبد الحليم بن علي القسطموني الرومي الحنفي، حليمي. 10/ 172.
عبد الحليم بن محمد بن ابي القاسم الخضر بن محمد بن تيمية أبو محمد بن الشيخ فخر الدين أبو محمد. 7/ 19.
عبد الحليم بن مصلح المنزلاوي الصوفي.
10/ 249.
عبد الحميد بن أحمد بن خولان البنا. 8/ 13.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 308

عبد الحميد بن أبي أويس المدني أبو بكر.
3/ 8.
عبد الحميد بن بيان الواسطي. 3/ 202.
عبد الحميد بن جعفر الأنصاري المدني.
2/ 243.
عبد الحميد بن الشرف، القسطموني الرومي الحنفي. 10/ 378.
عبد الحميد بن عبد الرحمن الحماني الكوفي أبو يحيى. 3/ 9.
عبد الحميد بن عبد الرحمن بن عبد الحميد الجيلوني الشيرازي. 8/ 167.
عبد الحميد بن عبد العزيز الحنفي أبو خازم.
3/ 388.
عبد الحميد بن عبد الهادي بن يوسف المقدسي الجماعيلي المعروف بالعماد. 7/ 506.
عبد الحميد بن عيسى بن عمريه بن يوسف بن خليل بن عبد الله بن يوسف التبريزي الشافعي المعروف بشمس الدين الخسروشاهي. 7/ 441.
عبد الحميد بن مري بن ماضي المقدسي أبو أحمد. 7/ 163.
عبد الحميد بن محمد بن سعد الصالحي الطيان. 7/ 360.
عبد بن الحميد بن محمد بن سعد الصالحي الطيان. 7/ 360.
عبد بن حميد الكشي الحافظ أبو محمد واسمه عبد الحميد. 3/ 227.
عبد الخالق بن أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف البغدادي أبو الفرج.
6/ 245.
عبد الخالق بن أسد الدمشقي أبو محمد.
6/ 352.
عبد الخالق بن الأنجب بن معمر ضياء الدين أبو محمد المعروف بالبشيري. 7/ 423.
عبد الخالق بن الحسن بن أبي روبا السقطي المعدل البغدادي أبو محمد. 4/ 292.
عبد الخالق بن زاهر بن طاهر الشحامي الشروطي المستملي أبو منصور. 6/ 253.
عبد الخالق بن عبد السلام بن سعيد بن علوان البعلبكي أبو محمد. 7/ 760.
عبد الخالق بن عبد الصمد بن البدن البغدادي الصفار أبو المعالي. 6/ 191.
عبد الخالق بن عبد الوهاب بن محمد الصابوني المالكي الخفاف أبو محمد الضرير.
6/ 506.
عبد الخالق بن علي بن الحسين بن الفرات المالكي. 8/ 570.
عبد الخالق بن عيسى بن أحمد أبو جعفر.
5/ 302.
عبد الخالق بن فيروز الجوهري الهمذاني.
6/ 494.
عبد الخالق أبو المعالي محمد بن محمد الشعيبي الإسفرايني. 8/ 543.
عبد الخالق الميقاتي الحنفي المصري.
10/ 250.
عبد الخالق بن هبة الله بن البندار الحريمي أبو محمد. 6/ 522.
عبد الخلاق بن أحمد بن الفرزان. 9/ 382.
عبد الدائم بن أحمد بن عبد الدائم المقدسي تاج الدين. 7/ 684.
ابن عبد الدائم أحمد بن عبد الدائم بن نعمة.
7/ 567.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 309

عبد الدائم بن الحسين الهلالي الحوراني الدمشقي. 5/ 256.
ابن عبد الدائم محمد بن محمد بن محمد الباهلي. 9/ 208.
ابن عبد الدائم محمد بن يوسف بن أحمد الحلبي. 8/ 446.
ابن عبد ربّه أحمد بن محمد القرطبي.
4/ 146.
عبد ربه بن نافع الكوفي الحناط أبو شهاب.
2/ 329.
عبد الرحمن بن إبراهيم بن أحمد بن عبد الرحمن بن إسماعيل بن منصور المقدسي بهاء الدين أبو محمد. 7/ 200.
عبد الرحمن بن إبراهيم بن الحبال الحنبلي الطرابلسي. 9/ 474.
عبد الرحمن بن إبراهيم بن الدمشقي الصالحي الحنبلي، زين الدين. 10/ 99.
عبد الرحمن بن إبراهيم بن سباع الفزاري الدمشقي أبو محمد المعروف بتاج الدين الفركاح. 7/ 721.
عبد الرحمن بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر بن قدامة المقدسي أبو الفرج.
8/ 176.
عبد الرحمن بن إبراهيم، محب الدين.
10/ 210.
عبد الرحمن الأجهوري المالكي زين الدين.
10/ 476.
عبد الرحمن بن أحمد الجامي. 9/ 543.
عبد الرحمن بن أحمد بن إسماعيل بن أحمد الصالحي المعروف بابن الذهبي. 9/ 19.
عبد الرحمن بن أحمد بن الحسن بن بندار العجلي الرازي أبو الفضل. 5/ 229.
عبد الرحمن بن أحمد بن رجب عبد الرحمن البغدادي ثم الدمشقي. 8/ 578.
عبد الرحمن بن أحمد بن سعيد بن غرسية بن الحصار أبو المطرف. 5/ 112.
عبد الرحمن بن أحمد الشيرنخشيري.
5/ 101.
عبد الرحمن بن أحمد بن عباد الثقفي الهمذاني. 4/ 62.
عبد الرحمن بن أحمد بن عباد بن سعيد الهمذاني السراج أبو محمد الملقب:
بالإمام عبدوس. 4/ 14.
عبد الرحمن بن أحمد بن عبد الغفار الشيرازي. 8/ 298.
عبد الرحمن بن أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف اليوسفي البغدادي أبو طاهر. 6/ 50.
عبد الرحمن بن أحمد بن عبد الملك المقدسي ثم الصالحي المعروف بالشمس عبد الرحمن ابن الزين. 7/ 713.
عبد الرحمن بن أحمد بن علك بن دات الشاوي أبو طاهر. 5/ 359.
عبد الرحمن بن أحمد بن علي الواسطي البغدادي. 8/ 467.
عبد الرحمن بن أحمد بن عمر بن شكر المقدسي. 8/ 153.
عبد الرحمن بن أحمد بن مبارك بن حماد بن تركي بن عبد الله المعري أبو الفرج.
8/ 611.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 310

عبد الرحمن بن أحمد بن محمد البغدادي العمري أبو الحسن. 6/ 546.
عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن الحجاج الرشديني المهري المصري أبو محمد.
4/ 137.
عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن زاز بن حميد الأستاذ السرخسي ثم المروزي أبو الفرج. 5/ 407.
عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن أبي الوفاء الشاذلي. 9/ 158.
عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن محمد بن يوسف بن علي بن عياش المقرئ الشهير:
بابن عياش. 9/ 404.
عبد الرحمن بن أحمد بن المقداد بن أبي الوسم بن هبة الله بن المقداد القيسي الصقلي الأصل ثم الدمشقي. 8/ 622.
عبد الرحمن بن أحمد بن الموفق إسماعيل بن أحمد الصالحي المعروف بابن الذهبي الحنبلي. 9/ 18.
عبد الرحمن بن أحمد بن يونس بن عبد الأعلى الصدفي أبو سعيد. 4/ 249.
عبد الرحمن الأساوي، مقدم جيش الخليفة الأمين العباسي. 2/ 445.
عبد الرحمن بن إسحاق النهاوندي الزجاجي أبو القاسم. 4/ 219.
عبد الرحمن بن الأسعد الغياثي أبو بكر ويعرف ب: الأعزّ البغدادي. 6/ 386.
عبد الرحمن بن إسماعيل بن إبراهيم المقدسي ثم الدمشقي شهاب الدين أبو شامة.
7/ 553.
عبد الرحمن بن أبي بكر الصديق. 1/ 251.
عبد الرحمن بن أبي بكر بن أيوب بن سعد أخو شمس الدين بن قيم الجوزية أبو الفرج.
8/ 370.
عبد الرحمن بن أبي بكر بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن سليمان بن حمزة المقدسي المعروف بابن زريق. 9/ 330.
عبد الرحمن بن أبي بكر عتيق بن خلف بن الفحام الصقلي أبو القاسم. 6/ 81.
عبد الرحمن بن أبي بكر الخضري السيوطي، أبو الفضل، جلال الدين. 10/ 75.
عبد الرحمن بن أبي بكرة. 2/ 12.
عبد الرحمن بن تاج الدين العلامي.
7/ 752.
عبد الرحمن بن ثوبان الدمشقي الزاهد.
2/ 292.
عبد الرحمن بن جامع بن غنيمة بن البناء البغدادي الأزجي الميداني أبو الغنائم.
6/ 450.
عبد الرحمن بن جبير بن نفير الحضرمي الحمصي. 2/ 85.
عبد الرحمن بن جماعة المقدسي الشافعي زين الدين. 10/ 180.
عبد الرحمن بن الجمال الدين الحنفي، الشهير بشيخ زاده. 10/ 527.
عبد الرحمن بن جمال المصري جمال الدين.
9/ 303.
عبد الرحمن بن حجيرة الخولاني. 1/ 341.
عبد الرحمن بن الحسن الحلبي بن العجمي أبو طالب. 6/ 330.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 311

عبد الرحمن بن حسن، الشهير بابن القصاب الكردي، الحلبي، الشافعي.
10/ 351.
عبد الرحمن بن حسن بن محمد الدميري.
9/ 550.
عبد الرحمن بن أبي الحسن بن يحيى الدمنهوري عماد الدين. 7/ 601.
عبد الرحمن بن حسين الرومي الحسيني الحنفي. 10/ 434.
عبد الرحمن بن حسين بن الصديق الأهدل اليمني الشافعي، وجيه الدين.
10/ 530.
عبد الرحمن بن حسين بن يحيى بن عمر اللخمي المصري القبابي أبو عمر.
8/ 188.
عبد الرحمن بن الحكم بن هشام بن الداخل الأموي. 3/ 174.
عبد الرحمن بن حمد الدوني أبو محمد.
6/ 7.
عبد الرحمن بن حمدان العينتاوي. 8/ 488.
عبد الرحمن بن حمدان النصروبي النيسابوري أبو سعد. 5/ 159.
عبد الرحمن بن حمدان الهمذاني الجلاب أبو محمد. 4/ 227.
عبد الرحمن بن خالد بن الوليد. 1/ 239.
عبد الرحمن الداخل عبد الرحمن بن معاوية.
2/ 331.
عبد الرحمن بن رمضان القصار. 10/ 496.
عبد الرحمن بن رواحة أبو صالح بن علي بن الحسين بن مظفر بن نصر بن رواحة الأنصاري الحموي. 8/ 104.
عبد الرحمن الرومي عتيق أحمد بن باقا البغدادي. 7/ 62.
عبد الرحمن بن أبي الزناد المدني. 2/ 337.
عبد الرحمن بن زياد بن أنعم الشعباني الإفريقي. 2/ 255.
عبد الرحمن بن زيد بن أسلم العدوي العمري المدني. 2/ 365.
عبد الرحمن بن سابط الجمحي المكي.
2/ 85.
عبد الرحمن بن سالم التنوخي. 6/ 299.
عبد الرحمن بن سلطان بن يحيى القرشي أبو بكر زين القضاة. 6/ 546.
عبد الرحمن بن سليمان بن سعد بن سليمان البغدادي أبو محمد المعروف بالجمال البغدادي. 7/ 578.
عبد الرحمن بن سليمان بن عبد الرحمن بن محمد بن سليمان بن حمزة المقدسي.
9/ 200.
عبد الرحمن بن سليمان بن عبد العزيز بن المجلخ الحربي مفيد الدين أبو محمد.
7/ 798.
عبد الرحمن بن سليمان بن عبد الله بن حنظلة بن الغسيل المدني. 2/ 329.
عبد الرحمن بن سليمان بن أبي الكرم الحنبلي، المعروف بأبي شعر. 9/ 367.
عبد الرحمن بن سمرة العبشمي. 1/ 244.
عبد الرحمن الشامي. 10/ 302.
عبد الرحمن بن أبي شريح الأنصاري أبو محمد. 4/ 494.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 312

عبد الرحمن بن شريح المعافري أبو شريح.
2/ 299.
عبد الرحمن شيخ الصوابية، زين الدين.
10/ 228.
عبد الرحمن الصالحي الشافعي زين الدين.
10/ 174.
عبد الرحمن بن صخر الدوسي أبو هريرة.
1/ 261.
عبد الرحمن بن أبي الصدق بن داود عيسى الدمشقي الصوفي. 9/ 421.
عبد الرحمن بن العباس البغدادي أبو القاسم.
4/ 302.
عبد الرحمن بن عبد الجبار الفامي أبو نصر.
6/ 231.
عبد الرحمن بن عبد الجبار المقدسي المعروف بالسيف علي بن الرضى. 7/ 736.
عبد الرحمن بن عبد الحليم بن عبد السلام بن تيمية أبو الفرج. 8/ 262.
عبد الرحمن بن عبد الحليم بن عمران الأوسي الدكالي أبو القاسم المعروف ب: سحنون.
7/ 753.
عبد الرحمن بن عبد الرزاق بن إبراهيم بن مكانس. 8/ 570.
عبد الرحمن بن عبد العزيز بن أحمد بن عثمان بن أبي الرجاء بن أبي الأزهر الدمشقي المعروف بابن السلعوس.
9/ 103.
عبد الرحمن بن عبد العزيز الحلبي السراج الرامي أبو القاسم المعروف ب: ابن الطبيز.
5/ 154.
عبد الرحمن بن عبد العزيز بن محمد بن أبي العجائز الأزدي الدمشقي أبو الفهم.
6/ 423.
عبد الرحمن بن عبد العلي بن علي المصري ويعرف بابن السكري عماد الدين.
7/ 200.
عبد الرحمن بن عبد الغني بن عبد الواحد بن علي بن سرور المقدسي أبو سليمان.
7/ 381.
عبد الرحمن بن عبد الكريم بن إبراهيم بن علي بن زياد الغيثي المقصري.
10/ 552.
عبد الرحمن بن عبد الله بن أحمد العلّامة الأندلسي المالقي السهيلي أبو زيد، وأبو قاسم، وأبو الحسن. 6/ 445.
عبد الرحمن بن عبد الله بن أسعد اليافعي المكي. 8/ 595.
عبد الرحمن بن عبد الله الجبرتي أبو محمد.
8/ 390.
عبد الرحمن بن عبد الله الجوهري المصري المالكي أبو القاسم. 4/ 427.
عبد الرحمن بن عبد الله بن أبي الخير الشماخي. 8/ 595.
عبد الرحمن بن عبد الله بن الراشد البجلي الدمشقي أبو الميمون. 4/ 249.
عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الرحمن البحيري أبو بكر. 6/ 205.
عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الرحمن بن الحسين بن محمد بن عمر بن زيد عماد الدين النيهي أبو محمد. 6/ 245.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 313

عبد الرحمن بن عبد القارئ. 1/ 328.
عبد الرحمن بن عبد الله بن أبي الحسن أبو الفرج المعروف بابن المقير. 7/ 792.
عبد الرحمن بن عبد الله بن عتبة بن عبد الله بن مسعود الكوفي المسعودي. 2/ 270.
عبد الرحمن بن عبد الله بن عثمان العباسي، البيروتي، الدمشقي. 10/ 538.
عبد الرحمن بن عبد الله بن علوان الحلبي.
7/ 189.
عبد الرحمن بن عبد الله بن مالك الأنصاري.
2/ 12.
عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد بن داود الكفري الشافعي صدر الدين. 9/ 19.
عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد بن الفخر عبد الرحمن البعلي الدمشقي الحنبلي. 9/ 49.
عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد بن محمد بن علي المصري ثم الدمشقي. 9/ 336.
عبد الرحمن بن عبد الله بن مسعود. 1/ 325.
عبد الرحمن بن عبد اللطيف بن محمد البغدادي أبو الفرج المعروف بالكمال الفويرة.
7/ 765.
عبد الرحمن بن عبد المجيد بن إسماعيل بن عثمان بن يوسف بن حفص الإسكندراني أبو القاسم ويعرف ب: ابن الصفراوي جمال الدين. 7/ 314.
عبد الرحمن بن عبد الملك بن الموصلي، الدمشقي، الميداني، الشافعي، زين الدين. 10/ 392.
عبد الرحمن بن عبد المنعم بن نعمة بن سلطان بن سرور بن رافع بن حسن بن جعفر المقدسي النابلسي جمال الدين أبو الفرج.
7/ 480.
عبد الرحمن بن عبد المؤمن بن خالد المهلبي الأزدي أبو محمد. 4/ 48.
عبد الرحمن بن عبد الولي الصحراوي.
8/ 121.
عبد الرحمن بن عبد الوهاب بن صالح الهمذاني أبو الفضل المعروف ب: ابن المعزم.
7/ 70.
عبد الرحمن بن عبد الوهاب بن علي بن عقيل السلمي. 8/ 17.
عبد الرحمن بن عبيد الله الحربي الحرفي أبو القاسم. 5/ 117.
عبد الرحمن بن عتيق بن عبد العزيز بن صيلا الحربي أبو محمد. 7/ 219.
عبد الرحمن بن عثمان بن عبد الله التيمي.
1/ 308.
عبد الرحمن بن عربد الدنيسري أبو الفتوح.
7/ 220.
عبد الرحمن بن علي بن أحمد بن علي بن محمد البغدادي ويعرف ب: ابن التانرايا موفق الدين أبو المعالي. 7/ 209.
عبد الرحمن بن علي بن أحمد بن الفاضل سعد الدين. 7/ 752.
عبد الرحمن بن علي بن خلف الفارسكوري.
9/ 113.
عبد الرحمن بن علي بن الديبع الشيباني، العبدري، الزبيدي الشافعي، وجيه الدين، أبو محمد. 10/ 362.
عبد الرحمن بن علي الزهري الإشبيلي أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 314

محمد. 7/ 101.
عبد الرحمن بن علي بن صالح المكّودي الفاسي المكّي، أبو زيد. 10/ 9.
عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن بن علي بن هاشم التفهني. 9/ 311.
عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن بن أبي عمر المقدسي أبو الفرج. 8/ 580.
عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن قدامة المقدسي التتري أبو الفرج. 8/ 349.
عبد الرحمن بن علي بن عمر بن علي الأنصاري الأندلسي، المعروف بابن الملقن.
9/ 459.
عبد الرحمن بن علي بن أبي العيدروس الشافعي. 10/ 173.
عبد الرحمن بن علي بن محمد الحلبي الشريف المعروف بالدخان. 9/ 336.
عبد الرحمن بن علي بن محمد بن علي القرشي التيمي البكري البغدادي أبو الفرج، المعروف ب: ابن الجوزي. 6/ 537.
عبد الرحمن بن علي بن المسلم اللخمي الدمشقي الخرقي روى عن ابن الموازيني.
6/ 474.
عبد الرحمن بن علي، المعروف بابن المؤيد الأماسي الرومي، الحنفي، المولى.
10/ 154.
عبد الرحمن بن علي النيسابوري التاجر المزكي أبو نصر. 5/ 291.
عبد الرحمن بن علي بن يوسف بن الحسن بن محمود المدني الزرندي. 9/ 185 و 260.
عبد الرحمن بن عمر بن بركات بن شحانة الحراني سراج الدين أبو محمد.
7/ 381.
عبد الرحمن بن عمر بن أحمد بن عثمان بن محمد العمودي الشافعي. 10/ 509.
عبد الرحمن بن عمر بن رسلان البلقيني الشافعي. 9/ 242.
عبد الرحمن بن عمر السمناني أبو مسلم.
5/ 416.
عبد الرحمن بن عمر بن عبد الرحمن بن حسين بن يحيى بن عمر بن عبد المحسن القبابي ثم المقدسي. 9/ 331.
عبد الرحمن بن عمر بن أبي القاسم بن علي بن عثمان البصري نور الدين أبو طالب.
7/ 674.
عبد الرحمن بن أبي عمر محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي ثم الصالحي شمس الدين أبو الفرج وأبو محمد.
7/ 657.
عبد الرحمن بن عمر بن محمود بن محمد المعروف بابن الكركي. 9/ 343.
عبد الرحمن بن عمر المصري البزاز النحاس أبو محمد. 5/ 82.
عبد الرحمن بن عمر بن نصر الدمشقي الشيباني أبو القاسم. 5/ 58.
عبد الرحمن بن عمر بن أبي نصر بن علي بن عبد الدائم بن الغزالي البغدادي المعروف ب: شهاب الدين. 7/ 116.
عبد الرحمن بن عمرو النصري الدمشقي الإمام الحافظ أبو زرعة. 3/ 332.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 315

عبد الرحمن بن عمرو الأوزاعي أبو عمرو.
2/ 256.
عبد الرحمن بن العوام أخو الزبير. 1/ 161.
عبد الرحمن بن عوف الزهري. 1/ 194.
عبد الرحمن بن عيسى بن أبي الحسن علي بن الحسين البزوري البابصري أبو محمد وأبو الفرج. 7/ 24.
عبد الرحمن بن غزو النهاوندي العطار أبو مسلم. 5/ 226.
عبد الرحمن بن غنم الأشعري. 1/ 320.
عبد الرحمن بن أبي الفتح محمد بن علي بن محمد الحلواني أبو محمد. 6/ 237.
عبد الرحمن أبو الفرج المعروف جمال الدين.
7/ 495.
عبد الرحمن بن أبي الفهم عبد المنعم بن عبد الرحمن القرشي الدمشقي اليلداني تقي الدين أبو محمد. 7/ 465.
عبد الرحمن بن القاسم العتقي أبو عبد الله.
2/ 420.
عبد الرحمن بن أبي القاسم عمر بن أحمد بن أبي جرادة العقيلي الحلبي مجد الدين أبو المجد المعروف بابن العديم. 7/ 624.
عبد الرحمن بن القاسم بن محمد بن أبي بكر الصديق التيمي المدني الفقيه. 2/ 115.
عبد الرحمن بن الكازروني المقرئ.
9/ 537.
عبد الرحمن بن كعب بن مالك الأنصاري.
2/ 12.
عبد الرحمن بن أبي ليلى الأنصاري.
1/ 340.
عبد الرحمن بن مأمون المتولى النيسابوري أبو سعد. 5/ 337.
عبد الرحمن بن محفوظ بن هلال الرسعني.
7/ 730.
عبد الرحمن بن محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر الصالحي أبو الفرج. 8/ 391.
عبد الرحمن بن محمد بن إبراهيم بن لاجين الرشيدي الشافعي. 9/ 49.
عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن بالويه المزكي النيسابوري أبو محمد. 5/ 58.
عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عثمان بن قايماز أبو هريرة. 8/ 613.
عبد الرحمن بن محمد بن أحمد ابن الفرفور الحنفي. 10/ 626.
عبد الرحمن بن محمد بن إدريس الكتبي الدمشقي الحنفي. 10/ 256.
عبد الرحمن بن محمد بن إدريس بن المنذر التميمي الرازي أبو محمد. 4/ 139.
عبد الرحمن بن محمد بن إسحاق بن محمد بن يحيى بن إبراهيم بن الوليد بن مندة بن بطة بن استندار الفيرزان بن جهان بخت العبدي الأصبهاني أبو القاسم. 5/ 303.
عبد الرحمن بن محمد بن إسماعيل القلقشندي. 9/ 253.
عبد الرحمن بن محمد بن الأشعث.
1/ 347.
عبد الرحمن بن محمد الأموي المرواني أبو مروان الحكم المستنصر بالله. 4/ 352.
عبد الرحمن بن محمد البصروي، الحنفي، الشافعي. 10/ 351.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 316

عبد الرحمن بن محمد البوشنجي الخطيبي.
6/ 246.
عبد الرحمن بن محمد بن ثابت النابتي الخرقي المعروف ب: مفتي الحرمين. 5/ 321.
عبد الرحمن بن محمد بن أبي حامد التبريزي الأفضلي. 8/ 89.
عبد الرحمن بن محمد بن الحسن بن هبة الله بن عبد الله أبو منصور. 7/ 163.
عبد الرحمن بن محمد بن حيكا العلامة الحنفي ابو سعيد. 4/ 397.
عبد الرحمن بن محمد بن حبيش الأنصاري المربي أبو القاسم. 6/ 460.
عبد الرحمن بن محمد بن خالد بن زهر الحمصي. 9/ 443.
عبد الرحمن بن محمد بن سليمان بن عبد الله المروزي الأصل المعروف بابن الخراط.
9/ 342.
عبد الرحمن بن محمد السمسار الأصبهاني أبو نصر. 5/ 396.
عبد الرحمن بن محمد بن طولوبغا التنكزي.
9/ 247.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الجبار المقدسي الملقن أبو محمد المعروف بالرضي.
7/ 300.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن السجلماسي المعروف بالحفيد، أبو زيد.
8/ 528.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد العدناني الشهير بالبرشكي.
9/ 336.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد الإسفراييني. 8/ 595.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الرحمن بن يوسف بن محمد بن نصر البعلي ثم الدمشقي أبو بكر. 8/ 176.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد السلام بن أحمد البتروني الطرابلسي الحلبي الشافعي الحنفي، زين الدين. 10/ 560.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد السميع بن أبي تمام الواسطي أبو طالب. 7/ 167.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الغني بن عبد الواحد بن علي بن شرف المقدسي عز الدين أبو محمد، وأبو القاسم، وأبو الفرج.
7/ 530.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن الإمام أبو زيد. 8/ 232.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله الأموي المرواني أبو المطرف الناصر لدين الله.
4/ 262.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن الديري العبسي المقدسي. 9/ 422.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله القرشي السراج النيسابوري أبو القاسم. 5/ 91.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن محمد الزركشي، أبو ذر. 9/ 372.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن مهران البغدادي أبو مسلم. 4/ 401.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله الهمذاني أبو سعيد المعروف ب: ابن شبانة. 5/ 123.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الناصر بن تاج

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 317

الرئاسة المحلي الزبيري. 9/ 151.
عبد الرحمن بن محمد بن عبد الواحد القزاز الشيباني البغدادي أبو منصور ويعرف بابن زريق. 6/ 176.
عبد الرحمن بن محمد بن عبيد الله أبو البركات الكمال ابن الأنباري النحوي. 6/ 425.
عبد الرحمن بن محمد بن عتاب القرطبي أبو محمد. 6/ 101.
عبد الرحمن بن محمد بن عسكر المالكي البغدادي. 8/ 178.
عبد الرحمن بن محمد بن عفيف البوشنجي.
5/ 332.
عبد الرحمن بن محمد بن علي بن عبد الواحد بن يوسف بن عبد الرحيم الدكالي ثم المصري ابن النقاش. 9/ 200.
عبد الرحمن بن محمد بن علي بن يعيش الصدر الأنباري أبو الفرج. 7/ 123.
عبد الرحمن بن محمد بن فطيس الأندلسي القرطبي أبو المطرف. 5/ 11.
عبد الرحمن بن محمد بن فوران المروزي الفوراني أبو القاسم. 5/ 257.
عبد الرحمن بن محمد القزويني المعروف بالحلالي. 9/ 316.
عبد الرحمن بن محمد المحاربي الحافظ.
2/ 447.
عبد الرحمن بن محمد بن محمد الأستراباذي الإدريسي أبو سعد. 5/ 31.
عبد الرحمن بن أبي محمد بن محمد بن سلطان بن محمد بن علي القرامزي أبو محمد وأبو الفرج 8/ 175.
عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن سليمان الإسكندراني المالكي المعروف بابن خير.
8/ 544.
عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن محمد بن الحسن بن محمد بن جابر بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن عبد الرحيم الحضرمي الإشبيلي- المعروف بابن خلدون. 9/ 114.
عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن محمد بن عبد الرحمن الحسيني الفاسي. 9/ 79.
عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن محمود بن غازي بن أيوب بن محمود بن ختلو الحلبي بن الشحنة. 9/ 281.
عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن المظفر البوشنجي الداوودي أبو الحسن. 5/ 287.
عبد الرحمن بن محمد بن محمد بن يحيى السندبيسي. 9/ 407.
عبد الرحمن بن محمد بن مغاور الشاطبي الكاتب أبو بكر. 6/ 475.
عبد الرحمن بن محمد بن مفلح بن محمد بن مفرج. 8/ 518.
عبد الرحمن بن محمد بن أبي ياسر البغدادي المعروف ب: ابن ملاح الشط. 6/ 540.
عبد الرحمن بن محمد بن يحيى بن ياسر التميمي الدمشقي الجوبري أبو الحسن.
5/ 123.
عبد الرحمن بن محمد بن يوسف الحلبي الأصل. 8/ 501.
عبد الرحمن بن محمد بن يوسف بن عبد الله الكلسي الحلبي الحنفي، زين الدين، أبو الفرج. 10/ 240.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 318

عبد الرحمن بن محمود بن عبيدان البعلي أبو الفرج. 8/ 187.
عبد الرحمن بن مرهف المصري النّاشري تقي الدين. 7/ 531.
عبد الرحمن بن مروان القنازعي القرطبي المالكي أبو المطرف. 5/ 70.
عبد الرحمن بن مسعود بن أحمد بن مسعود بن زيد الحارثي ثم المصري أبو الفرج.
8/ 177.
عبد الرحمن بن المسور بن مخرمة الزهري.
1/ 359.
عبد الرحمن بن مقبل الواسطي، أبو المعالي عماد الدين. 7/ 353.
عبد الرحمن بن معاوية الأنصاري المدني أبو الحويرث. 2/ 127.
عبد الرحمن بن معاوية بن الخليفة هشام بن عبد الملك الأموي الدمشقي المعروف بالداخل. 2/ 331.
عبد الرحمن بن مقرب بن عبد الكريم التجيبي الكندي الإسكندراني أبو القاسم أسعد الدين. 7/ 382.
عبد الرحمن بن مكي الأقفهسي المالكي.
8/ 622.
عبد الرحمن بن مكي بن عبد الرحمن الطرابلسي المغربي ثم الإسكندراني جمال الدين أبو القاسم. 7/ 438.
عبد الرحمن بن مل النهدي أبو عثمان.
1/ 404.
عبد الرحمن بن ملجم الخارجي. 1/ 221.
عبد الرحمن المناوي المصري. 10/ 404.
عبد الرحمن بن منصور الحارثي البصري أبو سعيد. 3/ 303.
عبد الرحمن بن مهدي البصري اللؤلؤي أبو سعيد. 2/ 467.
عبد الرحمن بن أبي الموالي المدني.
2/ 335.
عبد الرحمن بن موسى بن راشد بن طرخان الملقاوي ابن أخي الشيخ شهاب الدين الشافعي. 9/ 19.
عبد الرحمن بن موسى بن عثمان عمر بن عبد الواحد الزناتي البربري أبو تاشفين 8/ 202.
عبد الرحمن بن موسى المغربي التادلي المالكي. 10/ 269.
عبد الرحمن بن نجم بن عبد الوهاب بن الشيخ أبي الفرج بن الحنبلي السعدي العبادي الشيرازي الأصل الدمشقي أبو الفرج.
7/ 288.
عبد الرحمن بن أبي نصر عثمان بن القاسم بن معروف التميمي الدمشقي أبو محمد.
5/ 100.
عبد الرحمن بن نصر بن علي النابلسي ثم الدمشقي أبو محمد بن أبي القاسم المعروف بسعد الخير. 7/ 700.
عبد الرحمن بن نوح بن محمد المقدسي المعروف بشمس الدين. 7/ 458.
عبد الرحمن بن هبة الله المسيري فلك الدين.
7/ 383.
عبد الرحمن بن هبة الله الملحاني اليماني.
9/ 221.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 319

عبد الرحمن بن هرمز الأعرج المدني.
2/ 80.
عبد الرحمن بن يزيد بن جابر الدمشقي محدث دمشق. 2/ 248.
عبد الرحمن بن يزيد بن جارية الأنصاري.
1/ 369.
عبد الرحمن بن يوسف بن إبراهيم بن علي أبو القاسم وأبو محمد الأصفوني نجم الدين أبو محمد. 8/ 285.
عبد الرحمن بن يوسف بن أحمد بن الحسن بن سليمان بن فزارة بن محمد بن يوسف الكفري. 9/ 137.
عبد الرحمن بن يوسف بن أحمد بن سليمان بن داود بن سليمان بن قريح بن الطحان.
9/ 373.
عبد الرحمن بن يوسف الكردي الدمشقي.
9/ 201.
عبد الرحمن بن يوسف بن خراش المروزي ثم البغدادي الحافظ أبو محمد. 3/ 345.
عبد الرحمن بن يوسف بن الكفري.
9/ 126.
عبد الرحمن بن يوسف بن محمد بن نصر الفخر البعلبكي أبو محمد. 7/ 706.
عبد الرحيم بن إبراهيم بن هبة الله الجهني نجم الدين المعروف بابن البارزي. 7/ 667.
عبد الرحيم بن أحمد التميمي البخاري أبو زكريا. 5/ 258.
عبد الرحيم بن أحمد السيد الشريف العباسي الشافعي القاهري، الإسلامبولي.
10/ 486.
عبد الرحيم بن أحمد بن عبد الرحيم بن الترجمان الحلبي. 8/ 501.
عبد الرحيم بن أحمد بن عثمان بن إبراهيم بن الفصيح الهمداني الأصل ثم الكوفي ثم الدمشقي. 8/ 581.
عبد الرحيم بن أحمد الكتامي المالكي المعروف بابن العجوز. 5/ 100.
عبد الرحيم بن الحسن بن علي بن عمر بن علي بن إبراهيم القرشي الأموي الإسنوي المصري. 8/ 383.
عبد الرحيم بن الحسين بن عبد الرحمن بن أبي بكر بن إبراهيم المهراني. 9/ 87.
عبد الرحيم بن سليمان الرازي. 2/ 397.
عبد الرحيم بن صدقة المكي الشافعي.
10/ 108.
عبد الرحيم بن عبد الخالق بن أحمد بن اليوسفي أبو نصر. 6/ 411.
عبد الرحيم بن عبد الرحمن بن الحسن الحلبي ابن العجمي أبو طالب. 7/ 507.
عبد الرحيم بن عبد الكريم بن أبي بكر محمد بن أبي المظفر منصور بن محمد التميمي المروزي أبو المظفر. 7/ 135.
عبد الرحيم بن عبد الكريم بن عبد الرحيم بن رزين الحموي الأصل القاهري. 8/ 544.
عبد الرحيم بن عبد الكريم أبي القاسم بن هوازن القشيري أبو نصر. 6/ 73.
عبد الرحيم بن عبد الله بن عبد الرحيم بن البرقي مولى الزهريين أبو سعيد. 3/ 360 و 361.
عبد الرحيم بن عبد المحسن بن حسن بن ضرغام الكناني المصري. 8/ 97.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 320

عبد الرحيم بن عبد الملك بن محمد بن أبي بكر بن إسماعيل الزريراتي البغدادي أبو محمد. 8/ 228.
عبد الرحيم بن عبد الملك بن يوسف بن محمد بن قدامة المقدسي الكمال أبو محمد. 7/ 639.
عبد الرحيم بن عبد المنعم المصري محيي الدين المعروف بابن الدميري. 7/ 752.
عبد الرحيم بن علي بن أحمد الأصبهاني الحاجي أبو مسعود. 6/ 359.
عبد الرحيم بن علي بن حامد الدمشقي مهذب الدين ويعرف بالدخوار. 7/ 224.
عبد الرحيم بن علي بن الحسن اللخمي البيساني ثم العسقلاني ثم المصري محيي الدين أبو علي. 6/ 530.
عبد الرحيم بن علي الحموي، المعروف:
بابن الآدمي. 9/ 382.
عبد الرحيم بن علي بن شيث القرشي جمال الدين. 7/ 206.
عبد الرحيم بن علي بن المؤيد، المشهور بحاجي جلبي الرومي القسطنطيني، المولى، عرف بابن المؤيد. 10/ 364.
عبد الرحيم بن عمرو بن عثمان الشيباني الدنيسري جمال الدين المعروف بالباجربقي. 7/ 784.
عبد الرحيم بن أبي القاسم الجرجاني أبو الحسن. 6/ 547.
عبد الرحيم بن محمد بن إبراهيم بن جماعة الشافعي. 8/ 212.
عبد الرحيم بن محمد بن أحمد بن حمدان بن موسى الأصبهاني أبو الخير. 6/ 377.
عبد الرحيم بن محمد بن أحمد بن حمّوية الأصبهاني. 7/ 7.
عبد الرحيم بن محمد بن أحمد بن فارس البغدادي بن الزجاج عفيف الدين.
7/ 684.
عبد الرحيم بن محمد بن إسماعيل بن نباتة الفارقي اللخمي العسقلاني أبو يحيى.
4/ 397.
عبد الرحيم بن محمد الأصبهاني الكاغدي الخطيب أبو الفضائل. 6/ 518.
عبد الرحيم بن محمد الأوجافي المصري الشافعي، تقي الدين. 10/ 66.
عبد الرحيم بن محمد بن أبي بكر الطرابلسي.
9/ 350.
عبد الرحيم بن محمد بن عبد الرحيم علي بن الحسين، المعروف: بابن الفرات.
9/ 393.
عبد الرحيم بن محمد بن الحسن بن عساكر أبو نصر. 7/ 256.
عبد الرحيم بن محمد بن يونس بن منعة الموصلي الشافعي المعروف بابن يونس.
7/ 579.
عبد الرحيم بن محمود السبعي. 8/ 212.
عبد الرحيم بن النفيس بن هبة الله بن وهبان بن رومي بن سلمان بن محمد بن سلمان بن صالح بن محمد بن وهبان السلمي الحديثي ثم البغدادي أبو نصر. 7/ 142.
عبد الرحيم بن يحيى بن عبد الرحيم بن مسلمة القلانسي. 8/ 94.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 321

عبد الرحيم بن يوسف بن هبة الله بن الطفيل الدمشقي أبو القاسم. 7/ 322.
عبد الرحيم بن يوسف بن يحيى الموصلي ثم الدمشقي شهاب الدين. 7/ 701.
عبد الرزاق بن أحمد بن أحمد بن محمود بن موسى العجيمي التركماني. 10/ 60.
عبد الرزاق بن أبي أحمد عبد الوهاب بن سكينة صدر الدين. 7/ 300.
عبد الرزاق بن أحمد بن محمد بن أحمد بن عمر بن أبي المعالي محمد بن محمود بن أحمد بن محمد بن أبي المعالي الفضل بن العباس بن عبد الله بن معن بن زائدة الشيباني المروزي الأصل البغدادي. 8/ 108 و 109.
عبد الرزاق الترابي المصري. 10/ 290.
عبد الرزاق بن رزق الله بن أبي بكر عز الدين المعروف بالرسعني. 7/ 529.
عبد الرزاق بن الشيخ عبد القادر بن أبي صالح الجيلي أبو بكر. 7/ 18.
عبد الرزاق بن عمر بن شمة الأصفهاني أبو الطيب. 5/ 250.
عبد الرزاق بن نصر المسلم الدمشقي النجار.
6/ 446.
عبد الرزاق بن همّام العلامة الحافظ الصنعاني أبو بكر. 3/ 55.
عبد الرؤوف اليعمري المصري الأزهري.
10/ 480.
عبد الساتر بن عبد الحميد بن محمد بن أبي بكر تقي الدين أبو محمد. 7/ 634.
عبد السلام بن أحمد بن عبد المنعم بن محمد بن أحمد القيلوي. 9/ 430.
عبد السلام بن أحمد بن غانم بن علي المقدسي. 7/ 632.
عبد السلام بن حرب الملائي الكوفي.
2/ 397، 2/ 398.
عبد السلام بن عبد الرحمن بن أبي الرجال اللخمي الإفريقي ثم الإشبيلي أبو الحكم المعروف ب: ابن برّجان. 6/ 185.
عبد السلام بن صالح البصري عز الدين المعروف بابن الكبوش. 7/ 614.
عبد السلام بن عبد الرحمن بن الأمين علي بن علي بن سكينة علاء الدين الصوفي البغدادي. 7/ 219.
عبد السلام بن عبد الرحمن بن أبي الحكم بن برجان اللخمي المغربي ثم الإشبيلي أبو محمد. 7/ 219.
عبد السلام بن عبد الله بن أحمد بن بكران البغدادي الخفاف الخراز الداهري أبو الفضل. 7/ 225.
عبد السلام بن عبد الله بن أبي القاسم الخضر بن علي بن تيمية الحراني أبو البركات مجد الدين. 7/ 443.
عبد السلام بن عبد الوهاب بن عبد القادر الكيلاني ويلقب بالركن. 7/ 83، 7/ 17.
عبد السلام بن علي بن عمر بن سيد الناس زين الدين الواوي أبو محمد. 7/ 652.
عبد السلام بن محمد بن عبد السلام الناشري الشافعي، الفقيه الصالح. 10/ 67.
عبد السلام بن محمد بن مزروع بن أحمد بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 322

عزاز المصري البصري أبو محمد.
7/ 760.
عبد السلام بن محمد بن يوسف بن بندار القزويني أبو يوسف. 5/ 381.
عبد السلام بن محمد بن عبد الوهاب البصري الجبائي أبو هاشم. 4/ 106.
عبد السلام بن المطهر بن أبي سعد بن ابي عصرون التميمي الدمشقي شهاب الدين.
7/ 261.
عبد السلام بن وجيه الدين عبد الرحمن بن عبد الكريم بن زياد اليمني الشافعي.
10/ 553.
ابن عبد السميع عبد الرحمن بن محمد بن عبد السميع بن أبي تمام الواسطي.
7/ 167.
عبد السيد بن أحمد الضبي. 7/ 354.
عبد السيد بن محمد بن عبد الواحد البغدادي بن الصباع أبو نصر. 5/ 332.
عبد الصادق بن محمد الحنبلي الدمشقي.
9/ 91.
عبد الصبور بن عبد السلام الهروي أبو صابر.
6/ 269.
عبد الصمد بن أحمد بن عبد القادر بن أبي الجيش بن عبد الله البغدادي مجد الدين أبو أحمد وأبو الخير. 7/ 615.
عبد الصمد بن بديل بن الخليل الجيلي أبو محمد. 6/ 385.
عبد الصمد بن خليل الخضري. 8/ 350.
عبد الصمد بن سعيد الكندي أبو القاسم.
4/ 129.
عبد الصمد شيخ آل عباس الأمير. 2/ 383، 2/ 384.
عبد الصمد بن الصالح المرشد محيي الدين محمد العكاري الحنفي. 10/ 500.
عبد الصمد بن عبد الكريم بن جمال الدين بن الحرستاني أبو القاسم. 7/ 745.
عبد الصمد بن عبد الوارث بن سعيد التميمي التنوري أبو سهل. 3/ 35.
عبد الصمد بن عبد الوهاب بن زين الأمناء الدمشقي أمين الدين أبو اليمن المعروف بابن عساكر. 7/ 692.
عبد الصمد بن علي الطستي الوكيل أبو الحسين. 4/ 244.
عبد الصمد [بن علي بن عبد الله بن عباس] شيخ آل عباس، الأمير الكبير. 2/ 383.
عبد الصمد بن علي بن محمد الهاشمي العباسي البغدادي أبو الغنائم المعروف ب: ابن المأمون. 5/ 275.
ابن عبد الصمد عمر بن مكي زين الدين.
7/ 731.
عبد الصمد بن محمد بن أبي الفضل الأنصاري الخزرجي الدمشقي أبو القاسم جمال الدين ابن الحرستاني. 7/ 108.
ابن عبد الصمد محمد بن موسى بن علي المراكشي. 9/ 236.
عبد الصمد بن منصور بن الحسين بن بابك.
5/ 58.
عبد الصمد بن النعمان البزاز. 3/ 76.
ابن عبد الضيف محمد بن محمد بن عيسى بن محمود. 8/ 360.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 323

عبد الظاهر بن نشوان الجذامي المصري رشيد الدين. 7/ 424.
عبد العال المجذوب المصري. 10/ 250.
عبد العزيز بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة الكناني الحموي الأصل الدمشقي المولد المصري أبو عمر. 8/ 358.
عبد العزيز بن أحمد التميمي الدمشقي الكتاني أبو محمد. 5/ 283.
عبد العزيز بن أحمد الجزري أبو الحسن.
4/ 489.
عبد العزيز بن أحمد بن سعيد بن عبد الله الدميري الديريني أبو محمد. 7/ 784.
عبد العزيز بن أحمد صاحب تونس.
9/ 323.
عبد العزيز بن أحمد بن عثمان بن عيسى بن عمر بن الخضر الهكاري الكردي ويعرف بابن خطيب الأشمونيين. 8/ 138.
عبد العزيز بن أحمد بن عمر بن سالم بن محمد بن باقا العدل البغدادي أبو بكر صفي الدين. 7/ 239.
عبد العزيز بن أحمد بن مسعود بن الناقد البغدادي أبو محمد. 7/ 124.
عبد العزيز بن بركات بن إبراهيم الخشوعي الدمشقي أبو محمد. 7/ 330.
عبد العزيز بن ثابت بن طاهر البغدادي المأموني السمعي أبو منصور تاج الدين. 6/ 533.
عبد العزيز بن جعفر بن أحمد الحنبلي أبو بكر. 4/ 335.
عبد العزيز بن جعفر الخرقي البغدادي أبو القاسم. 4/ 401.
عبد العزيز بن جعفر بن خواستي الفارسي ثم البغدادي أبو القاسم. 5/ 70.
عبد العزيز بن أبي حازم سلمة بن دينار أبو تمام. 2/ 381.
عبد العزيز أبو حامد المعروف بالرفيع الجيلي.
7/ 372.
عبد العزيز بن الحسين الداري المجد بن الخليل. 7/ 640.
عبد العزيز بن الحسين بن هلالة. 7/ 139.
عبد العزيز بن دلف بن أبي طالب بن دلف بن القاسم البغدادي عفيف الدين أبو محمد وأبو الفضل. 7/ 322.
عبد العزيز بن رفيع المكي ثم الكوفي.
2/ 128.
عبد العزيز بن أبي روّاد. 2/ 266.
عبد العزيز الزّمزمي المكي. 10/ 558.
عبد العزيز بن زين العابدين الحنفي، الشهير بابن أم ولد. 10/ 413.
عبد العزيز بن أبي سليمان المدني القاص.
2/ 285.
عبد العزيز بن عبد الجليل النمراوي المصري.
8/ 48.
عبد العزيز بن عبد الرحمن بن عبد الرحيم ابن العجمي الحلبي. 8/ 460.
عبد العزيز بن عبد الرحمن بن عمر العقيلي المعروف: بابن العديم. 9/ 501.
عبد العزيز بن عبد الرحمن بن قرناص الحموي. 7/ 458.
عبد العزيز بن عبد السلام بن أبي القاسم بن الحسن أبو محمد المعروف بعز الدين.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 324

7/ 522.
عبد العزيز بن عبد الله بن أبي سلمة الماجشون المدني. 2/ 290.
عبد العزيز بن عبد الله بن عثمان المقدسي عز الدين أبو محمد. 7/ 293.
عبد العزيز بن عبد الله بن محمد بن عبد العزيز الداركي أبو القاسم. 4/ 401.
عبد العزيز بن عبد اللطيف بن أحمد بن جار الله بن زايد بن يحيى بن محيا بن سالم المكي الشافعي المعروف كسلفه بابن زايد.
10/ 144.
عبد العزيز بن عبد المحيي بن عبد الخالق الأسيوطي المصري. 8/ 489.
عبد العزيز بن عبد الملك بن شفيع الأندلسي أبو الحسن. 6/ 75.
عبد العزيز بن عبد الملك الشيباني الدمشقي أبو محمد. 7/ 144.
عبد العزيز بن عبد المنعم بن أبي البركات الخضر بن شبل الحارثي الدمشقي أبو نصر. 7/ 590.
عبد العزيز بن عبد المنعم بن علي بن الصيقل عز الدين أبو العز. 7/ 692.
عبد العزيز بن عبد الواحد بن محمد بن موسى المغربي المكناسي المالكي. 10/ 496.
عبد العزيز بن عبد الوهاب بن بيان القواس الرامي الأستاذ الكفرطابي أبو الفضل.
7/ 478.
عبد العزيز بن عبد الوهاب بن أبي الطاهر إسماعيل بن مكي الزهري العوفي الإسكندراني المالكي أبو الفضل المعروف بابن عوف رشيد الدين. 7/ 412.
عبد العزيز بن علي بن أحمد النويري ثم المكي العقيلي. 9/ 253.
عبد العزيز بن علي الأنماطي أبو القاسم.
5/ 308.
عبد العزيز بن علي الخياط الأزجي أبو القاسم. 5/ 194.
عبد العزيز بن علي بن عبد العزيز المكي الزمزمي الشافعي. 10/ 488.
عبد العزيز بن علي بن عثمان بن يعقوب بن عبد الحق أبو فارس المرّيني- صاحب فاس.
8/ 400.
عبد العزيز بن علي بن العز بن عبد العزيز بن عبد المحمود البغدادي. 9/ 377.
عبد العزيز بن علي بن محمد بن إسحاق المصري أبو عدي المعروف بابن الإمام.
4/ 427.
عبد العزيز بن عمر بن عبد العزيز بن مروان الأموي. 2/ 213.
عبد العزيز بن عمر بن محمد بن أحمد بن نباتة بن حميد بن نباتة بن الحجاج بن مطر بن خالد بن عمرو بن رباح بن سعد التميمي السعدي أبو نصر. 5/ 32، 5/ 31.
عبد العزيز بن عمر بن محمد بن محمد بن محمد العلوي، الشهير كسلفه بابن فهد المكي الشافعي عز الدين، أبو الخير، وأبو فارس. 10/ 144.
عبد العزيز بن محمد بن أحمد الحراني بن صديق أبو العز. 7/ 479.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 325

عبد العزيز بن محمد بن أحمد بن هبة الله بن العديم الحنفي. 8/ 52.
عبد العزيز بن محمد الجرباوي البغدادي، عز الدين. 10/ 27.
عبد العزيز بن محمد الدراوردي المدني أبو محمد. 2/ 398.
عبد العزيز بن محمد بن الحسن بن الدجاجية، المعروف بابن أبيه. 7/ 360.
عبد العزيز بن محمد بن عبد المحسن الأنصاري الدمشقي ثم الحموي شرف الدين المعروف بشيخ الشيوخ. 7/ 535.
عبد العزيز بن محمد بن علي الطوسي ثم الدمشقي. 8/ 27.
عبد العزيز بن محمد بن محمد بن الخضر بن الخضري الطيبي. 9/ 49.
عبد العزيز بن محمد بن محمد بن الخضر بن الخضري الطيبي. 9/ 49.
عبد العزيز بن محمد بن محمد بن عاصم الأستغداديزي. 5/ 236.
عبد العزيز بن محمد بن النعمان بن محمد بن منصور. 5/ 9.
عبد العزيز بن محمد الهروي الترياقي أبو نصر. 5/ 354.
عبد العزيز بن محمود بن المبارك الجنابزي ابن الأخضر الحنبلي ثم البغدادي أبو محمد.
7/ 85.
عبد العزيز بن المختار البصري الدباغ.
2/ 347.
عبد العزيز بن مروان أبو عمر. 1/ 348.
عبد العزيز بن مسلم. 2/ 300.
عبد العزيز بن مظفر بن أبي بكر البلقيني.
9/ 227.
عبد العزيز بن معالي بن غنيمة البغدادي الأشناني أبو محمد، ابن منينا. 7/ 92.
عبد العزيز المقدسي الحنفي عز الدّين.
10/ 392.
عبد العزيز بن مكي بن كرسا البغدادي أبو محمد. 7/ 360.
عبد العزيز بن منصور بن محمد بن وداعة الحلبي. 7/ 562.
عبد العزيز بن منيب المروزي الحافظ أبو الدرداء. 3/ 288.
عبد العزيز بن يحيى الكناني المكي.
3/ 183.
عبد العزيز بن يحيى بن المبارك الربعي البغدادي الزبيدي أبو نصر. 7/ 424.
عبد العزيز بن يحيى بن محمد القرشي عز الدين المعروف بابن الزكي. 7/ 785.
عبد العزيز بن يوسف بن حسين الرومي، الحنفيّ، الشهير بعايد جلبي. 10/ 251.
عبد العظيم بن عبد القوي بن عبد الله بن سلامة المنذري الشامي ثم المصري زكي الدين أبو محمد. 7/ 479.
عبد العظيم بن عبد الواحد بن ظافر المصري زكي الدين المعروف بابن أبي الإصبع.
7/ 458.
عبد العليم بن أبي القاسم بن إقبال القربتي، عفيف الدّين، الحنفي. 10/ 50.
عبد العليم بن محمد بن حسين القماط اليمني، عفيف الدين. 10/ 126.
عبد الغافر بن إسماعيل بن عبد الغافر بن محمد الفارسي أبو الحسن. 6/ 152.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 326

عبد الغافر بن سلامة الحمصي أبو هاشم.
4/ 171.
عبد الغافر بن محمد بن عبد الغفار الفارسي أبو الحسين. 5/ 205.
عبد الغفار بن شجاع المحلي الشروطي.
7/ 232.
عبد الغفار بن عبد الكريم بن عبد الغفار القزويني نجم الدين. 7/ 570.
عبد الغفار بن محمد بن الحسين بن علي بن شيرويه النيسابوري الشيروي أبو بكر.
6/ 44.
عبد الغفار بن محمد بن عبد الكافي السعدي أبو القاسم. 8/ 178.
عبد الغفار بن محمد المؤدب البغدادي أبو طاهر. 5/ 138.
عبد الغفار المصري الضرير الشافعي زين الدين. 10/ 88.
عبد الغني بن أبي بكر بن شجاع البغدادي أبو محمد. 7/ 236.
عبد الغني بن أبي بكر بن شجاع البغدادي المعروف ب: ابن نقطة. 6/ 457.
عبد الغني بن سعيد بن علي بن سعيد بن بشر بن مروان الأزدي المصري السمرقندي.
5/ 54.
عبد الغني بن سليمان بن بنين المصري القباني الناسخ المعروف بأثير الدين. 7/ 531.
عبد الغني بن عبد الواحد بن إبراهيم المرشدي المكي. 9/ 296.
عبد الغني بن عبد الواحد بن علي بن سرور المقدسي الجماعيلي أبو محمد تقي الدين.
6/ 561.
عبد الغني العجلوني، الإربدي الجمحي.
10/ 358.
ابن عبد الغني عز الدين الصابوني الحلبي الموازيني. 10/ 157.
عبد الغني بن قاسم بن عبد الرزاق بن عياش الهلباوي المقدسي الأصل المصري أبو القاسم. 7/ 143.
عبد الغني بن ميرشاه الحنفي المولى.
10/ 648.
عبد الغني بن محمد بن تيمية الحراني سيف الدين أبو محمد. 7/ 354.
عبد الفتاح بن أحمد بن عادل باشا الحنفي العجمي. 10/ 174.
عبد القادر بن أحمد بن الجبرتي الدمشقي، الشافعي، محيي الدين. 10/ 372.
عبد القادر بن أحمد الحمصي المعروف بابن الدعّاس، زين الدين. 10/ 302.
عبد القادر بن أحمد بن عبد الله الفريابي المدني، المالكي. 10/ 456.
عبد القادر بن أحمد علي الفاكهي المكّي الشافعي. 10/ 582.
عبد القادر بن أحمد بن عمر بن محمد بن إبراهيم الدمشقي الحنفي المعروف بابن يونس، محيي الدين، أبو المفاخر.
10/ 241.
عبد القادر بن أحمد القصيري البكراوي، الشافعي، محيي الدين. 10/ 488.
عبد القادر بن أبي بكر بن إبراهيم بن منجك اليوسفي الحنفي زين الدين. 10/ 338.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 327

عبد القادر بن أبي بكر بن سعيد الحلبي الشافعي، المشهور بابن سعيد. 10/ 282.
عبد القادر بن حسن الصاني جمال الدين، أبو عبد الله. 10/ 251.
عبد القادر بن حسن العجماوي الشافعي محيي الدين. 10/ 497.
عبد القادر السبكي المصري المجذوب.
10/ 471.
عبد القادر بن شمس الدين القويضي الدمشقي الصالحي الحنفي، زين الدين. 10/ 383.
عبد القادر بن عبد العزيز بن جماعة المقدسي الشافعي القادري، محيي الدين.
10/ 251، 10/ 326.
عبد القادر بن عبد العزيز المعروف بالمعمر الملك أسد الدين. 8/ 202.
عبد القادر بن عبد القاهر بن عبد المنعم بن محمد بن حمد بن سلامة بن أبي الفهم الحراني ناصح الدين. 7/ 292.
عبد القادر بن عبد الله بن جنكي دوست الجيلاني. 6/ 330.
عبد القادر بن عبد الله الرهاوي أبو محمد.
7/ 92.
عبد القادر بن عبد الله بن العفيف الحنبلي.
9/ 484.
عبد القادر بن عبد اللطيف بن محمد الحسيني الفاسي الأصل المكي الشريف الحسيب النسيب. 9/ 543.
عبد القادر «ويدعى محمدا» بن علي بن محمود بن المغلي السليماني ثم الحموي الحنبلي. 9/ 253.
عبد القادر بن عمر بن إبراهيم بن مفلح الراميني، الأصل الدمشقي الحنبلي محيي الدين. 10/ 456.
عبد القادر بن القاسم بن أحمد بن محمد بن عبد المعطي الأنصاري العبادي. 9/ 492.
عبد القادر بن اللحّام البيروتي الشافعي زين الدين. 10/ 351.
عبد القادر بن لطف الله بن الحسين بن محمد بن سليمان بن أحمد الحموي الحلبي، السعدي العبادي الشافعي، محيي الدين، ويعرف بابن المحجوب.
10/ 446.
عبد القادر بن محمد بن إبراهيم المقريزي البعلي أبو محمد. 8/ 178.
عبد القادر بن محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الرحمن الشريف الحسني الفاسي الأصل المكي. 9/ 261.
عبد القادر بن محمد الدشطوطي، زين الدين.
10/ 180.
عبد القادر بن محمد بن عبد القادر الجعفري النابلسي. 8/ 562.
عبد القادر بن محمد بن عبد القادر الجعفري النابلسي الحنبلي، شرف الدين. 9/ 508.
عبد القادر بن محمد بن عبد القادر اليوسفي البغدادي أبو طالب. 6/ 81.
عبد القادر بن محمد بن عبد القادر بن محمد بن يحيى بن نصر بن عبد الرزاق بن عبد القادر الكيلاني، الحموي القادري، الشافعي محيي الدين. 10/ 270.
عبد القادر بن محمد بن عثمان بن علي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 328

المارديني الحلبي، محيي الدين. 10/ 93.
عبد القادر بن محمد بن علي بن حمزة العمري المدني المعروف بالحجار. 8/ 613.
عبد القادر بن محمد بن علي بن عمر بن نصر الله الدمشقي الفراء المعروف بابن القمر، سبط الحافظ الذهبي. 9/ 50.
عبد القادر بن محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم بن محمد السودي. 10/ 265.
عبد القادر بن محمد بن عمر بن حبيب الصفدي الشافعي. 10/ 100.
عبد القادر بن محمد بن عمر بن عيسى بن إبراهيم بن محمد السودي. 10/ 265.
عبد القادر بن محمد بن عمر بن حبيب الصّفدي الشافعي. 10/ 100.
عبد القادر بن محمد بن عمر بن عيسى بن سابق بن هلال بن يونس بن يوسف بن جابر بن إبراهيم بن مساعد المزّي ثم الصالحي الحنبلي، المعروف بابن الرجيحي، محيي الدين. 10/ 68.
عبد القادر بن محمد بن عرم بن محمد بن يوسف بن عبد الله بن نعيم- بضم النون- النعيمي الدمشقي الشافعي. 10/ 210.
عبد القادر بن محمد بن محمد بن محمد بن قاضي سراسيف الصهيوني الطرابلسي الدمشقي الشافعي. 10/ 481.
عبد القادر بن محمد بن محمد بن نصر الله بن سالم بن ابي الوفا الحنفي القرشي.
8/ 409.
عبد القادر بن محمد بن منصور بن جماعة الصفدي، الدمشقي، الشافعي، الفرضي الحيسوب، ابن المصري، زين الدين.
10/ 27.
عبد القادر المكي الشيباني الحنفي. 10/ 220.
عبد القادر المنهاجي الشافعي زين الدين.
10/ 102.
عبد القادر النّبراوي الحنبلي. 10/ 220.
عبد القادر، المعروف بابن النقيب القاهري محيي الدين. 10/ 156.
عبد القادر بن يوسف بن مظفر بن الخطيري الدمشقي. 8/ 70.
عبد القاهر بن عبد الرحمن الجرجاني أبو بكر.
5/ 308.
عبد القاهر بن عبد السلام العباسي أبو الفضل.
5/ 405.
عبد القاهر بن عبد الله محمد بن عمويه السهروردي أبو النجيب. 6/ 346.
عبد القاهر بن عبد الله الوأواء الحلبي.
6/ 262.
عبد القاهر بن محمد بن علي بن عبد الله بن عبد العزيز بن الفوطي البغدادي موفق الدين أبو محمد. 7/ 481.
عبد القاهر بن أبي محمد بن أبي القاسم بن تيمية الحراني أبو الفرج. 7/ 583.
عبد القدوس بن حجاج الخولاني الحمصي أبو المغيرة. 3/ 58.
عبد القوي بن عبد العزيز بن الحسين التميمي السعدي الأغلبي المصري أبو البركات المعروف بالقاضي الأسعد ابن الحباب.
7/ 167.
عبد القوي بن محمد بن عبد القوي المالكي البجائي. 9/ 179.
عبد الكافي بن بدر بن حسان الأنصاري الشامي الأصل المصري النجار أبو محمد.
7/ 112.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 329

عبد الكافي بن عبد الملك بن عبد الكافي الربعي الدمشقي جمال الدين أبو محمد.
7/ 714.
عبد الكافي بن علي بن تمام بن يوسف بن تمام بن حامد بن يحيى بن عمر بن عثمان بن علي بن سوار بن سليم الأنصاري الخزرجي السبكي المصري أبو محمد الشافعي. 8/ 192.
عبد الكبير بن عبد المجيد أبو بكر. 3/ 26.
عبد الكريم بن إبراهيم بن مفلح الحنبلي كريم الدين. 10/ 501.
عبد الكريم بن الأكرم الدمشقي الحنفي كريم الدين. 10/ 174.
عبد الكريم بن حمزة السلمي الدمشقي الحداد أبو محمد. 6/ 130.
عبد الكريم، الحنفي، المولى. 10/ 446.
عبد الكريم بن خلف الأنصاري السماكي ابن الزملكاني كمال الدين عبد الواحد أبو محمد. 7/ 438.
عبد الكريم بن خلف بن نبهان الأنصاري.
7/ 279.
عبد الكريم زاده محمد بن عبد الوهاب بن عبد الكريم. 10/ 555.
عبد الكريم بن عبد الرزاق بن إبراهيم بن مكانس. 9/ 50.
عبد الكريم بن عبد الصمد الطبري القطان أبو معشر. 5/ 338.
عبد الكريم بن عبد الصمد بن محمد الأنصاري الدمشقي العماد بن الحرستاني أبو الفضائل. 7/ 536.
عبد الكريم بن عبد القادر بن عمر بن محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم الجعبري، كريم الدين. 10/ 270 و 326.
عبد الكريم بن عبد الله الرومي الحنفي، المولى. 10/ 9.
عبد الكريم بن عبد الله بن مسلم بن أبي الحسن بن أبي الجود الفارسي أبو بكر.
7/ 300.
عبد الكريم بن عبد اللطيف بن علي بن أبي اللطف المياهي الشافعي القادري الصوفي الصالح. 10/ 338.
عبد الكريم بن عبد النور بن منير الحلبي.
8/ 193.
عبد الكريم بن علي البويطي. 9/ 520.
عبد الكريم بن محمد بن عبادة الصالحي الحنبلي كريم الدين. 10/ 505.
عبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم بن عبد النور بن منير الحلبي. 9/ 126.
عبد الكريم بن محمد بن عبد الكريم بن الفضل بن الحسين بن الحسن الرافعي أبو القاسم الإمام العلامة. 7/ 189.
عبد الكريم بن محمد بن محمد بن نصر الله الحموي ابن المغيزل الصدر شرف الدين.
7/ 765.
عبد الكريم بن محمد بن منصور المروزي السمعاني أبو سعد. 6/ 340.
عبد الكريم بن محمد بن يوسف المباهي الأموي الدمشقي الشافعي. 10/ 220.
عبد الكريم المعروف بتاج الدين. 7/ 495.
عبد الكريم بن المؤمل السلمي الكفرطابي ثم

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 330

الدمشقي البزاز أبو الفضل. 5/ 405.
عبد الكريم بن نجم بن عبد الوهاب بن عبد الواحد الشيرازي الدمشقي شهاب الدين أبو الفضائل. 7/ 150.
عبد الكريم بن هبة الله بن هبة الله بن السديد المصري. 8/ 113.
عبد الكريم بن هوازن القشيري النيسابوري أبو القاسم. 5/ 275.
عبد الكريم بن الهيثم الدير عاقولي أبو يحيى.
3/ 324.
عبد الكريم بن يحيى بن الزكي أبو محمد.
8/ 261.
ابن عبد كويه علي بن يحيى بن جعفر.
5/ 115.
عبد الله بن إبراهيم بن أحمد الحراني ثم الحلبي. 9/ 220.
عبد الله بن إبراهيم بن أيوب بن ماسي البزاز أبو محمد. 4/ 373.
عبد الله بن إبراهيم بن جعفر البغدادي البزار الزبيبي أبو الحسين. 4/ 385.
عبد الله بن إبراهيم بن خليل البعلبكي المعروف بابن الشرائحي. 9/ 213.
عبد الله بن إبراهيم الفاضل، الشهير بابن الشيشري الحنفي. 10/ 201.
عبد الله بن إبراهيم بن محمود بن رفيعا الجدري ضياء الدين أبو محمد. 7/ 634.
عبد الله بن إبراهيم المغربي الأندلسي الأصيلي أبو محمد. 4/ 493.
عبد الله بن إبراهيم بن يوسف الآبندوني الجرجاني أبو القاسم. 4/ 369.
عبد الله بن أبي بن سلول. 1/ 128.
عبد الله بن أحمد بن إبراهيم بن علي بن عثمان بن يعقوب بن عبد الحق المريني أبو عامر. 8/ 621.
عبد الله بن أحمد بن أحمد بن عبد الله بن نصر البغدادي أبو محمد المعروف بابن الخشاب. 6/ 365.
عبد الله بن أحمد بن أحمد بن محمد المروزي الحلواني البزاز أبو المعالي. 6/ 200.
عبد الله بن أحمد بن إسحاق الأصبهاني أبو محمد. 4/ 334.
عبد الله بن أحمد بن إسحاق بن المقتدر العباسي أبو جعفر القائم بأمر الله. 5/ 285.
عبد الله بن أحمد بن إسماعيل التميمي الإسكندراني السراج بن فارس أبو بكر.
7/ 683.
عبد الله بن أحمد بن أشرف، الملك المنصور، صاحب اليمن. 9/ 280.
عبد الله بن أحمد باكثير الحضرمي المكي الشافعي. 10/ 188.
عبد الله بن أحمد بن بشير بن ذكوان أبو عمرو.
3/ 192.
عبد الله بن أحمد بن أبي بكر محمد بن إبراهيم السعدي المقدسي الصالحي. 7/ 506.
عبد الله بن أحمد بن تمام بن حسان التلي الصالحي أبو محمد. 8/ 88.
عبد الله بن أحمد التنسي جمال الدين.
9/ 159.
عبد الله بن أحمد بن حمويه بن يوسف بن أعين السّرخسي أبو محمد. 4/ 427.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 331

عبد الله بن أحمد بن حنبل الذهلي الشيباني أبو عبد الرحمن. 3/ 377.
عبد الله بن أحمد بن زبر الرّبعي البغدادي أبو محمد. 4/ 164.
عبد الله بن أحمد سرومي الشّحري الشافعي عفيف الدين. 10/ 357.
عبد الله بن أحمد بن سعد بن منصور بن سعد البزاز الحاجي النيسابوري أبو محمد.
4/ 259.
عبد الله بن أحمد بن سوادة الهاشمي مولاهم البغدادي أبو طالب. 3/ 361.
عبد الله بن أحمد الشنتريني الإشبيلي أبو محمد. 6/ 108.
عبد الله بن أحمد الشنشوري المصري الشافعي، جمال الدين. 10/ 202.
عبد الله بن أحمد بن صالح بن أحمد بن خطاب الزّهري الشافعي. 9/ 18.
عبد الله بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عباس بن حامد بن خلف المعروف بابن الناصح. 8/ 313.
عبد الله بن أحمد بن عبد العزيز بن موسى بن أبي بكر البشيتي. 9/ 214.
عبد الله بن أحمد بن عبد الله بن أحمد بن أبي بكر محمد بن إبراهيم بن أحمد بن عبد الرحمن بن إسماعيل بن منصور السعدي الصالحي المقدسي أبو محمد. 8/ 201.
عبد الله بن أحمد بن عبيد الله بن أحمد بن محمد بن قدامة الحنبلي المعروف بابن عبيد الله. 9/ 49.
عبد الله بن أحمد بن علي بن أحمد بن إبراهيم بامخرمة الحميري، الشيباني الهجراني الحضرمي العدني الشافعي. 10/ 30.
عبد الله بن أحمد بن علي بن أحمد العراقي الكوفي المعروف بابن الفصيح. 8/ 248.
عبد الله بن أحمد بن علي بن الصيدلاني أبو القاسم. 4/ 516.
عبد الله بن أحمد بن علي بن عبد الكافي السبكي جمال الدين. 8/ 417.
عبد الله بن أحمد بن علي بن محمد بن قاسم العرياني. 9/ 132.
عبد الله بن أحمد بن عمر بن أبي الأشعث السمرقندي أبو محمد. 6/ 80.
عبد الله بن أحمد الفاكهي المكي الشافعي النحوي. 10/ 536.
عبد الله بن أحمد بن أبي الفتح الأصبهاني الخرقي أبو الفتح. 6/ 437.
عبد الله بن أحمد القفال المروزي أبو بكر.
5/ 87.
عبد الله بن أحمد اللخمي التونسي الفرياني.
9/ 145.
عبد الله بن أحمد المالقي العشاب ضياء الدين.
7/ 405.
عبد الله بن أحمد بن أبي المجد الإسكاف أبو محمد. 6/ 546.
عبد الله بن أحمد بن محمد بن عبد القاهر الطوسي ثم البغدادي أبو الفضل. 6/ 431.
عبد الله بن أحمد بن محمد بن علي بن حمنيس البغدادي السراج أبو محمد. 6/ 431.
عبد الله بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي موفق الدين أبو محمد. 7/ 155.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 332

عبد الله بن أحمد بن محمد بن المغلّس البغدادي الداودي الفقيه أبو الحسن.
4/ 128.
عبد الله بن أحمد بن محمد النسائي أبو القاسم. 4/ 431.
عبد الله بن أحمد بن محمود الكعبي البلخي أبو القاسم. 4/ 93.
عبد الله بن إدريس الأودي الكوفي أبو محمد.
2/ 422.
عبد الله بن إسحاق بن إبراهيم الخراساني أبو محمد. 4/ 257.
عبد الله بن إسحاق القيرواني أبو محمد بن التبان شيخ المالكية في المغرب.
4/ 385.
عبد الله بن إسحاق المدائني الأنماطي.
4/ 56.
عبد الله بن أسعد بن علي بن سليمان بن فلاح أبو محمد. 8/ 362.
عبد الله بن أسعد بن علي الموصلي.
6/ 443.
عبد الله بن إسماعيل بن إبراهيم بن عيسى بن المنصور بن بريه الهاشمي أبو جعفر.
4/ 262.
عبد الله بن إسماعيل بن علي بن الحسين البغدادي الأزجي أبو طالب شمس الدين.
7/ 293.
عبد الله (وقيل يحيى) بن إسماعيل بن علي بن داود بن يوسف بن علي بن رسول، صاحب اليمن. 9/ 353.
عبد الله الأنطاكي أبو يحيى. 2/ 66.
عبد الله بن أنيس الجهني. 1/ 255.
عبد الله بن أبي أوفى الأسلمي. 1/ 351.
عبد الله بن بديل بن ورقاء الخزاعي.
1/ 214.
عبد الله بن بركات بن إبراهيم الدمشقي أبو محمد المعروف بابن الخشوعي.
7/ 506.
عبد الله بن بري المقدسي ثم المصري أبو محمد. 6/ 449.
أبو سهل عبد الله بن بريدة الأسلمي. 2/ 76.
أبو عبد الله البريدي. 4/ 182.
عبد الله بن بسر المازني. 1/ 355، 1/ 388.
عبد الله بن أبي بكر بن أحمد بن أحمد بن طليب الحربي أبو علي. 7/ 92.
عبد الله بن ابي بكر بن خالد بن زهرا الحمصي. 9/ 454.
عبد الله بن بكر السهمي الباهلي البصري أبو وهب. 3/ 42.
عبد الله بن أبي بكر بن عبد الرحمن اليمني الصوفي أبا علوي. 9/ 450.
عبد الله بن أبي بكر كتيلة الحربي. 7/ 651.
عبد الله بن أبي بكر المبارك بن هبة الله البغدادي بن الطويلة أبو محمد. 6/ 537.
عبد الله بن أبي بكر بن محمد بن محمد بن عمرو بن حزم الأنصاري المدني شيخ مالك والسفيانين. 2/ 156.
عبد الله بن ثعلبة بن صعير العذري. 1/ 357.
عبد الله بن جابر بن ياسين الحنائي أبو محمد.
5/ 405.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 333

عبد الله بن جعفر بن أحمد بن فارس أبو محمد، محدث أصبهان. 4/ 244.
عبد الله بن جعفر بن إسحاق الموصلي الجابري. 4/ 321.
عبد الله بن جعفر بن درستويه الفارسي النحوي أبو محمد. 4/ 248.
عبد الله بن جعفر الرقي الحافظ. 3/ 96.
عبد الله بن جعفر بن أبي طالب الهاشمي.
1/ 326.
عبد الله بن جعفر الكثيري، السلطان العادل.
10/ 66.
عبد الله بن جعفر بن محمد الورد البغدادي أبو محمد. 4/ 270.
عبد الله بن جعفر المخرّمي المدني. 2/ 325.
عبد الله بن أبي جعفر المرسي أبو محمد.
6/ 129.
عبد الله بن جعفر بن نجيح السعدي المديني.
2/ 348.
عبد الله بن أبي جمرة، الإمام القدوة.
8/ 43.
عبد الله بن أبي جمرة السبتي المالكي. 8/ 43.
عبد الله بن الحارث بن جزء الزّبيدي. 1/ 352.
عبد الله بن الحارث بن نوفل بن الحارث بن عبد المطلب الهاشمي. 1/ 347.
أبو عبد الله الحاكم محمد بن عبد الله بن محمد بن حمدويه الضبي الطهماني النيسابوري. 5/ 33.
عبد الله بن أبي حدرد الأسلمي. 1/ 301.
عبد الله بن حسان بن رافع المعروف بالخطيب العدل. 7/ 432.
عبد الله بن الحسن بن أحمد الأنصاري القرطبي أبو بكر المعروف بالخطيب المالقي.
7/ 88.
عبد الله بن الحسن بن أحمد بن أبي شعيب الأموي الحراني المؤدب أبو شعيب.
3/ 401.
عبد الله بن الحسن بن أحمد الهمذاني.
7/ 199.
عبد الله بن الحسن بن بندار المديني الأصبهاني أبو محمد. 4/ 279.
عبد الله بن الحسن بن الحسين بن علي الأنصاري الدمشقي أبو بكر، العماد بن النحاس. 7/ 457.
عبد الله بن أبي الحسن بن أبي الفرج الجبائي «أبو محمد» . 7/ 29.
عبد الله بن حسن بن عبد الله بن عبد الغني بن عبد الواحد المقدسي الصالحي. 8/ 175.
عبد الله بن الحسين بن أحمد بن علي بن أبي عبد الله الدامغاني أبو القاسم. 7/ 114.
عبد الله بن الحسين بن أبي البقاء العكبري الأزجي أبو البقاء، محب الدين. 7/ 121.
عبد الله بن حسين بن أبي التائب الأنصاري الدمشقي الشاهد. 8/ 192.
عبد الله بن الحسين بن الحسن بن أحمد بن النضر النضري المروزي أبو العباس.
4/ 299.
عبد الله بن الحسين بن حسنون البغدادي السامري أبو أحمد. 4/ 458.
عبد الله بن الحسين بن عبد الله الأنصاري الحموي عز الدين بن رواحة أبو القاسم.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 334

7/ 405.
عبد الله بن الحسين بن علي الكردي الإربلي مجد الدين أبو محمد. 7/ 624.
عبد الله بن أبي حفص عمر بن أحمد بن منصور النيسابوري بن الصفار أبو سعد. 6/ 561.
عبد الله بن حنظلة الأنصاري. 1/ 283.
عبد الله بن خبّاب. 1/ 217.
عبد الله بن الخطيب بن أحمد بن حشيبر اليمني. 10/ 99.
عبد الله بن الخلّال بن الحسن بن محمد البغدادي أبو القاسم. 5/ 302.
عبد الله بن خليل بن الحسن بن طاهر بن محمد بن خليل بن عبد الرحمن الحرستاني ثم الصالحي. 9/ 79.
عبد الله بن خليل بن عبد الرحمن بن جلال الدين البسطامي. 8/ 569.
عبد الله بن خليل بن فرح بن سعيد القدسي الأصل الدمشقي البرماوي المعروف بالقلعي. 9/ 296.
عبد الله بن خليل بن يوسف المارداني.
9/ 125.
عبد الله بن داود الخريبي. 3/ 60.
عبد الله بن سليمان بن الأشعث السجستاني أبو بكر. 4/ 78.
عبد الله بن دينار مولى ابن عمر. 2/ 118.
عبد الله بن ذكوان أبو الزناد. 2/ 135.
عبد الله بن أبي ربيعة المخزومي. 1/ 201.
عبد الله بن رجاء الغداني أبو عمرو. 3/ 96.
عبد الله بن رفاعة بن غدير السعدي المصري أبو محمد. 6/ 330.
عبد الله بن رواحة الخزرجي. 1/ 126.
عبد الله بن الزبير. 1/ 307.
عبد الله بن الزبير القرشي أبو بكر. 3/ 92.
عبد الله بن أبي زكريا الخزاعي. 2/ 80.
عبد الله بن زكريا بن أبي ميسرة أبو يحيى.
3/ 327.
عبد الله بن زيد البصري الإمام أبو قلابة الجرمي. 2/ 23.
عبد الله بن زيد بن عاصم المازني. 1/ 284.
عبد الله بن زيد بن عبد ربه الأنصاري.
1/ 197.
عبد الله بن أبي زيد القيرواني أبو محمد.
4/ 477.
عبد الله بن زيدان بن بريد البجلي الكوفي أبو محمد. 4/ 65.
عبد الله بن عبد الرحمن بن سلطان بن يحيى بن علي الدمشقي أبو طالب شرف الدين بن الزكي القرشي. 7/ 114.
عبد الله بن أبي السعادات بن محمد الأنباري ثم البابصري أبو بكر. 8/ 43.
عبد الله بن سعد بن الحسين بن الهاطر العطار.
6/ 315.
عبد الله بن سعد الدين المدني السّندي.
10/ 593.
عبد الله بن سعد بن أبي سرح. 1/ 210.
عبد الله بن سعد بن عبد الكافي المصري ثم المكي- المعروف بالحرفوش. 9/ 17.
عبد الله بن سعد الله بن محمد بن عثمان القزويني القرمي ويسمى أيضا ضياء.
8/ 459.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 335

عبد الله بن السعدي العامري. 1/ 258.
عبد الله بن سعيد بن الشقاق أبو محمد.
5/ 125.
عبد الله بن سعيد بن عبد الله بن سعيد بن علي بن أحمد السلماني. 8/ 225.
عبد الله بن سعيد الكندي الكوفي الحافظ أبو سعيد الأشج. 3/ 257.
عبد الله بن سلام الإسرائيلي حليف الأنصار.
1/ 233.
عبد الله بن سليمان بن داود بن حوط الله الأنصاري الأندلسي أبو محمد. 7/ 91.
عبد الله السنباطي. 9/ 376.
عبد الله بن سهل الأنصاري المرسي.
5/ 347.
عبد الله بن سوار العبدي. 1/ 240.
عبد الله بن شبرمة الضبي أبو شبرمة القاضي.
2/ 205.
عبد الله بن شبيب الضبي أبو المظفر. 5/ 222.
عبد الله بن شداد بن الهاد الليثي ابن خالة خالد بن الوليد. 1/ 333.
عبد الله بن شقيق العقيلي البصري. 2/ 11.
عبد الله بن شوذب البلخي ثم البصري.
2/ 254.
عبد الله بن شوذب الواسطي المقرئ أبو محمد. 4/ 226.
أبو عبد الله الشيعي. 3/ 415.
عبد الله بن صالح بن أحمد بن عبد الكريم بن أبي المعالي الشيباني المكي. 9/ 184.
عبد الله بن صالح الجهني المصري الحافظ أبو صالح. 3/ 105.
عبد الله بن صالح العجلي الكوفي. 3/ 55.
عبد الله بن صفوان بن أمية بن خلف.
1/ 308.
عبد الله بن طاهر بن الحسين الخزاعي أبو العباس أمير المشرق. 3/ 137.
عبد الله بن طاووس بن كيسان اليماني النحوي. 2/ 145.
عبد الله بن طلحة بن أحمد بن عطية المحاربي الغرناطي أبو بكر. 6/ 546.
عبد الله بن ظهيرة بن أحمد بن عطية بن ظهيرة المخزومي المكي. 8/ 570.
عبد الله بن عامر بن ربيعة العنزي. 1/ 349.
عبد الله بن عامر بن كريز العبشمي، أبو عبد الرحمن. 1/ 269.
عبد الله بن عامر اليحصبي الدمشقي أبو عمران. 2/ 85.
عبد الله بن عباس الهاشمي. 1/ 294.
عبد الله بن عبدان، عالم همذان. 5/ 160.
عبد الله بن عبد الباقي بن التبان الواسطي ثم البغدادي أبو بكر. 6/ 227.
عبد الله بن عبد الجبار العثماني الإسكندراني أبو محمد. 7/ 108.
عبد الله بن عبد الحكم المصري أبو محمد.
3/ 69.
عبد الله بن عبد الحليم بن عبد السلام بن عبد الله بن أبي القاسم الخضر بن محمد بن تيمية الحراني ثم الدمشقي أبو محمد. 8/ 136.
عبد الله بن عبد الرحمن بن أحمد بن علي بن صابر الدمشقي أبو المعالي. 6/ 423.
عبد الله بن عبد الرحمن بن أصفهان الكردي،

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 336

الشافعي. 10/ 480.
عبد الله بن عبد الرحمن بن أيوب الحربي الفلاح أبو محمد. 7/ 7.
عبد الله بن عبد الرحمن بن أبي بكر بأفضل الحضرمي، الفقيه. 10/ 125.
عبد الله بن عبد الرحمن التميمي الدارمي السمرقندي الحافظ أبو محمد. 3/ 245.
عبد الله بن عبد الرحمن بن عبد الله بن علوان الأسدي زين الدين. 7/ 299.
عبد الله بن عبد الرحمن بن عثمان الصدفي الطليطلي أبو محمد المعروف ب: ابن ذنين. 5/ 120.
عبد الله بن عبد الرحمن بن عقيل أبو محمد.
8/ 367.
عبد الله بن عبد الرحمن القفصي المالكي.
8/ 417.
عبد الله بن عبد الرحمن بن نجم بن الحنبلي زين الدين. 7/ 673.
عبد الله بن عبد الرحمن بن يحيى الأموي الديباجي العثماني أبو محمد. 6/ 400.
عبد الله بن عبد الظاهر بن نشوان المصري محيي الدين. 7/ 735.
عبد الله بن عبد العزيز بن عبد الله بن عبد الله بن عمر بن الخطاب. 2/ 381.
عبد الله بن عبد الغني بن عبد الواحد بن علي بن سرور المقدسي جمال الدين أبو موسى.
7/ 230.
عبد الله بن عبد الكريم بن هوازن القشيري النيسابوري. 5/ 331.
عبد الله بن عبد الله الجبرتي. 8/ 460.
عبد الله بن عبد الله الدكّاري المغربي المالكي.
9/ 87.
عبد الله بن أبي عبد الله الدمشقي الفرخاوي.
9/ 195.
عبد الله بن عبد الله بن رسلان البويضي الدمشقي الشافعي جمال الدين. 10/ 202.
عبد الله بن أبي عبد الله السكوني، المالكي جمال الدين. 9/ 19.
عبد الله بن عبد الله بن شيخ بن عبد الله العيدروس، الشريف. 10/ 361.
عبد الله بن عبد الله بن عمر بن حموية الجويني ثم الدمشقي شرف الدين أبو بكر.
7/ 629.
عبد الله بن عبد اللطيف ابن أبي بدرون عفيف الدين. 10/ 302.
عبد الله بن عبد الواحد بن محمد بن علاق الأنصاري المصري الرزاز المعروف بابن الحجاج أبو عيسى. 7/ 590.
عبد الله بن عبد الولي بن جبارة بن عبد الولي المقدسي ثم الصالحي تقي الدين أبو محمد. 7/ 783.
عبد الله بن عبد الله بن عمر بن الخطاب.
2/ 35.
عبد الله بن عبيد الله بن أبي مليكة القرشي التيمي المدني. 2/ 80.
عبد الله بن عبيد الله بن يحيى البغدادي أبو محمد المعروف ب: ابن البيع. 5/ 51.
عبد الله بن عتاب بن الزفتي أبو العباس.
4/ 100.
عبد الله بن عتبة بن مسعود الهذلي. 1/ 312.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 337

عبد الله بن عثمان بن خيثم المكي. 2/ 147.
عبد الله بن عثمان عبدان المروزي محدث مرو وشيخها. 3/ 99.
عبد الله بن عثمان بن عبد العزيز بن جعفر اليونيني. 7/ 132.
عبد الله بن [أبي قحافة] عثمان [القرشي التيمي] أبو بكر الصديق. 1/ 154.
عبد الله بن عدي بن عبد الله بن محمد أبو أحمد ويعرف ب: ابن القطان الجرجاني.
4/ 344 و 6/ 358 [1] .
عبد الله بن عروة الهروي الحافظ أبو محمد.
4/ 56.
عبد الله بن عطاء بن عبد الله بن أبي منصور بن الحسن بن إبراهيم الإبراهيمي الهروي أبو محمد. 5/ 328.
عبد الله بن العلاء بن زبر الربعي الدمشقي.
2/ 291.
عبد الله بن علي بن أحمد بن الزيتوني البوازيجي أبو محمد. 7/ 181.
عبد الله بن علي بن أحمد بن عبد الرحمن بن حسن الأنصاري ابن حديدة. 8/ 482.
عبد الله بن علي بن أحمد بن محمد بن زكري الدقاق البغدادي أبو الفضل. 5/ 368.
عبد الله بن علي بن إسحاق الطوسي أبو القاسم. 5/ 422.
عبد الله بن علي البغدادي الآبنوسي أبو محمد.
6/ 18.
عبد الله بن علي البغدادي أبو محمد سبط الخياط. 6/ 210.
عبد الله بن علي بن الحسين بن عبد الخالق الشيبي الدميري صفي الدين أبو محمد ويعرف بابن شكر. 7/ 177.
عبد الله بن علي، شرف الدين المعروف بالشيخ السديد. 6/ 506.
عبد الله بن علي بن شكر صفي الدين أبو محمد. 7/ 184.
عبد الله بن علي الطامذي الأصبهاني أبو محمد. 6/ 345.
عبد الله بن علي الطوسي السراج أبو نصر.
4/ 413.
عبد الله بن علي أبو القاسم المعروف ب:
كركان. 5/ 298.
عبد الله بن علي [بن عبد الله بن العباس الهاشمي العباسي عم الخليفة أبي جعفر المنصور] [2] . 2/ 214.
عبد الله بن علي بن عمر السنجاري، أبو محمد. 8/ 611، 8/ 621.
عبد الله بن علي بن محمد بن علي بن عبد الله الكناني العسقلاني المعروف بابن الجندي.
9/ 184.
عبد الله بن عمر بن أبان الكوفي. 3/ 177.
عبد الله بن عمر بن أحمد بن علك المروزي الجوهري أبو عبد الرحمن. 4/ 321.
عبد الله بن عمر بن أحمد الواسطي الأصل ثم الغمري ثم المحلّي، المعروف: بالغمري. [1] تنبيه: الصواب في وفاة المؤلف سنة (365) كما ذكر في (4/ 344) وقد وهم- رحمه الله- فكرّر ذكره في وفيات سنة (565) متابعا بذلك ابن الأهدل وقد علقت على ذلك في موضع الترجمة من المجلد الرابع.
[2] ما بين الحاصرتين زيادة أثبتها للتوضيح.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 338

9/ 386.
عبد الله بن عمر بن سليمان بن عمر بن نصر الكناوي الصّفدي، الشافعي. 10/ 83.
عبد الله بن عمر بن عبد الله بن أحمد مخرمة اليمني الشافعي. 10/ 536.
عبد الله بن عمر بن علي بن مبارك الهندي السعودي الأزهري المعروف بالحلاوي.
9/ 101.
عبد الله (ويسمى أيضا عبد السلام) بن عمر بن علي بن محمد بن حموية الجويني الصوفي أبو محمد تاج الدين. 7/ 371.
عبد الله بن عمر الأصبهاني أبو رشيد.
6/ 411.
عبد الله بن عمر بن أبي بكر المقدسي أبو القاسم سيف الدين. 6/ 468.
عبد الله بن عمر بن حفص بن عاصم العمري المدني أبو عبد الرحمن. 2/ 328.
عبد الله بن عمر بن الخطاب العدوي.
1/ 310.
عبد الله بن عمر بن أبي الرضا الفاروثي أبو بكر. 8/ 26.
عبد الله بن عمر بن علي بن عمر بن زيد الحريمي القزاز أبو المنجى. 7/ 299.
عبد الله بن عمر بن عيسى الحنفي الدبوسي أبو زيد. 5/ 150.
عبد الله بن عمر القواريري البصري الحافظ أبو سعيد. 3/ 165.
عبد الله بن عمر بن محلى بن عبد الحافظ البيتليدي. 8/ 604.
عبد الله بن عمر بن محمد بن علي البيضاوي ناصر الدين أبو الخير. 7/ 685.
عبد الله بن عمر موفق الدين المعروف بالورن.
7/ 625.
عبد الله بن عمرو بن العاص. 1/ 290.
عبد الله بن عمرو المنقري المقعد مولاهم البصري الحافظ أبو معمر. 3/ 110.
عبد الله بن عمير الليثي. 1/ 312.
عبد الله بن عون الخراز الزاهد البغدادي المحدث أبو محمد. 3/ 149.
عبد الله بن عون شيخ أهل البصرة وعالمهم.
2/ 234.
عبد الله بن عياش بن أبي ربيعة المخزومي.
1/ 241.
عبد الله بن عياش الهمداني الكوفي.
2/ 261.
عبد الله بن غالب بن تمّام المالكي الهمداني أبو محمد. 5/ 164.
أم عبد الله فاطمة بنت سليمان بن عبد الكريم الأنصاري. 8/ 32.
عبد الله بن القاسم بن المظفر أبو محمد.
6/ 202.
عبد الله بن أبي القاسم بن يوسف بن أبي القاسم بن عبد السلام الأموي. 7/ 545.
[عبد الله بن قيس بن سليم بن حضار] الأشعري اليمني أبو موسى. 1/ 235.
عبد الله بن كثير الكناني أبو معبد. 2/ 89.
عبد الله بن لهيعة الحضرمي أبو عبد الرحمن قاضي مصر. 2/ 336.
[عبد الله بن مالك بن أبي الأسحم] أبو تميم الجيشاني. 1/ 318.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 339

عبد الله بن مالك بن سيف التجيبي أبو بكر.
4/ 36.
عبد الله بن المبارك بن الحسن العكبري ويعرف بعسكر. 6/ 140.
عبد الله بن المبارك الحنظلي أبو عبد الرحمن.
2/ 361.
عبد الله المجذوب المصري. 10/ 310.
عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن إدريس بن نصر النحريري. 9/ 102.
عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن لاجين الرشيدي. 9/ 102.
عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن نصر بن فهد المقدسي الصالحي البزوري العطار أبو محمد المعروف بابن قيم الضيائية.
8/ 329.
عبد الله بن محمد بن أحمد بأفضل العدني، الشافعي. 10/ 351.
عبد الله بن محمد بن أحمد بن خالد بن القيسراني الحلبي. 8/ 18.
عبد الله بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن أحمد بن عبد الله المقدسي الصالحي. 9/ 48.
عبد الله بن محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي الأصل الصالحي أبو محمد وأبو بكر. 7/ 379.
عبد الله بن محمد بن أحمد المدرني الحنفي.
10/ 281.
عبد الله بن محمد الأسدي البغدادي الأكفاني، أبو محمد. 5/ 31.
عبد الله بن محمد بن إسحاق المروزي ثم البغدادي أبو القاسم الشهير ب: الحامض المحدث. 4/ 165.
عبد الله بن محمد بن أسماء الضبعي البصري.
3/ 141.
عبد الله بن محمد بن إسماعيل بن أحمد بن سعيد الحلبي ثم المصري ابن الأثير جمال الدين. 8/ 443.
عبد الله بن محمد بن إسماعيل بن الغزال المصري أبو محمد. 6/ 115.
عبد الله بن محمد بن الأكفاني أبو محمد.
5/ 31.
عبد الله بن محمد البخاري الخوارزمي البافي أبو محمد. 4/ 514.
عبد الله بن محمد البطليوسي أبو محمد.
6/ 106.
عبد الله بن محمد البطليوسي أبو محمد.
6/ 106.
عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن إسماعيل بن أبي البركات بن مكي بن أحمد الزريراتي ثم البغدادي أبو بكر. 8/ 156.
عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن أيوب الزرعي الأصل الدمشقي. 8/ 308.
عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن خليل العسقلاني بهاء الدين. 8/ 434.
عبد الله بن محمد بن الثلاج البغدادي أبو القاسم [1] . 4/ 463.
عبد الله بن محمد بن جعفر بن حيّان الأصبهاني أبو الشيخ وأبو محمد. 4/ 373.
عبد الله بن محمد بن جعفر القزويني أبو [1] تنبيه: سقطت لفظة «أبو» من كنيته في أصول الكتاب واستدركتها من «تاريخ الإسلام» للذهبي (حوادث ووفيات سنة 381- 400) بتحقيق الدكتور عمر عبد السلام التدمري.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 340

القاسم. 4/ 73.
عبد الله بن محمد الجعفي البخاري المسندي الحافظ أبو جعفر. 3/ 135.
عبد الله بن محمد بن الجلال نائب الحكم الزيتوني. 9/ 372.
عبد الله بن محمد بن حسان بن رافع العامري عماد الدين أبو بكر. 7/ 713.
عبد الله بن محمد بن الحسن بن الشرقي أبو محمد. 4/ 147.
عبد الله بن محمد بن أبي الحسين أحمد بن محمد البغدادي البزاز أبو بكر المعروف ب:
ابن النقور. 6/ 357.
عبد الله بن محمد بن حميد أبو بكر بن أبي الأسود. 3/ 106.
عبد الله بن محمد بن الحنفية الهاشمي المدني أبو هاشم. 1/ 393.
عبد الله بن محمد بن أبي الخير الحموي نجم الدين المعروف بابن الحكيم. 7/ 631.
عبد الله بن محمد بن الدماميني. 9/ 372.
عبد الله بن محمد بن زياد بن واصل النيسابوري أبو بكر. 4/ 129.
عبد الله بن محمد بن سارة البكري الشنتريني أبو محمد. 6/ 89.
عبد الله بن محمد السبتي المالكي شمس الدين. 10/ 66.
عبد الله بن محمد بن سهل المرسي المغربي.
8/ 460.
عبد الله بن محمد بن سيار الفرهياني ويقال:
الفرهاذاني. 4/ 7.
عبد الله بن محمد الشافعي باقشير، اليمني، الحضرمي. 10/ 462.
عبد الله بن محمد بن شاكر العنبري أبو البختري. 3/ 301.
عبد الله بن محمد بن شاهاور بن أنوشروان بن أبي النجيب الرازي. 7/ 457.
عبد الله بن محمد بن أبي شيبة إبراهيم بن عثمان العبسي الكوفي أبو بكر. 3/ 165.
عبد الله بن محمد بن الصائغ تقي الدين.
8/ 443.
عبد الله بن محمد الصنهاجي، أبو محمد الأشيري. 6/ 330.
عبد الله بن محمد بن طيمان المصري الطيماني نزيل دمشق. 9/ 166.
عبد الله بن محمد بن العباس المكي الفاكهي أبو محمد. 4/ 280.
عبد الله بن محمد بن عبد البر السبكي أبو ذر.
8/ 496.
عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن بن إبراهيم الكناني الحموي المعروف: بابن جماعة.
9/ 450.
عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن بن الحكم بن هشام بن عبد الرحمن بن معاوية الأموي المرواني أبو محمد. 3/ 423.
عبد الله بن محمد بن عبد الرحمن بن شيرويه بن أسد القرشي المطلبي النيسابوري أبو محمد. 4/ 26.
عبد الله بن محمد بن عبد العزيز البغوي أبو القاسم. 4/ 83.
عبد الله بن محمد بن عبد القاهر الحربي ابن عليان أبو محمد. 6/ 551.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 341

عبد الله بن محمد بن عبد القادر الأنصاري.
8/ 116.
عبد الله بن محمد بن عبد الكريم أبو القاسم بن أخي أبي زرعة الرازي. 4/ 100.
عبد الله بن محمد بن عبد الله بن أحمد بن إسحاق بن المقتدر العبّاسي، أبو القاسم.
5/ 373.
عبد الله بن محمد بن عبد الله بن حسن بن يوسف بن عبد الحميد بن أبي الغيث البهنسي. 9/ 310.
عبد الله بن محمد بن عبد الله بن علي القرشي الزبيري شمس الدين المعروف بابن الأوحد. 7/ 629.
عبد الله بن محمد بن عبد الله بن الناصح بن شجاع بن المفسر الدمشقي أبو محمد.
4/ 345.
عبد الله بن محمد بن عبد الله بن هزار مرد الصريفيني أبو محمد. 5/ 298.
عبد الله بن محمد بن عبد الملك بن عبد الباقي الحجاوي. 8/ 369.
عبد الله بن محمد بن عبد الوارث الأنصاري المصري بن فار اللبن معين الدين أبو الفضل. 7/ 550.
عبد الله بن محمد بن عبد الوهاب السلمي أبو عمر. 4/ 501.
عبد الله بن محمد بن عبد الوهاب القرشي الرازي الصوفي أبو سعيد. 4/ 432.
عبد الله بن محمد عبيد الأبيوردي. 9/ 537.
عبد الله بن محمد بن عثمان بن السقا الواسطي أبو محمد. 4/ 394.
عبد الله بن محمد بن عطاء الأوزاعي شمس الدين. 7/ 594.
عبد الله بن محمد بن علي البلخي الحافظ أبو علي. 3/ 401.
عبد الله بن محمد بن علي بن زياد النيسابوري أبو محمد. 4/ 352.
عبد الله بن محمد بن علي بن سويد التغلبي التكريتي ثم الدمشقي. 8/ 104.
عبد الله بن محمد بن علي ابن العاقولي الواسطي. 8/ 152.
عبد الله بن محمد بن علي بن عبد الله بن عباس الهاشمي أبو العباس السّفّاح. 2/ 161.
عبد الله بن محمد بن علي بن عبد الله بن عبيد الله الحجري الأندلسي المريّي أبو محمد.
6/ 475، 6/ 501.
عبد الله بن محمد بن علي اللخمي الإشبيلي أبو محمد المعروف ب: ابن الباجي.
4/ 413.
عبد الله بن محمد بن علي بن نفيل الحرّاني النفيليّ أبو جعفر. 3/ 158.
عبد الله بن محمد بن علي الهروي الأنصاري أبو إسماعيل. 5/ 349.
عبد الله بن محمد بن عيسى بن محمد المروزي الملقب ب (عبدان) . 3/ 395.
عبد الله بن محمد بن الفضل الفراوي صفي الدين النيسابوري أبو البركات. 6/ 252.
عبد الله بن محمد بن القاسم بن حزم القلعي الأندلسي أبو محمد. 4/ 434.
عبد الله بن محمد بن اللبان التيمي الأصبهاني أبو محمد. 5/ 199.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 342

عبد الله بن محمد بن مالك بن هانئ النيسابوري أبو محمد الملقب ب (عبدوس) . 3/ 346.
عبد الله بن محمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن محمد بن إبراهيم الطبري ثم المكي. 8/ 511.
عبد الله بن محمد بن محمد الحسيني النيسابوري جمال الدين. 8/ 418.
عبد الله بن محمد بن محمد بن سليمان النيسابوري الأصل ثم المكي، المعروف بالنشاوري. 8/ 537.
عبد الله بن محمد بن محمد بن فورك بن عطاء الأصبهاني أبو بكر الملقب ب: القباب.
4/ 379.
عبد الله بن محمد بن محمد الأصبهاني.
8/ 101.
عبد الله بن محمد بن محمد بن محمد بن بهرام السروجي. 8/ 562.
عبد الله بن محمد بن محمد بن محمد بن البيضاوي أبو الفتح. 6/ 188.
عبد الله بن محمد بن محمد بن الوليد البغدادي الحريمي أبو منصور. 7/ 380.
عبد الله بن محمد بن مسلم الإسفراييني أبو بكر. 4/ 89.
عبد الله بن محمد بن مفلح بن محمد بن مفرج الراميني ثم الدمشقي. 9/ 302.
عبد الله بن محمد المقرئ الصنهاجي الأشيري، كالكريمي أبو محمد.
6/ 330.
عبد الله بن محمد بن منازل النيسابوري أبو محمود. 4/ 176.
عبد الله بن محمد الميانجي الهمذاني أبو المعالي. 6/ 124.
عبد الله بن محمد بن ناجية بن نجية البربري البغدادي أبو محمد. 4/ 6.
عبد الله بن محمد الناشي الأنباري أبو العباس المعروف بابن شرشير، الشاعر المتكلم.
3/ 393.
عبد الله بن محمد بن نصر بن قوام بن وهب الرصافي ثم الدمشقي كمال الدين أبو محمد. 7/ 751.
عبد الله بن محمد النيسابوري المرتعش أبو محمد. 4/ 154.
عبد الله بن محمد بن هارون الطائي القرطبي أبو محمد. 8/ 14.
عبد الله بن محمد بن هبة الله بن المطهر بن علي بن أبي عصرون التميمي الحديثي ثم الموصلي أبو سعيد. 6/ 465.
عبد الله بن محمد بن هشام الأنصاري المصري. 9/ 416.
عبد الله بن محمد بن هلال الحنائي البغدادي أبو بكر. 5/ 8.
عبد الله بن محمد الهمداني. 9/ 132.
عبد الله بن محمد بن وهب الدينوري أبو محمد. 4/ 39.
عبد الله بن محمد بن يوسف بن عبد المنعم بن نعمة المقدسي النابلسي أبو محمد.
8/ 201.
عبد الله بن محمد بن يوسف القرطبي أبو الوليد. 5/ 20.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 343

عبد الله بن محمد بن يعقوب بن الحارث البخاري أبو محمد. 4/ 219.
عبد الله بن محمد بن يونس السّمناني أبو الحسين. 4/ 20.
عبد الله بن محمود السعدي أبو عبد الرحمن.
4/ 56.
عبد الله بن محيريز الجمحي المكي.
1/ 398.
عبد الله المرجاني أبو محمد. 7/ 787.
عبد الله بن مرزوق الأصم الهروي أبو الخير.
6/ 28.
عبد الله بن مروان بن عبد الله بن فئر بن الحسن الفارقي الشافعي أبو محمد. 8/ 16.
عبد الله بن المستنصر بالله أبي جعفر منصور بن الظاهر محمد بن الناصر العباسي المستعصم بالله أبو أحمد. 7/ 467.
عبد الله بن مسعود بن علي الملبي التونسي المعروف بابن القرشية. 9/ 260 و 322.
عبد الله بن مسعود الهذلي. 1/ 195.
عبد الله بن مسلم بن قتيبة الدينوري وقيل:
المروزي الإمام أبو محمد. 3/ 318.
عبد الله بن مسلمة بن قعنب الحارثي المدني القعنبي أبو عبد الرحمن. 3/ 99.
عبد الله بن مطيع بن الأسود التيمي.
1/ 308.
عبد الله بن مظاهر الأصبهاني. 4/ 22.
عبد الله بن المظفر بن أبي القاسم علي بن طراد الزينبي العباسي البغدادي أبو طالب.
7/ 300.
عبد الله بن أبي المظفر بن أبي نعيم بن أبي تمام بن الحارث النسفي أبو سعيد.
6/ 110.
عبد الله بن معالي بن أحمد بن الرياني أبو بكر.
7/ 218.
عبد الله بن معاوية الجمحي البصري.
3/ 199.
عبد الله المعروف بشرف الدين. 7/ 495.
عبد الله بن مغفل المزني. 1/ 271.
عبد الله بن مقداد بن إسماعيل الأقفهسي قاضي الديار المصرية. 9/ 234.
عبد الله بن المكتفي بالله علي بن المعتضد أحمد العباسي أبو القاسم المستكفي بالله.
4/ 202.
عبد الله بن منصور الإسكندراني المعروف بالمكين الأسمر. 7/ 735.
عبد الله بن منصور بن عمران الربعي الواسطي أبو بكر المعروف ب: ابن الباقلاني.
6/ 514.
عبد الله بن منصور بن الموصلي البغدادي أبو محمد. 6/ 368.
عبد الله بن منلا صدر الدين بن منلا كالي الهندي الحنفي. 10/ 456.
عبد الله بن منير المروزي الزاهد القانت أبو عبد الرحمن. 3/ 190.
عبد الله بن ميمون بن عبد الله الكوفني المالكاني أبو محمد. 6/ 262.
عبد الله بن نافع الأسدي الزبيري المدني الفقيه. 3/ 75.
عبد الله بن نافع المدني الصائغ الفقيه.
3/ 32.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 344

عبد الله بن نجم بن شاس بن نزار الجذامي السعدي المصري أبو محمد المعروف بجمال الدين. 7/ 123.
عبد الله بن أبي نجيح المكي المفسر صاحب مجاهد. 2/ 136.
عبد الله بن نصر الحجازي أبو محمد.
5/ 347.
عبد الله بن نصر بن محمد بن أبي بكر، أبو بكر. 7/ 199.
عبد الله بن نمير الخارفي الكوفي أبو هشام.
2/ 471.
عبد الله النهشلي الكوفي أبو بكر. 2/ 295.
عبد الله بن هبة الله بن محمد بن أحمد بن السامري أبو الفتح. 6/ 236.
عبد الله بن أبي الوفاء محمد بن الحسن البادرائي نجم الدين أبو محمد. 7/ 464.
عبد الله بن الوليد بن سعيد الأنصاري الأندلسي أبو محمد. 5/ 205.
عبد الله بن وهب الفهري أبو محمد.
2/ 455.
عبد الله بن أبي يحيى الدويري اليماني.
9/ 132.
عبد الله بن يحيى الصعبي. 6/ 276.
عبد الله بن يحيى بن عبد الجبار السكري البغدادي أبو محمد. 5/ 88.
عبد الله بن يحيى الغساني الجمال الجزائري أبو محمد. 7/ 657.
عبد الله بن يحيى بن الفضل بن الحسين بن البانياسي المعروف بالنظام. 7/ 543.
عبد الله بن يزيد المقرئ أبو عبد الرحمن.
3/ 60.
عبد الله بن يوسف بن أحمد بن باموية أبو محمد المعروف ب: الأصبهاني. 5/ 53.
عبد الله بن يوسف بن أحمد بن الحسين بن سلمان بن فزارة بن بدر الكفري الدمشقي.
9/ 48.
عبد الله بن يوسف بن أحمد بن عبد الله بن هشام الأنصاري أبو محمد. 8/ 329.
عبد الله بن يوسف التنيسي. 3/ 90.
عبد الله بن يوسف الجذامي المصري شمس الدين أبو محمد المعروف بابن اللمط.
7/ 499.
عبد الله بن يوسف بن عبد المجيد بن محمد بن المستنصر بن الظاهر بن الحاكم العبيدي المصري الرافضي أبو محمد المعروف ب:
العاضد لدين الله. 6/ 368.
عبد الله بن يوسف بن محمد بن حيويه الجويني أبو محمد. 5/ 176.
عبد الله بن يونس الأرمني. 7/ 255.
عبد الله بن يونس القبري الأندلسي.
4/ 171.
عبد اللطيف بن أحمد بن علي الفاسي الشافعي. 9/ 228.
عبد اللطيف بن أحمد الفوي الشافعي.
9/ 32.
عبد اللطيف بن أبي البركات إسماعيل بن أبي سعد النيسابوري ثم البغدادي. 6/ 534.
عبد اللطيف بن أبي بكر بن أحمد بن عمر الشرجي. 9/ 32.
عبد اللطيف بن أبي بكر بن سليمان القاضي بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 345

القاضي الحلبي الأصل، المصري.
9/ 432.
عبد اللطيف الخراساني الحنفي. 10/ 405.
عبد اللطيف الرومي، المولى. 10/ 327.
عبد اللطيف بن عبد العزيز بن الملك، الشهير: بابن فرشته. 9/ 512.
عبد اللطيف بن عبد العزيز بن يوسف بن أبي العز بن نعمة أبو الفرج المعروف بابن المرحل. 8/ 244.
عبد اللطيف بن عبد المحسن بن عبد المجيد بن يوسف السبكي. 8/ 519.
عبد اللطيف بن عبد المنعم بن الصيقل الحراني النجيب أبو الفرج. 7/ 586.
عبد اللطيف بن عبد المنعم النميري أبو الفرج.
8/ 384.
عبد اللطيف بن عبد المؤمن بن أبي الحسن الخراساني الجامي الأحمدي الهمداني.
10/ 404.
عبد اللطيف بن عبد الوهاب بن محمد بن الطبري. 7/ 232.
عبد اللطيف بن علم الدين سليمان بن أبي كثير، المكي. 10/ 404.
عبد اللطيف بن علي بن نفيس بن بورنداز بن الحسام البغدادي أبو محمد نور الدين.
7/ 424.
عبد اللطيف بن محمد بن أحمد بن ممد الحسني الفاسي الأصل المكي. 9/ 405.
عبد اللطيف بن محمد بن الأمانة. 9/ 359.
عبد اللطيف بن محمد بن الحافظ عبد الكريم بن عبد النور بن منير الحلبي ثم المصري. 9/ 71.
عبد اللطيف بن محمد بن الحسين بن رزين العامري الحموي الأصل المصري أبو البركات. 8/ 48.
عبد اللطيف بن محمد بن عبد اللطيف بن محمد المهلبي الأزدي ثم الأصفهاني الخجندي. 6/ 270.
عبد اللطيف بن محمد بن يحيى الجهمي سراج الدين. 10/ 56.
عبد اللطيف بن يوسف البغدادي أبو محمد موفق الدين. 7/ 232.
عبد المجيب بن عبد الله بن زهير البغدادي.
7/ 24.
عبد المجيد بن عبد العليم إقبال القربتي الحنفي، عفيف الدين. 10/ 61.
عبد المجيد بن أبي الفرج الرّوذراوري اللغوي 7/ 565.
عبد المجيد بن محمد بن المستنصر بالله العبيدي الرافضي أبو الميمون. 6/ 226.
عبد المحسن، البغدادي، تقي الدين أبو بكر. 10/ 269.
عبد المحسن بن تريك الأزجي البيع أبو الفضل. 6/ 416.
عبد المحسن بن حمود الصدر العلامة أمين الدين التنوخي الحلبي. 7/ 382.
عبد المحسن بن عبد الله الكريم بن ظافر بن رافع الحصني الحصري المصري أبو محمد.
7/ 207.
عبد المحسن بن أبي العميد الأبهري الحقيقي أبو طالب حجة الدين. 7/ 201.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 346

عبد المحسن بن محمد الصوري. 5/ 94.
عبد المحسن بن محمد بن علي البغدادي الشيحي أبو منصور. 5/ 392.
عبد المحسن بن يعيش بن إبراهيم بن يحيى الحراني أبو محمد. 7/ 87.
عبد المحمود بن عبد الرحمن بن أبي جعفر محمد بن شهاب الدين السهروردي.
8/ 62.
عبد المطلب بن ربيعة بن الحارث بن عبد المطلب الهاشمي. 1/ 282.
عبد المطلب بن الفضل العباسي البلخي ثم الحلبي أبو هاشم المعروف بالافتخار الهاشمي. 7/ 124.
عبد المعز بن محمد بن أبي الفضل بن أحمد أبو روح الهروي البزاز. 7/ 144.
ابن عبد المعطي أحمد بن محمد بن عبد المعطي الأنصاري المكي. 8/ 516.
عبد المعطي بن حسن بن عبد الله المكي الحضرمي الشافعي باكثير. 10/ 612.
عبد المغيث بن زهير بن علوي الحربي أبو العز. 6/ 452.
عبد المغيث بن محمد بن عبد المغيث.
9/ 444.
عبد الملك بن أحمد بن أبي حمزة البغدادي الزيات. 4/ 172.
عبد الملك بن بكران النهرواني أبو الفرج.
5/ 28.
عبد الملك [بن جابر عتيك الأنصاري المدني] قاضي الكوفة. 2/ 42.
عبد الملك بن حبيب، أبو عمران الجوني البصري. 2/ 123.
عبد الملك بن حبيب مفتي الأندلس.
3/ 174.
عبد الملك بن الحسن الإسفراييني أبو نعيم.
4/ 524.
عبد الملك بن زهر بن عبد الملك الإشبيلي أبو مروان. 6/ 299.
عبد الملك بن زيد بن ياسين التغلبي الموصلي الدولعي ضياء الدين. 6/ 547.
عبد الملك بن سراج الأموي القرطبي أبو مروان. 5/ 392.
عبد الملك بن أبي سليمان العرزمي الكوفي الحافظ. 2/ 208.
عبد الملك بن شعيب بن الليث بن سعد المصري. 3/ 223.
عبد الملك بن الصباح المسمعي الصنعاني البصري. 2/ 475.
عبد الملك بن عبد الحق بن عبد الوهاب بن عبد الواحد بن الحنبلي أبو الوفاء.
7/ 367.
عبد الملك بن عبد الحميد الميموني الرقي الفقيه أبو الحسن. 3/ 310.
عبد الملك بن عبد الرحمن بن رمضان بن حسن الحلبي الشافعي، المعروف بابن القصّاب.
10/ 501.
عبد الملك بن عبد الرحمن بن عبد الأحد بن العنيقة الحراني العطار أبو محمد.
7/ 797.
عبد الملك بن عبد العزيز التمار الزاهد أبو نصر. 3/ 130.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 347

عبد الملك بن عبد العزيز بن جريج الرومي ثم المكي أبو الوليد. 2/ 226.
عبد الملك بن عبد العزيز بن الماجشون أبو مروان. 3/ 58.
عبد الملك بن عبد الكريم بن يحيى بن محمد بن علي بن محمد بن يحيى القرشي بن الزكي الدمشقي. 8/ 460.
عبد الملك بن عبد الله بن أبي سهل الهروي الكروخي أبو الفتح. 6/ 244.
عبد الملك بن عبد الوهاب بن عبد الواحد بن محمد بن علي الأنصاري الشيرازي ثم الدمشقي. 6/ 235.
عبد الملك بن أبي عثمان الخركوشي النيسابوري أبو سعد. 5/ 47.
عبد الملك بن العجمي الحلبي. 7/ 601.
عبد الملك بن علي بن شغبة الأنصاري البصري أبو القاسم. 5/ 359.
عبد الملك بن علي بن عبد الملك بن عبد الله بن عبد الباقي بن عبد الله بن أبي المنا البابي المعروف بالشيخ عبيد. 9/ 336.
عبد الملك بن عمرو البصري أبو عامر.
3/ 29.
عبد الملك بن قريب الباهلي البصري الأصمعي اللغوي الأخباري أبو سعيد. 3/ 76.
عبد الملك بن محمد بن إسماعيل الثعالبي النيسابوري أبو منصور. 5/ 151.
عبد الملك بن محمد الرقاشي البصري الحافظ أبو قلابة. 3/ 319.
عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن بشران بن محمد الأموي مولاهم البغدادي أبو القاسم. 5/ 151.
عبد الملك بن أبي محمد عبد الله بن يوسف الجويني أبو المعالي. 5/ 338.
عبد الملك بن محمد بن عبد الملك اليعقوبي أبو الكرم. 6/ 258.
عبد الملك بن محمد بن عدي الجرجاني أبو نعيم. 4/ 123.
عبد الملك بن مروان أبو الوليد. 1/ 352.
عبد الملك بن مسرة اليحصبي الشنتمري ثم القرطبي أبو مروان. 6/ 269.
عبد الملك بن أبي نصر الجيلاني ثم البغدادي.
6/ 229.
عبد الملك بن هشام البصري النحوي.
3/ 91.
عبد المنعم بن أبي بكر بن أحمد الأنصاري المصري جلال الدين. 7/ 753.
عبد المنعم بن سليمان بن داود البغدادي ثم المصري. 9/ 103.
عبد المنعم بن عبد الله بن محمد بن المظفر الفراوي النيسابوري أبو المعالي.
6/ 475.
عبد المنعم بت عبد الله المصري الحنفي.
9/ 32.
عبد المنعم بن عبد اللطيف بن زين الأمناء أبي البركات بت عساكر الدمشقي أبو محمد.
7/ 798.
عبد المنعم بن عبد الوهاب بن سعد الحراني ثم البغدادي أبو الفرج المعروف ب: ابن كليب. 6/ 534.
عبد المنعم بن عبيد الله بن غلبون الحلبي أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 348

الطيب. 4/ 478.
عبد المنعم بن علي بن أبي بكر بن مفلح الحنبلي. 9/ 541.
عبد المنعم بن علي بن نصر بن منصور بن هبة الله النهري الحراني أبو محمد، نجم الدين. 7/ 7.
عبد المنعم بن أبي القاسم عبد الكريم بن هوازن القشيري النيسابوري أبو المظفر.
6/ 164.
عبد المنعم بن محمد بن الحسين بن سليمان الباجسرائي ثم البغدادي أبو محمد.
7/ 94.
عبد المنعم بن محمد بن محمد بن أبي المضاء البعلبكي ثم الدمشقي أبو المظفر.
7/ 397.
عبد المنعم بن يحيى بن إبراهيم القرشي الزهري العوفي النابلسي أبو الذكاء. 7/ 701.
عبد المؤمن بن أحمد بن عثمان المارداني ثم الدمشقي. 8/ 553.
عبد المؤمن بن خلف التميمي النسفي أبو يعلى. 4/ 245.
عبد المؤمن بن خلف بن أبي الحسن بن شرف بن الخضر بن موسى الدمياطي.
8/ 23.
عبد المؤمن بن عبد الحق بن عبد الله بن علي بن مسعود بن شمائل البغدادي.
8/ 213.
عبد المؤمن بن عبد الغالب بن محمد بن طاهر بن خليفة بن محمد بن حمدان الشيباني البغدادي الوراق أبو محمد.
6/ 501، 6/ 502.
عبد المؤمن العنتابي المعروف بمؤمن الحنفي.
9/ 71.
عبد المؤمن الكوميّ التلمساني. 6/ 305.
عبد المؤمن بن المشرقي. 9/ 373.
عبد النافع بن محمد بن علي بن عبد الرحمن بن عراق الدمشقي، شرف الدين.
10/ 481.
عبد النبي المغربي المالكي. 10/ 174.
عبد النبي بن المهدي ويلقب بالمهدي.
6/ 386.
ابن عبد الهادي إبراهيم بن أحمد بن عبد الهادي. 8/ 619.
ابن عبد الهادي أحمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد الصالحي. 8/ 293.
ابن عبد الهادي أبو بكر بن أحمد المقدسي.
8/ 610.
عبد الهادي بن شرف الإسلام عز الدين.
6/ 470.
عبد الهادي الصفوري، الدمشقي الشافعي، الصوفي، ولي الله. 10/ 175.
عبد الهادي بن عبد الكريم بن علي القيسي المصري أبو الفتح. 7/ 583.
ابن عبد الهادي محمد بن أحمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد المقدسي الجماعيلي الصالحي. 8/ 245.
ابن عبد الهادي محمد بن عبد الله بن محمد بن عبد الحميد بن عبد الهادي بن قدامة. 8/ 371.
عبد الهادي اليمني محمد بن علي بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 349

محمد بن إبراهيم بن محمد السودي.
10/ 262.
العبدري رزين بن معاوية الأندلسي السرقسطي. 6/ 175.
العبدري عبد الرحمن بن علي بن الديبع الشيباني. 10/ 362.
العبدري محمد بن علي بن محمد جمال الدين أبو المحاسن الشيبي. 9/ 325.
ابن عبدة محمد بن عبد الله بن إبراهيم بن عبدة التميمي النيسابوري السّليطي أبو الحسن. 4/ 342.
عبد الواحد بن إبراهيم بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الوهاب الفوي الأصل الشهير بابن المرشد. 9/ 331.
عبد الواحد بن أحمد بن أبي القاسم الهروي المليحي أبو عمر. 5/ 266.
عبد الواحد بن أحمد بن محمد الثقفي أبو جعفر. 6/ 291.
عبد الواحد بن إدريس المؤمني ابن المأمون أبو محمد. 7/ 360.
عبد الواحد بن أحمد بن مسرور البلخي أبو الفتح. 4/ 413.
عبد الواحد بن أحمد المعلم الأصبهاني أبو أحمد. 5/ 226.
عبد الواحد بن الأستاذ أبي القاسم القشيري أبو سعيد. 5/ 408.
عبد الواحد بن إسماعيل الرّوياني أبو المحاسن. 6/ 8.
عبد الواحد بن إسماعيل بن ياسين بن أبي الحسن الإفريقي ثم المصري. 8/ 501.
الشيخ عبد الواحد البصير المقرئ، الوفائي.
9/ 417.
عبد الواحد بن الحسين بن أحمد بن شيطا أبو الفتح. 5/ 217.
عبد الواحد بن خلف بن نبهان المعروف بالخطيب كمال الدين. 7/ 432.
عبد الواحد بن زياد العبدي البصري أبو بشر ويقال: أبو عبيدة. 2/ 343، 389.
عبد الواحد بن زيد البصري الزاهد. 2/ 346.
عبد الواحد بن شنيف بن محمد بن عبد الواحد الديلمي البغدادي أبو الفرج. 6/ 141.
عبد الواحد بن أبي طاهر محمد بن المسلم بن الحسن بن هلال الأزدي أبو المكارم.
6/ 357.
عبد الواحد بن عبد الرحمن الزبيري الوركي.
5/ 410.
عبد الواحد بن عبد الرحمن بن عبد الواحد بن محمد بن هلال الأزدي الدمشقي أبو المكارم. 7/ 367.
عبد الواحد بن عبد السلام بن سلطان الأزجي البيع أبو الفضل. 7/ 25.
عبد الواحد بن عبد الله المغربي، المعروف بابن اللوز. 8/ 537.
عبد الواحد بن علي بن برهان العكبري أبو القاسم. 5/ 237.
عبد الواحد بن علي القرشي الهكاري الفارقي.
7/ 684.
عبد الواحد بن علي بن محمد بن فهد العلاف

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 350

البغدادي أبو القاسم. 5/ 369.
عبد الواحد بن عمر بن عباد المالكي بن الحكار. 8/ 528.
عبد الواحد بن عمر بن محمد البغدادي بن أبي هاشم أبو طاهر. 4/ 258.
عبد الواحد بن غياث المربدي البصري.
3/ 182.
عبد الواحد بن محمد التجيبي القبري أبو شاكر. 5/ 239.
عبد الواحد بن محمد بن عبد الله بن مهدي الفارسي ثم البغدادي البزاز أبو عمر.
5/ 59.
عبد الواحد بن محمد بن علي بن أحمد الشيرازي ثم المقدسي الحنبلي أبو الفرج.
5/ 369.
عبد الواحد بن أبي المطهر القاسم بن الفضل الصيدلاني الأصبهاني. 7/ 31.
عبد الواحد المغربي المالكي. 10/ 365.
عبد الواحد بن نصر المخزومي النصيبيني أبو الفرج الشاعر المشهور ب: الببغاء.
4/ 515.
عبد الواحد بن واصل الحداد البصري أبو عبيدة. 2/ 416.
عبد الواحد بن يوسف بن عبد المؤمن بن علي أبو محمد. 7/ 168.
عبد الوارث بن سعيد العنبري التنوري البصري أبو عبيدة. 2/ 356.
عبد الوارث بن سفيان القرطبي أبو القاسم ويعرف ب: الحبيب. 4/ 504.
عبد الواسع بن خضر، الديمتوقي.
10/ 365.
عبد الواسع بن عبد الكافي بن عبد الواسع الأبهري شمس الدين. 7/ 723.
عبد الولي بن علي بن السماقي. 7/ 785.
عبد الولي بن محمد بن الحسن الخولاني اليمني الشافعي. 9/ 337.
عبد الوهاب بن إبراهيم العرضي الحلبي، الشافعي. 10/ 379.
عبد الوهاب بن أحمد، تاج الدين وأمه زينب بنت الباعوني بن نقيب الأشراف.
10/ 189.
[عبد الوهاب بن أحمد بن جلبة الحرّاني الخزاز] [1] الحنبلي القاضي. 5/ 323.
عبد الوهاب بن أحمد بن سحنون أبو محمد.
7/ 745.
عبد الوهاب بن أحمد الشعراوي الشافعي.
10/ 544.
عبد الوهاب بن أحمد بن صالح بن أحمد بن خطاب البقاعي الفاري. 9/ 242.
عبد الوهاب بن أحمد بن عبد الوهاب بن جلبة البغدادي ثم الحراني الخزاز أبو الفتح.
5/ 327.
عبد الوهاب بن أحمد بن محمد بن أبي بكر الأخنائي. 8/ 489.
عبد الوهاب بن أحمد بن محمد بن عبد القادر [1] ما بين الحاصرتين لم يرد في الكتاب وأثبته من ترجمة المترجم في «سير أعلام النبلاء» (18/ 560) و «المنهج الأحمد» (2/ 416) تحقيق صديقنا الأستاذ رياض عبد الحميد مراد بإشراف والدنا الأستاذ الشيخ عبد القادر الأرناؤوط.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 351

الجعفري النابلسي. 9/ 356.
عبد الوهاب بن أحمد بن محمد، شهاب الدين ابن عربشاه الحنفي، تاج الدين. 10/ 9.
عبد الوهاب بن أحمد بن محمد الكنجي الدمشقي الشافعي. 10/ 282.
عبد الوهاب بن أحمد بن وهبان الدمشقي.
8/ 364.
عبد الوهاب بن بخت مولى بني مروان.
2/ 66.
عبد الوهاب بن بزغش العيبي البغدادي أبو الفتح. 7/ 95.
عبد الوهاب بن الحسن الكرماني أبو سعد.
6/ 312.
عبد الوهاب بن الحسن المصري البهنسي وجيه الدين. 7/ 693.
عبد الوهاب بن الحسن المصري البهنسي وجيه الدين. 7/ 693.
عبد الوهاب بن الحسن بن الوليد الكلابي أبو الحسين. 4/ 507.
عبد الوهاب بن الحسين بن برهان البغدادي الغزال أبو الفرج. 5/ 203.
عبد الوهاب بن حمزة بن عمر البغدادي أبو سعد. 6/ 77.
عبد الوهاب بن خلف بن بدر العلامي المصري تاج الدين أبو محمد. 7/ 555.
عبد الوهاب بن داود صاحب اليمن.
9/ 535.
عبد الوهاب الدّنجيهي المصري الشافعي، النحوي، تاج الدين. 10/ 256.
عبد الوهاب الذاكر المصري، تاج الدين.
10/ 156.
عبد الوهاب بن رزق الله بن عبد الوهاب التميمي أبو الفضل. 5/ 402.
عبد الوهاب بن زاكي بن جميع الحراني أبو محمد ناصح الدين. 7/ 225.
عبد الوهاب بن سبع البعلبكي. 8/ 544.
عبد الوهاب بن شاه أبو الفتوح الشاذياخي النيسابوري. 6/ 176.
عبد الوهاب بن شرف الإسلام عبد الواحد بن محمد بن علي الشيرازي الأصل الأنصاري أبو العلاء نجم الدين. 6/ 469.
عبد الوهاب بن الشيخ عبد القادر بن أبي صالح الجيلي ثم البغدادي الأزجي أبو محمد.
6/ 514.
عبد الوهاب الصواف الدمشقي الشافعي، تاج الدين. 10/ 345.
عبد الوهاب بن ظافر بن علي بن فتوح الإسكندراني أبو محمد رشيد الدين ابن رواج المحدث. 7/ 418.
عبد الوهاب بن عبد الرحيم بن هبة الله القصار أبو محمد. 4/ 524.
عبد الوهاب بن عبد القادر العنّابي الدمشقي، تاج الدين. 10/ 320.
عبد الوهاب بن عبد الكريم الرومي الحنفي المولى. 10/ 115.
عبد الوهاب بن عبد الله بن أسعد بن علي اليافعي المكي. 9/ 80.
عبد الوهاب بن عبد الله بن عمر المري الدمشقي أبو نصر المعروف ب: ابن الحبان الشروطي. 5/ 123.
عبد الوهاب بن عبد المجيد الثقفي.
2/ 441.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 352

عبد الوهاب بن عبد الولي بن عبد السلام المراغي المصري الإخميمي ثم الدمشقي.
8/ 344.
عبد الوهاب بن عطاء الخفاف أبو نصر.
3/ 27.
عبد الوهاب بن علي بن عبد الكافي بن علي بن تمام بن يوسف بن موسى بن تمام السبكي أبو نصر. 8/ 378.
عبد الوهاب بن علي بن علي البغدادي ضياء الدين بن سكينة أبو أحمد. 7/ 48.
عبد الوهاب بن علي القرشي الزبيري الدمشقي الشروطي ويعرف: بالحبقبق. 6/ 494.
عبد الوهاب بن علي بن محمد بن موسى الغندجاني أبو أحمد. 5/ 203.
عبد الوهاب بن علي بن نصر البغدادي أبو محمد. 5/ 112.
عبد الوهاب بن عيسى بن ماهان البغدادي ثم المصري. 4/ 373.
عبد الوهاب بن أبي الفرج الحنبلي عبد الواحد بن محمد الأنصاري الشيرازي ثم الدمشقي المعروف ب: شرف الإسلام.
6/ 185.
عبد الوهاب بن فضل الله بن مجلي العدوي.
8/ 83.
عبد الوهاب القبطي. 8/ 222.
عبد الوهاب بن المبارك بن أحمد الأنماطي أبو البركات. 6/ 191.
عبد الوهاب بن محمد بن إبراهيم بن سعد المقدسي الصحراوي أبو محمد.
7/ 579.
عبد الوهاب بن محمد بن أحمد بن أبي بكر الحنفي الطرابلسي. 9/ 202.
عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق بن مندة العبدي الأصبهاني أبو عمرو. 5/ 321.
عبد الوهاب بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن يحيى بن أسد الإسكندراني.
8/ 519.
عبد الوهاب بن محمد بن عبد الوهاب بن محمد الفارسي الفامي أبو محمد.
5/ 428.
عبد الوهاب بن محمد المكي بن الصابوني أبو الفتح. 6/ 296.
عبد الوهاب بن الميداني بن جعفر بن علي أبو الحسين. 5/ 91.
عبد الوهاب بن النحاس الحنفي أبو محمد المعروف بالبدر. 6/ 555.
عبد الوهاب بن هبة الله بن أبي حية البغدادي الطحان أبو ياسر. 6/ 481.
عبد الوهاب بن يوسف بن إبراهيم بن بيرم بن بهرام بن السلار الدمشقي. 8/ 474.
عبد الوهاب بن يونس بن عبد الوهاب العيثاوي الشافعي تاج الدين. 10/ 462.
عبدان بن أحمد بن موسى الأهوازي الجواليقي أبو محمد. 4/ 33.
عبدان عبد الله بن عثمان المروزي محدّث مرو وشيخها. 3/ 99.
عبدان عبد الله بن محمد بن عيسى المروزي 3/ 395.
العبدري محمد بن سعدون بن الميورقي العبدري أبو عامر. 6/ 116.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 353

عبدة بن سليمان الكلابي الكوفي. 2/ 405.
عبدوس عبد الرحمن بن أحمد بن عباد الهمذاني 4/ 14.
عبدوس عبد الله بن محمد بن مالك بن هانئ النيسابوري. 3/ 346.
ابن عبدوس بن عبيد الله بن محمد.
5/ 396.
عبدوس بن عبيد الله بن محمد بن عبدوس أبو الفتح. 5/ 396.
ابن عبدوس الحرّاني علي بن عمر بن أحمد بن عمّار. 6/ 306.
ابن عبدوس محمد بن عبد الجبار بن كامل السراج. 3/ 395.
العبدوسي موسى بن أحمد بن منصور.
8/ 585.
العبدي أحمد بن كثير العبدي الدورقي أبو عبد الله 3/ 211.
العبدي أحمد بن محمد، أبو يعلى.
5/ 395.
العبدي أحمد بن المعدّل بن غيلان البصري.
3/ 184.
العبدي بشر بن الحكم النيسابوري.
3/ 173.
العبدي الحسن بن عرفة البغدادي.
3/ 256.
العبدي عبد الواحد بن زياد البصري أبو عبيدة. 2/ 343.
العبدي عبد الواحد بن زياد، مولاهم البصري أبو بشر. 2/ 389.
العبدي عثمان بن عمر بن فارس البصري.
3/ 47.
العبدي محمد بن بشر الكوفي. 3/ 15.
العبدي محمد بن أحمد بن البراء القاضي.
3/ 385.
العبدي محمد بن كثير البصري أبو عبد الله.
3/ 106.
العبدي أبو هارون صاحب أبي سعيد الخدري.
العبدي يحيى بن بكير. 3/ 45.
العبري عبيد الله بن محمد الشريف برهان الدين الحسيني الفرغاني. 8/ 241.
العبسي إبراهيم بن عبد الله بن عمر القصار الكوفي. 3/ 327.
العبسي عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله بن الديري المقدسي. 9/ 422.
العبسي عبيد الله بن موسى الكوفي.
3/ 61.
العبسي علي بن ظبيان الكوفي القاضي أبو الحسن. 2/ 423.
العبشمي أحمد بن أبي بكر الأسدي الشهير جده بالطواشي. 9/ 267.
العبشمي معمر بن عبد الواحد بن الفاخر القرشي الأصبهاني. 6/ 355.
العبقسي أحمد بن إبراهيم بن أحمد المكي العطار. 5/ 29.
ابن أبي عبلة إبراهيم. 2/ 241.
ابن عبيدان إبراهيم. 8/ 10.
عبيد الدّنجاوي ثم البلقيني، المصري.
10/ 290.
عبيد العجل الحسين بن محمد بن حاتم

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 354

الحافظ. 3/ 397.
عبيد بن غنام بن حفص بن غياث الكوفي أبو محمد. 3/ 411.
أبو عبيد القاسم بن سلّام البغدادي.
3/ 111.
عبيد بن إبراهيم جمال الدين العبادي المحبوبي. 7/ 241.
عبيد الله بن أحمد بن عثمان الأزهري البغدادي الصيرفي أبو القاسم. 5/ 167.
عبيد الله بن أحمد بن علي البغدادي الوراق أبو جعفر المعروف بابن السمين. 6/ 481.
عبيد الله بن أحمد بن معروف البغدادي أبو محمد. 4/ 427.
عبيد الله بن إياد بن لقيط الكوفي أبو السليل.
2/ 311.
عبيد الله بن أبي بكرة. 1/ 325.
عبيد الله بن جحش. 1/ 236.
عبيد الله بن أبي جعفر الليثي مولاهم المصري الفقيه. 2/ 148.
عبيد الله بن الجمال أبي حمزة أحمد بن عمر بن أبي عمر المقدسي العلّاف. 7/ 785.
عبيد الله بن حسين بن دلال الكرخي أبو الحسن. 4/ 220.
عبيد الله بن الحسين الفرّاء أبو القاسم.
5/ 299.
عبيد الله بن أبي حفص عمر بن شاهين أبو القاسم. 5/ 181.
عبيد الله بن زياد. 1/ 292.
عبيد الله بن أبي زياد الرصافي الشامي.
2/ 261.
عبيد الله بن سعيد بن حاتم الوائلي البكري السجزي أبو نصر. 5/ 194.
عبيد الله بن سعيد السرخسي اليشكري أبو قدامة. 3/ 190.
عبيد الله بن العباس. 1/ 266.
عبيد الله بن عبد الرحمن الأشجعي الكوفي الحافظ. 2/ 365.
عبيد الله بن عبد الرحمن بن محمد الزهري العوفي البغدادي أبو الفضل. 4/ 428.
عبيد الله بن عبد الكريم القرشي مولاهم الرازي الحافظ أبو زرعة. 3/ 278.
ابن عبيد الله عبد الله بن أحمد بن أحمد بن محمد بن قدامة الحنبلي. 9/ 49.
عبيد الله بن عبد الله بن عتبة بن مسعود الهذلي الضرير. 1/ 394.
عبيد الله بن عبد الله بن عمر بن الخطاب.
2/ 35.
عبيد الله بن عبد الله بن محمد بن نجا الدباس بن شاتيل أبو الفتح. 6/ 446.
عبيد الله بن عبد المجيد الحنفي البصري أبو علي. 3/ 46.
عبيد الله بن عبد المجيد الحنفي البصري أبو علي. 3/ 46.
عبيد الله بن عبيد الله الأردبيلي الحنفي.
9/ 104.
عبيد الله بن أبي علي الحسن بن أحمد الحداد الأصبهاني أبو نعيم. 6/ 91.
عبيد الله بن علي الخطيبي. 6/ 8.
عبيد الله بن علي بن أبي طالب. 1/ 293.
عبيد الله بن علي بن محمد بن محمد بن الحسين بن محمد بن خلف الفراء أبو القاسم. 6/ 434.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 355

عبيد الله بن علي بن نصر بن حمرة بن علي بن عبيد الله البغدادي التيمي المعروف بابن المرستانية أبو بكر مجد الدين. 6/ 552.
عبيد الله بن عمر بن حفص بن عاصم بن عمر بن الخطاب العدوي العمري المدني أبو عثمان. 2/ 214.
عبيد الله بن عمر بن الخطاب. 1/ 213.
عبيد الله بن عمرو الرقي أبو وهب. 2/ 357.
عبيد الله بن محمد بن أحمد بن عبيد الله بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي شمس الدين. 7/ 673.
عبيد الله بن محمد بن أحمد بن محمد بن أبي مسلم الفرضي أبو أحمد. 5/ 42.
عبيد الله بن محمد بن إسحاق بن حبابة البغدادي البزاز المتوثي أبو القاسم.
4/ 478.
عبيد بن محمد الإسعردي. 7/ 735.
عبيد الله بن محمد بن أبي بكر البيهقي أبو الحسن. 6/ 110.
عبيد الله بن محمد بن خلف بن سهل المصري البزاز أبو القاسم. 4/ 463.
عبيد الله بن محمد الشريف برهان الدين الحسيني الفرغاني، المعروف بالعبري.
8/ 241.
عبيد الله بن محمد الفامي النيسابوري أبو الفضل. 4/ 473.
عبيد الله بن محمد العيشي البصري الأخباري.
3/ 130.
عبيد الله بن محمد بن محمد بن حمدان بن بطة العكبري أبو عبد الله. 4/ 463.
عبيد الله بن محمد بن محمد بن محمد بن زيد البعلبكي المعروف بابن زيد. 9/ 259.
عبيد الله بن محمد بن أبي نصر الأصبهاني اللفتواني أبو زرعة. 7/ 15.
عبيد الله بن مروان الأموي. 2/ 140.
عبيد الله بن المظفر الباهلي الأندلسي.
6/ 252.
عبيد الله بن معاذ بن معاذ العنبري البصري.
3/ 171.
عبيد الله بن معمر التيمي. 1/ 195.
عبيد الله المهدي والد الخلفاء الباطنية العبيدية الفاطمية. 4/ 114.
عبيد الله بن موسى العبسي الكوفي الحافظ.
3/ 61.
الوزير عبيد الله بن يحيى بن خاقان وزير المتوكل. 3/ 276.
عبيد الله بن الإمام يحيى بن يحيى الليثي أبو مروان. 3/ 420.
عبيد الله بن يعقوب بن إسحاق بن محمد بن جميل الأصبهاني أبو أحمد. 4/ 459.
عبيد الله بن يعقوب المولى الفاضل الحنفي، المولى، سبط الوزير أحمد باشا الفناري.
10/ 303.
عبيد الله بن يونس بن أحمد بن عبيد الله بن هبة الله البغدادي الأزجي المعروف بالوزير جلال الدين. 6/ 513.
عبيد بن محمد بن عبيد القشيري أبو العلاء.
6/ 57.
أبو عبيد بن مسعود والد المختار الكذاب.
1/ 160.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 356

أبو عبيدة بن الجراح. 1/ 166.
عبيدة بن الحارث بن عبد المطلب بن عبد مناف المطلبي. 1/ 114.
عبيدة بن حميد الكوفي الحذاء الحافظ.
2/ 417.
عبيدة السلماني المرادي. 1/ 304.
أبو عبيدة بن عبد الله بن مسعود الهذلي.
1/ 333.
العبيدي الحسن بن عبد المجيد المصري.
6/ 148.
ابن عبية أحمد بن محمد بن محمد بن المقدسي الأثري. 10/ 37.
عتاب بن بشير الحراني. 2/ 405.
ابن عتاب عبد الرحمن بن محمد القرطبي.
6/ 106.
عتّاب بن ورقاء الرياحي. 1/ 316.
العتابي المبارك بن علي بن أبي الجود الوراق. 7/ 194.
أبو العتاهية إسماعيل بن القاسم العنزي.
3/ 52.
عتبة بن خيثمة التميمي النيسابوري أبو الهيثم.
5/ 42.
عتبة بن عبيد السلمي. 1/ 354.
عتبة بن عبيد الله الهمذاني الشافعي أبو السائب. 4/ 265.
عتبة بن الندر السلمي. 1/ 347.
عتبة بن أبي وقاص. 1/ 161.
العتبي رضوان بن محمد بن يوسف بن سلامة الشافعي المصري. 9/ 401.
العتبي محمد بن أحمد بن عبد العزيز بن عتبة الأموي القرطبي. 3/ 243.
العتبي محمد بن عبيد الله بن عمرو الأموي.
3/ 132.
العتقي صباح بن عيد الرحمن الأندلسي أبو الغصن. 3/ 396.
العتقي عبد الرحمن بن القاسم بن خالد أبو عبد الله. 2/ 420.
العتكي شعبة بن الحجاج بن الورد الأزدي.
2/ 269.
العتكي عمر بن علي الأنطاكي. 4/ 322.
عتيق بن أحمد الأزدي الأندلسي الأوريولي أبو بكر. 6/ 262.
عتيق بن عبد الرحمن بن أبي الفتح العمري.
8/ 104.
ابن العنيقة عبد الملك بن عبد الرحمن بن عبد الأحد. 7/ 797.
العتيقي أحمد بن محمد بن أحمد البغدادي.
5/ 183.
عثام بن علي الكوفي. 2/ 447.
العثلي أحمد بن علي بن أحمد. 6/ 11.
عثمان بن إبراهيم بن أحمد البرماوي.
9/ 179.
عثمان بن إبراهيم بن الحمصي النساخ أبو عمرو.
8/ 44.
عثمان بن أحمد بن إبراهيم بن علي بن عثمان بن يعقوب بن عبد الخالق المريني.
9/ 243.
عثمان بن أحمد بن السماك البغدادي الدقاق أبو عمرو. 4/ 235.
عثمان بن أحمد بن عثمان الزرعي بن شمر نوح

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 357

الشافعي قاضي حلب فخر الدين.
8/ 444.
عثمان بن أحمد القرطبي القسطاني أبو عمرو.
5/ 155.
عثمان بن أسعد الحنبلي عز الدين أبو الفتح وأبو عمرو. 7/ 366.
عثمان بن الأسود المكي. 2/ 233.
عثمان الباقلاني البغدادي أبو عمرو. 5/ 12.
عثمان بن بلبان المقاتلي. 8/ 84.
عثمان بن ثقالة العجلوني. 9/ 171.
عثمان بن جني الموصلي النحوي أبو الفتح.
4/ 494.
عثمان الحجبي. 1/ 231.
عثمان بن الحسن السبتي أبو عمرو.
7/ 293.
عثمان الديرناعسي. 7/ 436.
عثمان بن سراقة الأزدي. 2/ 185.
عثمان بن سعيد بن بشار البغدادي الأنماطي أبو القاسم. 3/ 369.
عثمان بن سعيد الدارمي السجزي الحافظ أبو سعيد. 3/ 330.
عثمان بن سعيد الفهري المصري معين الدين ابن تولوا. 7/ 685.
عثمان بن سعيد القرطبي بن الصيرفي الداني أبو عمرو. 5/ 195.
عثمان بن سعيد القيرواني ثم المصري أبو سعيد. 2/ 457.
عثمان بن السلطان صلاح الدين يوسف بن أيوب أبو الفتح. 6/ 521، 6/ 522.
عثمان بن سليمان بن رسول بن يوسف بن خليل بن نوح الكرادي. 8/ 545.
عثمان بن سليمان الصنهاجي. 9/ 247.
عثمان السنباطي الشافعي فخر الدين.
10/ 310.
عثمان بن شمس الآمدي الدمشقي الحنفي، فخر الدين أبو النور. 10/ 366.
عثمان بن طغربك بن سليمان شاه بن عثمان.
8/ 122.
عثمان بن أبي العاتكة الدمشقي القاص.
2/ 253.
عثمان بن العادل الأيوبي. 9/ 430.
عثمان بن العادل أبي بكر بن أيوب.
7/ 240.
عثمان بن عاصم الأسدي أبو حصين سيد بني أسد بالكوفة. 2/ 123.
عثمان بن عبد الرحمن الحراني الطرائفي.
3/ 13.
عثمان بن عبد الرحمن بن موسى الكردي الشهرزوري الموصلي تقي الدين بن الصلاح أبو عمرو. 7/ 383.
عثمان بن عبد الله بن خرزاذ الأنطاكي الحافظ أبو عمرو. 3/ 332.
عثمان بن عبد الله الصعيدي ثم الحلبوني.
8/ 32.
عثمان بن عبد الله العامري. 8/ 604.
عثمان بن عبد الرحمن المخزومي البلبيسي ثم المصري. 9/ 71.
عثمان بن عفان رضي الله عنه. 1/ 201.
عثمان بن علي البيكندي أبو عمرو. 6/ 269.
عثمان بن علي التلبلي. 9/ 529.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 358

عثمان بن علي بن عثمان بن إبراهيم بن إسماعيل بن يوسف بن يعقوب الطائي الحلبي المعروف بابن خطيب جبرين.
8/ 163، 8/ 214.
عثمان بن علي بن عبد الواحد القرشي الأسدي الدمشقي أبو عمرو. 7/ 481.
عثمان بن عمر بن أبي بكر الكردي الأسنائي أبو عمرو. 7/ 405.
عثمان بن عمر بن خفيف البغدادي الدارج أبو عمرو. 4/ 324.
عثمان بن عمر الشيخ المعمر الحلبي الشافعي المعروف بابن شيء الله. 10/ 466.
عثمان بن عمر بن فارس العبدي البصري.
3/ 47.
عثمان بن عيسى بن درباس ضياء الدين الكردي الهذباني الماراني ثم المصري أبو عمر.
7/ 14.
عثمان بن فار بن مهنا بن عيسى. 8/ 511.
عثمان بن محمد بن أحمد السمرقندي أبو عمرو. 4/ 240.
عثمان بن محمد البغدادي السقطي أبو عمرو الملقب ب سنقة. 4/ 292.
عثمان بن محمد بن أبي بكر بن حسن الحراني ثم الدمشقي بن المغربل ويعرف قديما بابن سينا. 8/ 391.
عثمان بن محمد الذهبي البغدادي أبو الحسين.
4/ 185.
عثمان بن محمد بن أبي شيبة العبسي الكوفي الحافظ. 3/ 177.
عثمان بن محمد بن عبد الرحيم بن هبة الله بن المسلم الجهني الحموي أبو عمرو المعروف بابن البارزي. 8/ 164.
عثمان بن محمد بن عبد العزيز بن أحمد الهنتاتي صاحب المغرب المتوكل على الله أبو عمر. 9/ 532.
عثمان بن محمد بن عبيد الله المحمي المزكي أبو عمرو. 5/ 350.
عثمان بن محمد بن عثمان التوزري أبو عمرو.
8/ 60.
عثمان بن محمد بن عثمان بن محمد بن موسى بن جعفر الأنصاري السعدي العبادي. 9/ 50.
عثمان بن محمد بن لولو. 8/ 197.
عثمان بن محمد بن محمد بن الحسن بن عبد الغني. 8/ 497.
عثمان بن محمد بن وجيه الشيشيني.
8/ 613.
عثمان بن محمد بن يوسف بن دوست البغدادي أبو عمرو. 5/ 138.
عثمان بن مظعون القرشي الجمحي.
1/ 116.
عثمان بن مقبل بن قاسم الياسري ثم البغدادي جمال الدين أبو عمر. 7/ 124.
عثمان بن مكي بن عثمان بن إسماعيل بن السعدي جمال الدين المعروف بالشارعي.
7/ 516.
عثمان بن منكورس مظفر الدين صاحب صهيون. 7/ 516.
عثمان بن موسى بن عبد الله الطائي الإربلي الآمدي. 7/ 598.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 359

عثمان بن أبي نصر بن منصور بن هلال البغدادي المسعودي أبو الفتوح وأبو الفرج وأبو عمر ضياء الدين المعروف بابن الوتار.
7/ 315.
عثمان بن هبة الله بن عبد الرحمن بن مكي بن إسماعيل بن عوف الزهري العوفي الإسكندراني أبو الفتح. 7/ 599.
عثمان بن الهيثم مؤذن جامع البصرة. 3/ 96.
عثمان بن يعقوب بن عبد الحق المريني أبو سعيد. 8/ 168.
عثمان بن يوسف الحموي الدمشقي الشافعي، فخر الدين. 10/ 56.
العثماني أحمد بن يحيى بن أحمد بن مالك الصرميني. 9/ 77.
العثماني عبد الله بن عبد الجبار الإسكندراني أبو محمد. 7/ 108.
العثماني عبد الله بن عبد الرحمن بن يحيى الأموي الديباجي. 6/ 400.
العثماني محمد بن علي بن الحسن القرشي أبو المعالي. 6/ 354.
العثماني محمد بن عمر بن عبد الغالب أبو عبد الله. 7/ 146.
عجيبة بنت محمد بن أبي غالب الباقداري البغدادية. 7/ 412.
العجلوني أحمد بن محمد بن عبد الله العرجاني. 8/ 466.
العجلوني علي بن محمد الحسيني العجلوني البروسوي المعروف بالحديدي علاء الدين. 10/ 282.
العجلوني محمد بن إسماعيل بن محمد بن علي بن إدريس الديموني الشافعي.
10/ 441.
العجلوني محمد بن الطلحة الشافعي البسّامي شمس الدّين العجلوني. 10/ 342.
العجلوني محمد بن عبد الله بن مالك بن مكتوم بن نجم الدمشقي. 8/ 385.
العجلوني محمد بن شرف الدين موسى بن عيسى الشافعي. 10/ 63.
العجلوني أحمد بن عبد الله بن صالح الكوفي.
3/ 266.
العجلي أحمد بن المقدام البصري. 3/ 240.
العجلي داود بن يمان. 3/ 13.
العجلي زيد بن علي بن أبي بلال الكوفي.
4/ 305.
العجلي عبد الرحمن بن أحمد بن الحسن بن بندار الرازي. 5/ 229.
العجلي عبد الله بن صالح الكوفي. 3/ 55.
العجلي قاسم بن عيسى، أبو دلف.
3/ 116.
العجلي محمد بن نوح. 3/ 91.
العجلي يحيى بن اليمان الكوفي «أبو زكريا» . 2/ 413.
العجلي يونس بن حبيب «أبو بشر» .
3/ 289.
العجماوي عبد القادر بن حسن العجماوي.
10/ 497.
ابن العجمي إبراهيم بن صالح. 8/ 166.
العجمي إبراهيم العجمي الصوفي.
10/ 333.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 360

العجمي أحمد بن عبد الله الحنبلي.
9/ 121.
ابن العجمي أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عمر الأبلي. 9/ 44.
ابن العجمي أحمد بن محمود بن عبد الله القيسري. 9/ 295.
العجمي إدريس بن حسام الدّين الرومي الحنفي. 10/ 184.
العجمي أمير شريف المكي. 10/ 412.
العجمي تاج بن محمود الأصفهندي.
9/ 96.
العجمي جندل بن محمد. 7/ 605.
العجمي حامد بن عبد الله الحنفي.
10/ 41.
العجمي حسن بن إبراهيم بن أحمد بن خليل المقدسي الصالحي. 10/ 184.
العجمي شيخ زاده الحنفي. 9/ 111.
ابن العجمي عبد الرحمن بن الحسن الحلبي. 6/ 330.
ابن العجمي عبد الرحيم بن عبد الرحمن بن الحسن الحلبي. 7/ 507.
ابن العجمي عبد العزيز بن عبد الرحمن بن عبد الرحيم الحلبي. 8/ 460.
العجمي عبد الفتاح بن أحمد بن عادل باشا الحنفي. 10/ 174.
ابن العجمي عبد الملك الحلبي. 7/ 601.
ابن العجمي عمر بن إبراهيم بن عبد الله الحلبي. 8/ 436.
العجمي عمر بن منصور بن سليمان القرمي.
9/ 127.
العجمي محمد بن عبد الكريم بن محمد بن صالح الحلبي. 8/ 404.
العجمي محمد بن عمر بن إبراهيم الحلبي.
9/ 34.
العجمي محمد بن علي بن عطية الحارثي المكي أبو طالب صاحب «القوت» .
4/ 460.
العجمي محمد بن كريم الدين محمد الأيجبي. 10/ 598.
ابن العجمي محمد بن مسعود الحافظ.
3/ 221.
العجمي علاء الدين محمد بن محمد بن محمد البخاري. 9/ 351.
العجمي محمود الشافعي السيد الشريف.
10/ 411.
العجمي محمود بن علي القيصري الرومي.
8/ 617.
العجمي مصطفى بن محمد العجمي.
10/ 641.
العجمي نصر الله بن محمد العجمي الخلخالي. 10/ 483.
العجمي ولي بن الحسين الشرواني الشافعي. 10/ 442.
ابن العجوز عبد الرحيم بن أحمد بن الكتامي المالكي. 5/ 100.
العجيسي محمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن مرزوق التلمساني. 8/ 467.
العجيمي أحمد بن أبي بكر بن رسلان الشافعي. 9/ 362.
العجيمي عبد الرزاق بن أحمد بن أحمد بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 361

محمود بن موسى، زين الدين المقدسي.
10/ 60.
العجيمي محمد بن عبد الماجد. 9/ 229.
ابن العجيمي محمد بن محمد بن أحمد المقدسي الشافعي الصّوفي. 10/ 322.
ابن عجيمة عمر بن محمد بن أحمد الحنبلي. 9/ 474.
ابن عدلان محمد بن أحمد بن عثمان بن إبراهيم بن محمود بن لاحق. 8/ 279.
العدني الحكم بن أبان. 2/ 248.
العدني علي بن محمد بن عيسى بن عطيف.
9/ 916.
العدني محمد بن يحيى بن أبي عمر الحافظ أبو عبد الله. 3/ 199.
العدني محمد بن يحيى قاضي عدن.
4/ 101.
العدوي عبد الرحمن بن زيد بن أسلم العمري المدني. 2/ 365.
العدوي عبيد الله بن عمر بن حفص بن عاصم بن عمر بن الخطاب أبو عثمان.
2/ 214.
العدوي عسكر بن عبد الرحيم بن عسكر بن أسامة النصيبي. 7/ 316.
العدوي عمر بن حبيب البصري. 3/ 36.
العدوي الكذاب الحسن بن علي بن زكريا البصري. 4/ 92.
العدوية رابعة بنت إسماعيل البصرية.
2/ 156.
عدي بن ثابت الأنصاري. 2/ 77.
عدي بن حاتم الطائي. 1/ 292.
عدي بن عدي بن عميرة الكندي. 2/ 90.
ابن أبي عدي محمد بن إبراهيم البصري المحدث. 2/ 441.
عدي بن مسافر بن إسماعيل الشامي ثم الهكاري. 6/ 300.
ابن العديم الحنفي إبراهيم بن محمد بن عبد العزيز العقيلي الحلبي. 8/ 507.
ابن العديم عبد الرحمن بن عمر بن أحمد العقيلي الحلبي. 7/ 624.
ابن العديم عبد العزيز بن عبد الرحمن بن عمر العقيلي. 9/ 501.
ابن العديم عبد العزيز بن محمد بن أحمد بن هبة الله الحنفي. 8/ 52.
ابن العديم عمر بن أحمد بن هبة الله العقيلي الحلبي. 7/ 525.
ابن العديم محمد بن عمر بن إبراهيم بن محمد بن أبي جرادة العقيلي. 9/ 207.
ابن العديم محمد بن عمر بن أحمد العقيلي الحلبي القرطبي. 7/ 746.
العديمي ركن الدين بيبرس التركي.
8/ 59.
العذري أحمد بن عمر بن أنس الأندلسي الدلائي. 5/ 337.
العذري العباس بن الوليد بن مزيد البيروتي. 3/ 300.
ابن العرّاد مكي بن أبي القاسم بن عبد الله البغدادي. 6/ 516.
ابن عراق عبد النافع بن علي عبد الرحمن بن عراق. 10/ 481.
ابن عراق علي بن محمد بن علي بن عبد

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 362

الرحمن بن عراق. 10/ 489.
ابن عراق محمد بن علي بن عبد الرحمن الدمشقي شمس الدين، أبو علي.
10/ 273.
العراقي إبراهيم بن منصور بن المسلم.
6/ 529.
العراقي أحمد بن الحسين بن أحمد البغدادي. 6/ 480.
العراقي أحمد بن عبد الرحيم بن الحسين بن عبد الرحمن. 9/ 251.
العراقي أبو بكر بن محمد المصري.
8/ 390.
العراقي الحسن بن محمد بن علي.
9/ 46.
ابن عراك عمر بن محمد المصري.
4/ 473.
عراك بن مالك المدني. 2/ 11.
عرب جلبي أحمد بن حمزة الرومي الحنفي.
10/ 401.
عرب شاه إبراهيم بن محمد بن أبو إسحاق الإسفراييني. 10/ 417.
ابن عربشاه أحمد بن محمد بن عبد الله بن إبراهيم. 9/ 409.
ابن عربشاه إسماعيل بن إبراهيم بن محمد بن سيف الدّين. 10/ 485.
ابن عرب شاه عبد الوهاب بن أحمد بن محمد تاج الدين. 10/ 9.
ابن عربشاه علي بن أحمد علاء الدين.
10/ 69.
ابن عرب محمد بن عمر بن علي الطّنبذي، الشافعي جمال الدين. 9/ 378.
العرباض بن سارية السلمي. 1/ 313.
العربي عبد الباقي بن علاء الدين.
10/ 526.
العربي علي علاء الدين. 10/ 10.
ابن العربي محمد بن عبد الله بن محمد الإشبيلي أبو بكر. 6/ 232.
ابن العربي محمد بن علي بن محمد الحاتمي الطائي الأندلسي. 7/ 332.
ابن العربي محمد ابن الشيخ محيي الدين الحاتمي الطائي سعد الدين. 7/ 488.
العرجاني أحمد بن محمد بن عبد الله العجلوني. 8/ 466.
العرزمي عبد الملك بن أبي سليمان الكوفي. 2/ 208.
العرضي محمد بن علي المعروف بابن هلال الشافعي النحوي العرضي. 10/ 277.
ابن عرعرة إبراهيم بن محمد بن الشامي البصري. 3/ 140.
عرفة القيرواني المغربي المالكي. 10/ 397.
عرفة بن محمد الأرموي الدمشقي الشافعي، زين الدين. 10/ 241.
ابن عرفة النحوي إبراهيم بن محمد بن عرفة أبو عبد الله نفطويه. 4/ 122.
ابن عرق الموت محمد بن فتوح بن خلوف بن يخلف بن مصال الإسكندراني.
7/ 527.
عرقلة حسان بن نمير الكلبي. 6/ 365.
العرني القاسم بن الحكم العرني الكوفي.
3/ 43.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 363

أبو عروبة الحسين بن أبي معشر محمد بن مودود السلمي. 4/ 89.
ابن عروس أحمد بن عروس المغربي التونسي. 9/ 462.
عروة الثقفي. 1/ 129.
ابن عروة علي بن الحسين بن عروة المشرقي 9/ 323.
عروة بن الزبير بن العوام الأسدي الأموي أبو محمد. 1/ 373.
عروة بن مصعب بن الزّبير. 1/ 305.
العرياني أحمد بن علي بن محمد بن قاسم.
8/ 441.
العرياني عبد الله بن أحمد بن علي.
9/ 132.
ابن أبي العزائم إبراهيم بن عبد الله بن محمد الكوفي أبو إسحاق. 4/ 319.
ابن العز أحمد بن أبي بكر بن أحمد بن عبد الحميد بن عبد الهادي. 8/ 601.
العز أحمد بن العماد بن عبد الهادي المقدسي. 7/ 794.
ابن أبي العز أحمد بن محمد بن المبارك بن أحمد بن بكروس الدينوري. 6/ 406.
ابن أبي العز أحمد بن محمد بن المختار بن المؤيد بالله الهاشمي. 6/ 220.
أبو العز عبد الباقي بن عثمان الهمذاني.
7/ 15.
عز الدين الصابوني الحلبي، المعروف بابن عبد الغني ابن عم أبي بكر بن الموازيني.
10/ 157.
عزّ الدّين المازندراني العجمي. 10/ 311.
ابن أبي العز علي بن محمد بن محمد الصالحي. 8/ 557.
العزّ محمد بن عبد الغني بن عبد الواحد المقدسي. 7/ 104.
العز النّسابة محمد بن أحمد بن محمد بن الحسن بن عساكر الدمشقي. 7/ 391.
العزازي أحمد بن عبد الملك بن عبد المنعم. 8/ 40.
العزازي حسين بن أحمد بن حسين الموصلي الأصل. 10/ 82.
ابن عزّون إسماعيل بن عبد القوي الأنصاري. 7/ 564.
العزيز بن حسام الدين لاجين الملقب بالجوكندارا. 7/ 540.
عزيز بن محمد بن العراقي القزويني ركن الدين أبو الفضل المعروف بالطاووسي.
6/ 563.
ابن أخي العزيز محمد بن محمد بن حامد الأصبهاني. 6/ 541.
عزيزي بن عبد الملك بن منصور الجيلي أبو المعالي المعروف ب: شيذله. 5/ 408.
ابن عساكر أحمد بن هبة الله بن أحمد الدمشقي (أبو العباس) المسند. 7/ 778.
ابن عساكر إسماعيل بن نصر الله بن تاج الأمناء. 8/ 47.
ابن عساكر عبد الرحيم بن محمد بن الحسن أبو نصر. 7/ 256.
ابن عساكر عبد الصمد بن عبد الوهاب بن زين الأمناء الدمشقي. 7/ 692.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 364

ابن عساكر عبد المنعم بن عبد اللطيف بن زين الأمناء الدمشقي. 7/ 798.
ابن عساكر علي بن الحسن بن هبة الله الدمشقي أبو القاسم صاحب «تاريخ دمشق» . 6/ 395.
ابن عساكر علي بن القاسم عماد الدين.
7/ 125.
ابن عساكر القاسم بن علي بن الحسن أبو محمد. 6/ 564.
ابن عساكر القاسم بن مظفر بن محمد بن تاج الأمناء. 8/ 110.
ابن عساكر محمد بن أحمد بن محمد بن الحسن العز النسابة الدمشقي. 7/ 391.
ابن عساكر محمد بن إسماعيل بن عثمان بن مظفر بن هبة الله الدمشقي. 7/ 576.
العساكري هبة الله بن الحسن بن هبة الله بن عبد الله بن الحسين الدمشقي. 6/ 343.
العسّال محمد بن أحمد بن إبراهيم أبو أحمد. 4/ 258.
العسّال محمد بن سعد بن سعيد العسّال أبو البركات. 6/ 43.
العسجدي أحمد بن محمد بن عبد الرحمن المصري. 8/ 315.
العسقلاني إبراهيم بن نصر الله بن أحمد الكناني. 9/ 27.
العسقلاني أحمد بن إبراهيم بن نصر الله بن أحمد بن محمد الكناني. 9/ 479.
العسقلاني أحمد بن علي بن عبد الرحمن المصري البلبيسي. 8/ 449.
العسقلاني إسماعيل بن أبي عبد الله الصالحي. 7/ 656.
العسقلاني سليمان بن أحمد بن سليمان الكناني المصري. 8/ 496.
العسقلاني سليمان بن خليل أبو الربيع.
7/ 529.
العسقلاني عبد الله بن محمد بن أبي بكر بن خليل. 8/ 434.
العسقلاني علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن أبي الفتح. 8/ 419.
العسقلاني عيسى بن أحمد. 3/ 291.
العسقلاني محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد أبو الفتح. 8/ 565.
العسقلاني محمد بن الحسن بن قتيبة أبو العباس. 4/ 54.
العسقلاني محمد بن أبي السّري. 3/ 175.
العسقلاني يحيى بن محمد بن علي الكناني.
8/ 592.
ابن عساكر أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن عسكر البغدادي المالكي.
8/ 466.
عسكر بن الحصين النخشبي العارف أبو تراب.
3/ 208.
ابن عسكر عبد الرحمن بن محمد المالكي البغدادي. 8/ 178.
عسكر بن عبد الرحيم بن عسكر بن أسامة العدوي النصيبي أبو عبد الرحيم.
7/ 316.
عسكر عبد الله بن المبارك بن الحسن العكبري. 6/ 140.
العسكري أحمد بن سعد بن محمد الأندرشي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 365

أبو العباس. 8/ 283.
ابن العسكري أحمد بن العسكري الصالحي.
10/ 81.
العسكري الحسن بن عبد الله بن سعيد أبو أحمد. 4/ 430.
العسكري الحسين بن محمد بن عبيد الدقاق. 4/ 401.
العسكري علي بن سعيد أبو الحسن.
6/ 519.
العسلقي أحمد بن إبراهيم بن علي.
9/ 86.
العسيلي علي بن محمد العسيلي.
10/ 637.
العشاب أحمد بن محمد بن إبراهيم المرادي المغربي. 8/ 196.
العشاري محمد بن علي بن الفتح الحربي أبو طالب. 5/ 223.
أبو عشانة حي بن يومن المعافري. 2/ 86.
ابن عشاير أحمد بن محمد بن علي بن محمد. 8/ 578.
أبو العشائر فراس بن علي بن زين الكناني العسقلاني ثم الدمشقي. 7/ 543.
ابن عشائر محمد بن علي بن محمد بن محمد بن هاشم الحلبي. 8/ 530.
العصّار إسحاق بن إبراهيم بن موسى الوزدولي. 3/ 263.
ابن العصار علي بن عبد الرحيم السلمي الرقي البغدادي. 6/ 423.
العصائدي إسماعيل بن عبد الرحمن النيسابوري. 6/ 255.
ابن العصبانيّ محمد بن محمد بن إبراهيم الحمصي الدمشقي. 10/ 40.
ابن عصبة أحمد البغدادي الحنبلي.
8/ 97.
ابن أبي عصرون أحمد بن عبد السلام بن المطهر التميمي. 7/ 602.
ابن أبي عصرون عبد السلام بن المطهر بن أبي سعد التميمي. 7/ 261.
ابن أبي عصرون عبد الله بن محمد بن هبة الله التميمي. 6/ 465.
ابن أبي عصرون عمر بن محمد بن عبد الله بن محمد التميمي الدمشقي. 7/ 661.
ابن أبي عصرون محمد بن عبد السلام بن المطهر التميمي. 7/ 754.
ابن أبي عصرون محمود بن عبد الرحمن التميمي. 7/ 731.
العصفري خليفة بن خياط البصري.
3/ 181.
ابن عصفور علي بن مؤمن بن محمد بن علي النحوي الحضرمي الإشبيلي. 7/ 575.
عصمة الدين الخاتون بنت الأمير معين الدين أنر زوجة نور الدين ثم صلاح الدين. 6/ 446.
العصمي محمد بن العبّاس بن محمد أبي ذهل العصمي الضّبّي الهروي. 4/ 414.
ابن العصياني محمد بن بدر الدين الحمصي.
9/ 304.
بنت ابن العصيدة زينب بنت محمد بن عثمان بن عبد الرحمن الدمشقية.
8/ 610.
عصيفير إبراهيم المصري المجذوب

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 366

الصالح. 10/ 348.
ابن عصيّة محمد بن المبارك بن عبد الرحمن الكندي الحربي. 7/ 226.
عطاء الخراساني. 2/ 156.
عطاء بن أبي رباح أبو محمد. 2/ 69.
عطاء بن السائب بن مالك الثقفي الكوفي الصالح. 2/ 160.
ابن عطاء الله أحمد بن محمد بن عبد الكريم الإسكندري. 8/ 36.
عطاء الله، المولى الخواجا. 10/ 568.
عطاء بن مسلم الخفاف. 2/ 417.
ابن عطاء محمد بن علي الدمشقي أمين الدّين. 9/ 23.
ابن عطاء محمد بن النفيس بن محمد بن إسماعيل البغدادي 7/ 206.
ابن عطاء يوسف بن عبد الله بن محمد بن عطاء الأذرعي. 7/ 763.
عطاء بن يزيد الليثي المدني. 2/ 43.
عطاء بن يسار المدني. 2/ 19.
العطار أحمد بن محمد بن أسد بن قطليشا.
8/ 609.
ابن العطار أحمد بن محمد بن علي الدنيسري القاهري. 8/ 569.
العطار داود بن عبد الرحمن المكي.
2/ 341.
العطار عبد الجبار بن العلاء بن عبد الجبار البصري. 3/ 223.
العطّار عبد الرحمن بن غزو النهاوندي أبو مسلم. 5/ 226.
ابن العطار علي بن إبراهيم بن داود بن سلمان بن سليمان أبو الحسن. 8/ 114.
العطار علي بن أبي بكر بن روزبه البغدادي.
7/ 279.
ابن العطار علي بن محمود بن علي بن محمود الحراني. 8/ 582.
العطار علي بن يوسف بن أبي المكارم المصري. 7/ 520.
العطّار محمد بن إبراهيم بن علي الأصبهاني أبو بكر. 5/ 284.
العطار محمد بن أحمد بن عمارة أبو الحسن. 4/ 125.
العطار محمد بن الحسن بن يعقوب بن مقسم البغدادي. 4/ 286.
ابن العطار محمد بن محمد بن أحمد بن الصفي الدمشقي. 8/ 405.
العطار محمد بن يحيى بن علي القرشي المصري. 7/ 697.
ابن العطار نصر بن محمد بن أحمد بن يعقوب الطوسي. 4/ 436.
ابن العطار نصر بن منصور الحرّاني.
6/ 278.
العطار هشام بن إسماعيل الدمشقي أبو عبد الملك. 3/ 80.
ابن العطّار يحيى بن أحمد بن عمر الحموي الكركي. 9/ 406.
العطّار يحيى بن علي بن عبد الله بن علي بن مفرح. 7/ 540.
ابن العطّار يوسف بن محمد بن عبد الرحمن بن سندي بن المصري الرسام.
8/ 499.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 367

العطاردي أحمد بن عبد الجبار الكوفي.
3/ 305.
العطاردي جعفر بن حيان. 2/ 293.
ابن عطية الشّاوري إسماعيل بن أبي بكر.
9/ 321.
ابن عطية محمد بن علي الحموي الشافعي شمس الدين. 10/ 436.
ابن عطية موسى بن عطية المالكي.
9/ 133.
عطية بن سعد العوفي الكوفي. 2/ 62.
عطية بن سعيد الأندلسي القفصي أبو محمد.
5/ 51.
عفان بن مسلم الأنصاري البصري الصفار أبو عثمان. 3/ 96.
ابن عفيجة محمد بن عبد الله بن المبارك البندنيجي البيّع. 7/ 206.
عفيف الدين بن إبراهيم بن إسحاق بن يحيى بن إسحاق الآمدي ثم الدمشقي.
8/ 440.
بنت العفيف رقية بنت عبد السلام بن محمد بن مدروع المدينة.
ابن العفيف عبد القادر بن عبد الله الحنبلي.
9/ 484.
عفيفة بنت أحمد بن عبد الله بن محمد بن أم هانئ الفارفانية الأصبهانية. 7/ 37.
ابن أبي العقب علي بن يعقوب الدمشقي.
4/ 280.
عقبة بن خالد السكوني. 2/ 405.
عقبة بن عامر الجهني. 1/ 266.
عقبة بن مكرم الضبي الكوفي. 3/ 199.
عقبة بن عمرو الأنصاري البدري، أبو مسعود. 1/ 220.
عقبة بن مكرم العمي البصري الحافظ أبو عبد الملك. 3/ 199.
العقبي حمزة بن محمد بن العباس الدهقان.
4/ 248.
ابن عقدة أحمد بن محمد بن سعيد الكوفي الشيعي. 4/ 179.
العقيبي عمر زين الدين الحموي. 10/ 414.
عقيل [بن علي بن عقيل بن محمد بن عقيل البغدادي الظّفري] أبو الحسن. 6/ 63.
عقيل بن خالد الأيلي مولى بني أمية وصاحب الزهري. 2/ 205.
ابن عقيل علي بن عقيل أبو الوفاء 6/ 58.
ابن عقيل عقيل بن علي بن عقيل أبو الحسن 6/ 63.
ابن عقيل محمد بن محمد بن عبد الرحيم بن عبد الوهاب السلمي البعلبكي. 8/ 385.
ابن عقيل هبة الله [بن علي بن محمد بن عقيل البغدادي الظفري] أبو منصور.
6/ 65.
أبو عقيل يحيى بن المتوكل المدنيّ.
2/ 299.
العقيلي أحمد بن محمد بن محمد بن أحمد بن محمد القرشي الهاشمي العقيلي النّويري المكّي. 10/ 106.
العقيلي عبد الله بن شقيق البصري. 2/ 11.
العقيلي محمد بن خريم أبو بكر. 4/ 79.
العقيلي محمد بن عمرو أبو جعفر.
4/ 117.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 368

العقيلي يحيى بن أبي بكر بن إبراهيم بن محمد الحلبي الحنفي. 10/ 438.
ابن العقيمي عمر بن إبراهيم بن حسين بن سلامة الرسعني. 7/ 786.
العكاري عبد الصمد بن الصالح المرشد محيي الدين العكّاري. 10/ 500.
عكاشة الأسدي. 1/ 135.
ابن عكبر أحمد بن عبد السلام بن تميم بن أبي نصر. 8/ 191.
العكبري الحسن بن شهاب بن الحسن بن علي. 5/ 143.
العكبري عبد الله بن الحسين بن أبي البقاء الأزجي. 7/ 121.
العكبري عبد الواحد بن علي بن برهان.
5/ 237.
العكبري عمر بن أحمد بن عثمان البزاز.
5/ 89.
العكبري محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الحبار بن توبة الأسدي. 6/ 177.
العكبري محمد بن صالح بن ذريح العكبري المحدث، أبو جعفر. 4/ 36.
العكبري محمد بن عبد الله بن خلف بن بخيت الدقاق. 4/ 391.
ابن العكبري محمد بن عثمان بن عبد الله بن عمر بن عبد الباقي. 6/ 557.
العكبري خلف بن عمرو. 3/ 410.
العكبري علي بن الحسين بن أحمد بن إبراهيم أبو الحسن. 5/ 293.
ابن العكبري محمد بن أحمد بن الحسين البقّال أبو نصر. 5/ 101.
العكبري محمد بن محمد بن أحمد الأخباري النديم. 5/ 311.
العكبري نصر بن نصر. 6/ 274.
العكبري يعقوب بن إبراهيم بن أحمد بن سطور البرزبيني. 5/ 380.
عكرمة بن أبي جهل. 1/ 161.
عكرمة بن عمار اليمامي. 2/ 266.
عكرمة مولى ابن عباس. 2/ 32.
العكري محمد بن بشر أبو بكر الزبيري.
4/ 180.
العكوك علي بن جبلة الشاعر السمين.
3/ 61.
أبو العلاء أحمد بن عبد الله بن سليمان المعري. 5/ 209.
العلاء بن الحارث الحضرمي الفقيه الشامي.
2/ 160.
العلاء بن الحضرمي. 1/ 175.
علاء الدين بن أحمد بن محمد بن أحمد السيرامي. 8/ 537.
علاء الدين بن إسماعيل. 7/ 521.
علاء الدين البخاري محمد بن محمد بن محمد بن محمد العجمي. 9/ 351.
علاء الدين الجاكي. 8/ 10.
علاء الدين الصرخدي. 9/ 65.
علاء الدين بن محمد بن عثمان بن موسى بن علي بن الأقرب الحلبي الحنفي. 8/ 405.
العلاء بن عبد الرحمن بن يعقوب المدني أبو شبل. 2/ 186.
أبو العلاء العطار الحسن بن أحمد الهمذاني. 6/ 382.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 369

أبو العلاء المأمون إدريس بن السلطان يعقوب. 7/ 237.
العلاء بن موسى الباهلي أبو الجهم.
3/ 132.
العلائي أحمد بن خليل بن كيكلدي العلائي المقدسي أبو الخير. 9/ 28.
ابن العلّاف الحسن بن علي بن بشار البغدادي. 4/ 85.
العلّاف عبد الواحد بن علي بن محمد بن فهد البغدادي. 5/ 369.
العلاف عبيد الله بن أحمد بن عمر المقدسي. 7/ 785.
العلاف علي بن محمد بن علي بن محمد البغدادي. 6/ 18.
ابن العلاف محمد بن علي بن محمد البغدادي أبو طاهر. 5/ 190.
العلّاف محمد بن عيسى بن الحسن التميمي. 4/ 237.
العلّاف يحيى بن أيوب. 3/ 375.
العلامي عبد الرحمن بن تاج الدين.
7/ 752.
العلامي عبد الوهاب بن خلف بن بدر المصري (ابن بنت الأعز) . 7/ 555.
علان علي بن أحمد بن سليمان الصيقل المصري. 4/ 83.
ابن علان علي بن الحسين الحراني.
4/ 289.
علّان علي بن عبد الصمد الطيالسي.
3/ 375.
ابن علان المسلم بن محمد بن مسلم بن مكي بن خلف. 7/ 644.
العلاوي أحمد بن العلاوي. 10/ 500.
العلائي أحمد بن خليل بن كيكلدي المقدسي. 9/ 28.
العلائي أحمد بن قطلوبغا الحلبي.
8/ 560.
العلائي خليل بن كيكلدي بن عبد الله.
8/ 327.
العلائي محمد الحنفي المصري بدر الدين.
10/ 353.
العلبي زكريا بن علي بن حسان بن علي البغدادي. 7/ 253.
العلثي أحمد بن فهد بن الحسين. 7/ 216.
العلثي إسحاق بن محمد بن أحمد بن محمد بن غانم. 7/ 285.
العلثي طلحة بن مظفر بن غانم بن محمد.
6/ 512.
علقمة بن قيس النخعي. 1/ 281.
علقمة بن مرثد الحضرمي. 2/ 90.
العلقمي إبراهيم بن عبد الرحمن بن علي بن أبي بكر. 10/ 636.
العلقمي محمد بن عبد الرحمن بن علي بن أبي بكر. 10/ 490.
ابن علّك عمر بن أحمد بن علي المروزي الجوهري. 4/ 136.
العلماويّ محمد بن عبد الغفار بن محمد العلماوي الكردي. 7/ 376.
ابن العلم الصّابوني محمد بن علي بن محمود المحمودي. 7/ 580.
ابن علم الصفار محمد بن عبد الله بن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 370

عمرويه. 4/ 259.
علوان علي بن عطية بن الحسن بن محمد بن الحداد الهيتي الحموي الشافعي الصوفي الشاذلي. 10/ 304.
علوي الإسكاف الحنبلي. 6/ 292.
العلوي أبو بكر الحنفي المنلا شيخ زاده.
10/ 370.
أبا علوي عبد الله بن أبي بكر بن عبد الرحمن اليمني الصوفي. 9/ 450.
العلوي علي بن حمزة الموسوي أبو الحسن. 6/ 312.
العلوي موسى بن علي بن أبي طالب الموسوي. 8/ 69.
علي بن إبراهيم بن البدرشي المالكي القاهري الأصل. 9/ 484.
علي بن إبراهيم بن داود بن سليمان بن العطار أبو الحسن. 8/ 114.
علي بن إبراهيم بن سعد الأنصاري بن معاذ أبو الحسن. 8/ 401.
علي بن إبراهيم بن سعد الحوفي أبو الحسن.
5/ 152.
علي بن إبراهيم بن سلمة أبو الحسن.
4/ 241.
علي بن إبراهيم بن العباس الحسيني الدمشقي أبو القاسم المعروف ب النسيب. 6/ 37.
علي بن إبراهيم بن علي القضامي الحموي.
9/ 104.
علي بن إبراهيم بن علي بن محمد بن المبارك بن أحمد بن محمد بن بكروس بن سيف التميمي الدينوري أبو الحسن.
7/ 401.
علي بن إبراهيم بن عيسى الباقلاني البغدادي أبو الحسن. 5/ 206.
علي بن إبراهيم بن محمد بن أبي بكر بن إبراهيم بن عبد العزيز الجزري المعروف بابن الجزري. 9/ 151.
علي بن إبراهيم بن محمد بن الهمام بن محمد بن إبراهيم بن حسان الأنصاري الدمشقي بن الشاطر، ويعرف أيضا بالمطعم الفلكي علاء الدين. 8/ 435.
علي بن إبراهيم بن نجا بن غنائم الأنصاري الدمشقي أبو الحسن المعروف ب: ابن نجية. 6/ 554.
علي بن إبراهيم بن نصرويه بن سختام بن هرثمة الغزني الحنفي السمرقندي أبو الحسن.
5/ 184.
علي بن إبراهيم بن يحيى بن عبد الرزاق بن خطيب عقربا. 7/ 786.
علي الإثميدي المصري، المالكي.
10/ 447.
علي بن أحمد بن الأخرم النيسابوري المديني أبو الحسن. 5/ 408.
علي بن أحمد بن إسماعيل بن أحمد بن إبراهيم بن محمد بن مهدي الفوي ثم المدني ثم المدلجي. 8/ 474.
علي بن أحمد بن إسماعيل بن محمد بن إسماعيل بن علي القلقشندي الشافعي القرشي. 9/ 422.
علي بن أحمد الأصبهاني اللّبّاد أبو الحسين.
6/ 316.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 371

علي بن أحمد بن بدر الجزري ولي الدين أبو الحسن. 7/ 640.
علي بن أحمد البغدادي البندار أبو القاسم المعروف ب: ابن البسري. 5/ 316.
علي بن أحمد البغدادي المرزبان أبو الحسن.
4/ 353.
علي بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الله الأدمي.
9/ 152.
علي بن أحمد بن بيبرس، المعروف بأمير علي بن الحاجب المقري. 9/ 20.
علي بن أحمد بن الحسن التجيبي المرسي الحرالي أبو الحسن. 7/ 330.
علي بن أحمد بن الحسن بن محمد النعيمي البصري أبو الحسن. 5/ 117.
علي بن أحمد الحنفي، علاء الدين.
10/ 79.
علي بن أحمد بن حنين الكناني القرطبي أبو الحسن. 6/ 387.
علي بن أحمد الراسبي أمير جنديسابور.
4/ 10.
علي بن أحمد بن خليل بن ناصر بن علي بن طيء المشهور قديما: بابن السقطي، وأخيرا بابن بصال الإسكندراني الأصل.
9/ 379.
علي بن أحمد الرومي الحنفي الجمالي.
10/ 257.
علي بن أحمد السامري الرفّاء أبو الحسن.
5/ 12.
علي بن أحمد بن سعيد بن حزم بن غالب بن صالح الأموي أبو محمد. 5/ 239.
علي بن أحمد بن سليمان الصيقل المصري أبو الحسن ولقبه علّان المعدل. 4/ 83.
علي بن أحمد السميرمي أبو طالب. 6/ 81.
علي بن أحمد الشيشيني الحنبلي. 9/ 460.
علي بن أحمد بن صاحب قلاع الهكارية أبي الهيجاء الهكاري المشطوب المعروف بالأمير سيف الدين. 6/ 482.
علي بن أحمد بن عبد الدائم بن نعمة المقدسي أبو الحسن. 7/ 786.
علي بن أحمد بن عبد العزيز النويري ثم المكي المالكي. 8/ 614.
علي بن أحمد بن عبد الله البغدادي أبو الخطاب. 5/ 329.
علي بن أحمد بن عبد المحسن الحسيني الغرافي. 8/ 21.
علي بن أحمد بن عبد الواحد بن أحمد بن عبد الرحمن السعدي المقدسي الصالحي أبو الحسن المعروف بالفخر بن البخاري.
7/ 723.
علي بن أحمد بن عثمان بن محمد بن إسحاق السلمي المنادي. 9/ 482.
علي بن أحمد ابن عربشاه، علاء الدين.
10/ 69.
علي بن أحمد بن علي البصري السقطي التستري أبو علي. 5/ 345.
علي بن أحمد بن علي البغدادي المعروف ب:
مهذب الدين ابن هبل. 7/ 79.
علي بن أحمد بن علي بن سالم الزبيدي الشافعي. 9/ 196.
علي بن أحمد بن علي القالي المؤدب أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 372

الحسن. 5/ 206.
علي بن أحمد بن علي القيسي المصري تاج الدين المعروف بابن القسطلاني.
7/ 556.
علي بن أحمد بن علي المارديني. 9/ 248.
علي بن أحمد بن علي المصيصي. 4/ 340.
علي بن أحمد بن عمر الحمامي البغدادي أبو الحسن. 5/ 88.
علي بن أحمد بن عمر السرخسي أبو الحسن.
4/ 417.
علي بن أحمد بن أبي قيس الرفاعي البغدادي- أبو الحسن-. 4/ 277.
علي بن أحمد بن محمد بن بيان الرزاز أبو القاسم. 6/ 44.
علي بن أحمد بن محمد الخزاعي البلخي أبو القاسم. 5/ 64.
علي بن أحمد بن محمد بن داود الرزاز البغدادي أبو الحسن. 5/ 96.
علي بن أحمد بن محمد بن سلامة بن عطوف المكي السلمي المعروف بابن سلامة.
9/ 267.
علي بن أحمد بن محمد بن سليمان بن حمزة المقدسي ثم الصالحي. 8/ 544.
علي بن أحمد بن محمد بن عبد الله بن محمود المرداوي ثم الصالحي الحنبلي. 9/ 51.
علي بن أحمد بن محمد بن عز الدين الصغير بن عزّ الدين بن محمد الكبير بن خليل الحاضري الأصل الحنفي. 10/ 312.
علي بن أحمد بن (أبي عبد الله) محمد بن علي الحنفي أبو الحسن المعروف بابن الدامغاني. 6/ 453.
علي بن أحمد بن محمد الكيزواني الحموي، الصوفي، أبو الحسن. 10/ 440.
علي بن أحمد بن محمويه اليزدي أبو الحسن.
6/ 263.
علي بن أحمد بن منصور بن قبيس الغساني المالكي أبو الحسن. 6/ 155.
علي بن أحمد الواحدي النيسابوري أبو الحسن. 5/ 291.
علي بن أحمد اليمني- الملقب بالأزرق.
9/ 127.
علي بن أحمد بن يوسف الأموي الهكاري أبو الحسن. 5/ 370.
أبو علي الأسدي بشر بن موسى بن صالح بن شيخ بن عميرة. 3/ 366.
علي بن إسماعيل الماذرائي أبو الحسن.
4/ 185.
علي بن إسماعيل بن إبراهيم المقدسي ثم الدمشقي. 7/ 531.
علي بن إسماعيل بن أبي بشر المتكلم البصري الأشعري أبو الحسن. 4/ 129.
علي بن إسماعيل بن قريش المخزومي.
8/ 179.
علي بن إسماعيل بن محمد بن بردس البعلي.
9/ 374.
علي بن إسماعيل المرسي أبو الحسن المعروف ب: ابن سيده. 5/ 250.
علي بن إسماعيل بن موسى بن علي بن حسن بن محمد الدمشقي الشافعي علاء الدين، الشهير بابن عماد الدين، وبابن

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 373

الوس. 10/ 531 و 530.
علي بن إسماعيل بن يوسف القونوي.
8/ 158.
علي الأشموني، الشافعي الفقيه نور الدين، أبو الحسن. 10/ 229.
علي بن أنجب بن عثمان بن عبيد الله البغدادي السلامي أبو طالب المعروف بابن الساعي.
7/ 599.
علي بن الأنجب بن ما شاء الله بن الحسين بن عبد الله بن عبد الله العلوي الحسيني البغدادي المأموني أبو الحسن. 7/ 374.
علي بن أيبك بن عبد الله الدمشقي الشاعر.
9/ 20.
علي بن أيدغدي التركي الأصل الدمشقي البعلي. 8/ 581.
علي بن أيوب الماحوزي- النساج الزاهد.
9/ 51.
علي بن أيوب بن منصور بن وزير المقدسي أبو الحسن. 8/ 264.
علي البحيري الشافعي، نور الدين.
10/ 345.
علي البحيري الشيخ. 10/ 425.
علي بن بردوان بن زيد بن الحسن بن سعيد بن عصمة بن حمير الكندي البغدادي.
6/ 357.
علي البرلسي المجذوب المصري. 10/ 477.
علي بن بقا المصري الوراق أبو الحسن.
5/ 218.
علي البكائي الرومي الحنفي، علاء الدين.
10/ 61.
علي بن أبي بكر بن إبراهيم بن محمد بن مفلح الحنبلي. 9/ 501.
علي بن أبي بكر بن حمير اليمني الهمداني أبو الحسن المعروف ب: سراج الدين.
6/ 302.
علي بن أبي بكر بن روزبه البغدادي القلانسي العطار أبو الحسن. 7/ 279.
علي بن أبي بكر بن سليمان بن أبي بكر الهيثمي. 9/ 105.
علي بن أبي بكر بن علي الهروي الأصل الموصلي المولد أبو الحسن. 7/ 90.
علي بن أبي بكر بن أبي الفتح التغلبي الدمشقي علاء الدين أبو الحسن المعروف بابن صصرى. 7/ 730.
علي بن أبي بكر بن محمد بن عبد الله بن إدريس البعقوبي. 7/ 150.
علي بن أبي بكر بن محمد بن علي بن شداد الحميري اليمني أبو الحسن. 8/ 380.
علي بن أبي بكر اليمني، الشهير: بالناشري.
9/ 366.
علي بن بلبان علاء الدين المقدسي الناصري الكركي أبو القاسم. 7/ 676.
علي البندقداري علاء الدين. 7/ 677.
علي بن بويه بن فناخسرو الديلمي أبو الحسن.
4/ 204.
علي التميمي الشافعي، علاء الدين.
10/ 373.
علي بن ثابت بن طالب بن الطالباني البغدادي الأزجي أبو الحسن. 7/ 144.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 374

علي بن جابر النحوي ابن الدبّاج أبو الحسن.
7/ 407.
علي بن جابر الهاشمي اليمني. 8/ 123.
علي الجارحي المصري، نور الدين.
10/ 252.
علي بن الجارود أبو الحسن. 7/ 184.
علي بن جبلة الشاعر العكوك السمين.
3/ 61.
علي بن جرير الرقي ويعرف بالصاحب جمال الدين. 7/ 316.
علي بن الجعد الهاشمي مولاهم البغدادي الجوهري الحافظ أبو الحسن. 3/ 138.
علي بن جعفر البغدادي الصقلي بن القطاع أبو القاسم. 6/ 74.
علي بن جعفر الصادق بن محمد بن علي بن الحسين العلوي الحسيني. 3/ 49.
علي بن الجواد محمد بن الرضا علي بن الكاظم موسى بن جعفر الصادق العلوي الحسني المعروف بالهادي أبو الحسن. 3/ 242.
علي بن الحاكم منصور بن العزيز نزار بن المعز العبيدي المصري الملقب ب: الظاهر لإعزاز دين الله. 5/ 129.
علي بن حجر السعدي المروزي الحافظ الإمام أبو الحسن. 3/ 202.
علي بن حرب الطائي الموصلي الأخباري أبو الحسن. 3/ 282.
علي ابن أبي الحزم القرشي الدمشقي علاء الدين المعروف بابن النفيس. 7/ 701.
علي بن حسام الدين. 7/ 210.
علي بن حسان الجدلي الدممي أبو الحسن.
4/ 434.
علي بن الحسن بن أبي بكر بن الحسن بن علي بن وهاس الخزرجي الزبيدي- مؤرخ اليمن. 9/ 145.
علي بن الحسن الجراحي البغدادي أبو الحسن. 4/ 405.
علي بن الحسن الحنفي البلخي أبو الحسن.
6/ 244.
علي بن الحسن بن خلف بن قديد المصري أبو القاسم. 4/ 62.
علي بن الحسن الدواحي أبو الحسن.
6/ 131.
علي بن الحسن الذهلي النيسابوري الأفطس.
3/ 239.
علي بن الحسن الذهلي النيسابوري الأفطس.
3/ 239.
علي بن حسن السّرميني، الحلبي، الشافعي، الفرضي الحيسوب. 10/ 229.
علي بن الحسن بن شقيق محدث مرو.
3/ 72.
علي بن الحسن بن أبي الطيب الباخرزي أبو الحسن. 5/ 288.
علي بن الحسن بن علان الحراني أبو الحسن.
4/ 289.
علي بن الحسن بن علي بن عبد الله بن الكلائي البغدادي الحنبلي المقرئ سبط الكمال عبد الحق. 8/ 410.
علي بن الحسن بن علي بن الفضل أبو منصور المعروف ب: صردرّ الشاعر. 5/ 279.
علي بن الحسن بن عنتر أبو الحسن المعروف ب: شميم الحلي. 7/ 8.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 375

علي بن الحسن بن قيس البابي الشافعي.
8/ 401.
علي بن الحسن المسعودي المؤرخ أبو الحسن. 4/ 242.
علي بن حسن بن أبي مشعل الجراعي ثم الدمشقي الشافعي، المشهور بالقيمري.
10/ 398.
علي بن الحسن المصري الخلعي أبو الحسن.
5/ 402.
علي بن أبي الحسن بن منصور الحريري الدمشقي أبو محمد. 7/ 399.
علي بن الحسن بن الموازيني السلمي أبو الحسن. 6/ 75.
علي بن الحسن بن بوية الديلمي، فخر الدولة. 4/ 466.
علي بن الحسن بن هبة الله الدمشقي أبو القاسم بن عساكر، صاحب «تاريخ دمشق» . 6/ 395، 6/ 396.
علي بن الحسن الواسطي. 8/ 184.
علي بن الحسين بن أحمد بن إبراهيم بن جدا العكبري أبو الحسن. 5/ 293.
علي بن الحسين بن أحمد بن الحسن بن القاسم بن الحسن بن علي الفلكي الهمذاني أبو الفضل. 5/ 48.
علي بن الحسين بن أحمد بن محمد التغلبي الدمشقي أبو الحسن المعروف بابن صصرى. 5/ 289.
علي بن الحسين الأموي الأصبهاني أبو الفرج، صاحب الأغاني. 4/ 292.
علي بن الحسين بن بندار الأذني أبو الحسن.
4/ 452.
علي بن الحسين بن الجنيد الرازي أبو الحسن.
3/ 385.
علي بن الحسين بن حرب بن حربويه البغدادي أبو عبيد. 4/ 93.
علي بن الحسين الريفي أبو القاسم. 6/ 9.
علي بن الحسين السيري. 6/ 439.
علي بن الحسين بن عروة المشرقي ثم الدمشقي المعروف بابن زكنون. 9/ 323.
علي بن الحسين بن علي بن أيوب البزاز أبو الحسن. 5/ 403.
علي بن الحسين بن علي بن الحسين بن محمد الحسيني الأرموي المصري المعروف بابن قاضي العسكر. 8/ 314.
علي بن الحسين بن علي بن منصور البغدادي ابن المقير أبو الحسن. 7/ 386.
علي بن الحسين بن عمر بن الفراء الموصلي ثم المصري أبو الحسن. 6/ 97.
علي بن الحسين الغزنوي الملقب ب:
البرهان. 6/ 264.
علي بن الحسين الفلكي الهمذاني أبو الفضل.
5/ 128.
علي بن الحسين بن القاسم بن منصور بن علي الموصلي أبو الحسن المعروف بابن شيخ العوينة. 8/ 305.
علي بن الحسين بن موسى. أبو طالب، الشريف المرتضى. 5/ 168.
علي بن الحسين الهاشمي زين العابدين.
1/ 374.
علي بن الحسين بن واقد محدث مرو. 3/ 56.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 376

علي بن الحسين بن يوسف بن الصياد موفق الدين أبو الحسن. 7/ 682.
علي بن حمد بن علي بن عبد الله بن محمد بن الحسين الطبري الروياني أبو الحسن.
5/ 354.
علي بن حمزة الأسدي الكوفي الكسائي أبو الحسن. 2/ 407.
علي بن حمزة العلوي الموسوي أبو الحسن.
6/ 312.
علي بن حمزة البغدادي أبو الحسن.
6/ 556.
علي بن أبي حملة الدمشقي المعمر.
2/ 255.
علي بن حميد الذهلي أبو الحسن. 5/ 224.
علي بن حميد الصعيدي ابن الصباغ أبو الحسن. 7/ 96.
علي الخباز، أحد مشايخ العراق. 7/ 485.
علي بن خلف بن خليل بن عطاء الله الغزي.
8/ 553.
علي بن خلف بن عبد الملك بن البطال القرطبي أبو الحسن. 5/ 214.
علي بن خليل بن علي بن أحمد بن عبد الله الحكري المصري. 9/ 91.
علي بن خليل المرصفي، نور الدين.
10/ 242.
علي الخوّاص البرلسلي. 10/ 327.
علي بن خير الدين، الحلبي، الحنفي علاء الدين. 10/ 252.
علي بن داود القطان الداراني أبو الحسن.
5/ 12.
علي بن داود بن يحيى بن كامل بن يحيى بن جبارة الزبيري القرشي الأسدي أبو الحسن.
8/ 248.
علي بن داود بن يوسف بن عمر بن علي بن رسول. 8/ 359.
أبو علي الدمشقي محمد بن محمد بن أبي حذيفة. 4/ 180.
علي، (المعروف) بالذويب الشيخ.
10/ 384.
علي بن رباح اللخمي المصري. 2/ 73.
علي بن رشيد بن أحمد بن محمد بن حسيتا الحربوي. 7/ 32.
علي بن ربيعة التميمي المصري البزاز أبو الحسن. 5/ 181.
علي بن رضوان المصري أبو الحسن.
5/ 226.
علي بن رمح بن سنان بن قنا الشافعي.
9/ 254.
علي الرملي، علاء الدين. 10/ 128.
علي بن زيادة بن عبد الرحمن الحبكي.
8/ 475.
علي بن زيد بن جدعان القرشي التيمي البصري الضرير. 2/ 125.
علي بن زيد بن علوان بن صبرة بن مهدي بن حريز الردماوي الزبيدي. 9/ 152.
علي بن زيد بن علي الإسكندراني الخياط التسارسي أبو الرضا. 7/ 367.
علي بن أبي زيد بن محمد بن علي النحوي المعروف بالعضيمي الإستراباذي أبو الحسن. 7/ 125.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 377

علي بن سراج بن أبي الأزهر المصري أبو الحسن. 4/ 38.
علي بن سعيد العسكري الحافظ أبو الحسن.
3/ 424.
علي بن سعيد بن فاذشاه أبو طاهر الأصبهاني.
6/ 519.
علي بن السلار الكردي ثم المصري.
6/ 246.
علي بن سلطان الحوراني الشافعي علاء الدين. 10/ 270.
علي بن سلطان المصري، الحنفي، نور الدين. 10/ 243.
علي بن سليم بن ربيعة أبو الحسن. 8/ 167.
علي بن سليمان بن أحمد بن محمد المرداوي السعدي. 9/ 510.
علي بن سليمان البغدادي النحوي أبو الحسن وهو الأخفش الصغير. 4/ 73.
علي بن سودون البشبغاوي القاهري.
9/ 455.
علي بن سيف علي بن سليمان اللواتي.
9/ 159.
علي شاه بن أبي بكر التبريزي. 8/ 113.
علي بن شجاع بن سالم بن علي الهاشمي العباسي المصري أبو الحسن. 7/ 532.
علي بن شجاع الشيباني المصقلي أبو الحسن.
5/ 192.
علي الشّوني، الشافعي، نور الدين.
10/ 366.
علي بن صالح بن أحمد بن خلف بن أبي بكر الطيبي ثم المصري. 8/ 461.
علي بن صبر اليافعي الشافعي نور الدين.
10/ 605.
علي بن صلاح الدين يوسف بن أيوب.
7/ 178.
علي بن صفي الدين أبي القاسم بن محمد بن عثمان بن محمد البصراوي الحنفي.
8/ 138.
علي بن أبي طالب الهاشمي رضي الله عنه- أمير المؤمنين-. 1/ 221.
علي بن طاهر بن تاج الدين. 9/ 506.
علي بن طراد الزينبي العباسي أبو القاسم.
6/ 192.
علي بن طيبغا بن حاجي بك التركماني العينتابي. 9/ 332.
علي بن ظبيان العبسي الكوفي القاضي أبو الحسن. 2/ 423.
علي بن ظهير بن شهاب المصري النور بن الكفتي أبو الحسن. 7/ 714.
علي بن عاصم الواسطي أبو الحسن. 3/ 6.
علي بن العباس البجلي الكوفي المقانعي أبو الحسن. 4/ 51.
علي بن عبد الجبار الهذلي التونسي أبو الحسن المعروف ب: ابن عيذون. 6/ 97.
علي بن عبد الحميد الغضائري أبو الحسن.
4/ 66.
علي بن عبد الحميد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن أحمد بن بكير الفنيدي أبو الحسن.
8/ 29.
علي بن عبد الرحمن بن أحمد بن يونس الصدفي أبو الحسن. 4/ 521.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 378

علي بن عبد الرحمن البغدادي البابصري موفق الدين أبو الحسن. 7/ 439.
علي بن عبد الرحمن البكائي الكوفي أبو الحسن. 4/ 405.
علي بن عبد الرحمن بن الجوزي أبو الحسن.
7/ 241.
علي بن عبد الرحمن بن الحسن النيسابوري أبو القاسم المعروف ب: ابن عليك.
5/ 292.
علي بن عبد الرحمن بن الحسين الخطيب بن الخطيب العثماني الصفدي. 8/ 321.
علي بن عبد الرحمن بن الروش الشاطبي أبو الحسن بن الروش. 5/ 412.
علي بن عبد الرحمن الصريحي. 9/ 153.
علي بن عبد الرحمن الطوسي ثم البغدادي أبو الحسن المعروف ب: ابن تاج القراء.
6/ 348.
علي بن عبد الرحمن بن عبد المنعم بن نعمة بن سلطان بن سرور بن رافع بن حسن بن جعفر المقدسي النابلسي أبو الحسن. 8/ 11.
علي بن عبد الرحمن بن عبد المؤمن الهوريني. 8/ 596.
علي بن عبد الرحمن بن عبد الوهاب بن الإسكاف شرف الدين. 7/ 584.
علي بن عبد الرحمن بن أبي عمر المقدسي أبو الحسن. 7/ 785، 7/ 786.
علي بن عبد الرحمن بن عيسى بن زيد بن ماتي الكوفي أبو الحسين. 4/ 249.
علي بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد الربعي الرشيدي. 9/ 153.
علي بن عبد الرحمن بن محمد بن سليمان بن حمزة المقدسي الأصل ثم الدمشقي أبو الحسن. 8/ 571.
علي بن عبد الرحمن بن محمد الشلقامي.
9/ 353.
علي بن عبد الرحمن بن هارون البغدادي أبو الخطاب بن الجراح. 5/ 416.
علي بن عبد الرحيم السلمي ثم البغدادي بن العصار أبو الحسن. 6/ 423.
علي بن عبد الرشيد الهمذاني أبو الحسن.
7/ 168.
علي بن عبد السيد بن أبي نصر بن الصباغ الشاهد أبو إسماعيل. 6/ 214.
علي بن عبد الصمد الحلاوي. 8/ 475.
علي بن عبد الصمد الطيالسي ولقبه علّان.
3/ 375.
علي بن عبد الصمد بن عبد الجليل الرازي البدر. 7/ 354.
علي بن عبد الصمد بن محمد المصري عفيف الدين ابن الرماح. 7/ 279.
علي بن عبد العزيز البغوي المحدث أبو الحسن. 3/ 361.
علي بن عبد العزيز بن الحسن الجرجاني أبو الحسن. 4/ 353.
علي بن عبد العزيز بن عبد الرحمن بن عبد العلي ابن السكري البصري. 8/ 60.
علي بن عبد العزيز بن مردك البرذعي البزاز أبو الحسن. 4/ 466.
علي بن عبد العزيز، الشهير بأم ولد زاده المولى. 10/ 579.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 379

علي بن عبد الغني بن الفخر بن تيمية. 8/ 6.
علي بن عبد الغني الفهري الحصري أبو الحسن. 5/ 381.
علي بن عبد القادر المراغي الصوفي.
8/ 519.
علي بن عبد الكافي الربعي الدمشقي نجم الدين. 7/ 587.
علي بن عبد الكافي بن علي بن تمام بن يوسف بن موسى بن تمام بن حامد بن يحيى بن عمر بن عثمان بن علي بن مسور بن سوار بن سليم السبكي أبو الحسن. 8/ 308.
علي بن عبد الكريم بن أبي العلاء العطار العباسي الهمذاني أبو الكرم. 6/ 498.
علي بن عبد الله النحريري نور الدين، الشهير بابن عامرية. 9/ 289.
علي بن عبد الله بن إبراهيم العيسوي أبو الحسن. 5/ 79.
علي بن عبد الله بن أحمد بن علي بن عيسى الحسني ويعرف بالسمهودي. 10/ 73.
علي بن عبد الله بن أبي الحسن الأردبيلي التبريزي. 8/ 256.
علي بن عبد الله بن الحسن بن جهضم الهمذاني أبو الحسن. 5/ 74.
علي بن عبد الله بن حمدان بن حمدون التغلبي الجزري سيف الدولة. 4/ 293.
علي بن عبد الله الخطيب، الحنبلي علاء الدين، الشهير بعليق. 10/ 42.
علي بن أبي عبد الله الحنفي الدامغاني أبو الحسن. 6/ 66.
علي بن عبد الله بن خلف الأنصاري الأندلسي المريي ثم البلنسي أبو الحسن المعروف ب:
ابن النعمة. 6/ 369.
علي بن عبد الله الشاوري الزبيدي اليمني.
8/ 604.
علي بن عبد الله بن عباس أبو محمد جد السفاح. 2/ 71.
علي بن عبد الله الطواشي اليمني. 8/ 227.
علي بن عبد الله بن عبد الحميد المغربي الشاذلي أبو الحسن. 7/ 481.
علي بن عبد الله العشاري علاء الدين.
10/ 258.
علي بن عبد الله بن مبشر الواسطي أبو الحسن.
4/ 133.
علي بن عبد الله بن محمد الأنصاري القرطبي بن قطرال أبو الحسن. 7/ 438.
علي بن عبد الله بن محمد بن الحسين بن علي بن إسحاق بن سلام الدمشقي.
9/ 276.
علي بن عبد الله بن محمد بن سعيد بن موهوب الأندلسي الجذامي أبو الحسن. 6/ 164.
علي بن عبد الله بن أبي مطر المعافري الإسكندراني أبو الحسن. 4/ 208.
علي بن عبد اللطيف بن قطب بن عبد الله بن محمد بن محمد بن أحمد الحسيني القزويني الشافعي، المعروف بقاضي علي.
10/ 398.
علي بن عبد المحسن بن الدواليبي البغدادي ثم الدمشقي. 9/ 429.
علي بن عبد الواحد، أبو الحسن الدينوري.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 380

6/ 105.
علي بن عبد الواحد بن عبد الكريم الأنصاري السماكي الدمشقي علاء الدين أبو الحسن المعروف بابن الزملكاني. 7/ 726.
علي بن عبد الوهاب بن علي السبكي.
8/ 418.
علي بن عبيد الله بن نصر بن السري بن الزاغوني أبو الحسن. 6/ 133.
علي بن عثام بن علي العامري الكوفي.
3/ 132.
علي بن عثمان بن أحمد بن عمر بن أحمد بن هرماس بن مشرف، التغلبي الزرعي ثم الدمشقي المعروف بابن شمر نوح.
8/ 418.
علي بن عثمان بن الخراط. 8/ 214.
علي بن عثمان بن عبد القادر بن محمود بن يوسف بن الوجوهي البغدادي شمس الدين أبو الحسن. 7/ 588.
علي بن عثمان بن عمر بن صالح الدمشقي الشهير: بابن الصيرفي. 9/ 366.
علي بن عثمان بن يحيى الصنهاجي اللمتوني أبو الحسن. 7/ 745 علي بن عثمان بن يعقوب المريني أبو الحسن.
8/ 293.
علي بن عجلان بن رميثة بن أبي نمي الحسني أبو الحسن. 8/ 597.
علي العربي، علاء الدين، المولى.
10/ 10.
علي بن أبي العز بن عبد الله الباجرائي أبو الحسن. 6/ 482.
علي بن عساكر بن سرور المقدسي ثم الدمشقي الخشاب. 6/ 278.
علي بن عساكر بن المرحب بن العوام البطائحي أبو الحسن. 6/ 401.
علي بن عطية اللخمي البلنسي الشهير بابن الزقّاق. 6/ 147.
علي بن عقيل بن محمد بن عقيل البغدادي الظفري أبو الوفاء. 6/ 58.
علي بن علي بن إسفنديار البغدادي نجم الدين. 7/ 616.
علي بن علي بن أسمح اليعقوبي. 8/ 43.
علي بن علي السنفي المصري الدمشقي الشافعي. 10/ 622.
علي بن علي بن عبيد الله الأمين أبو منصور.
6/ 164.
علي بن أبي علي بن محمد، السيف الآمدي أبو الحسن. 7/ 253.
علي بن علي بن هبة الله بن محمد بن البخاري البغدادي أبو طالب. 6/ 515.
علي بن علي بن يوسف بن خليل النووي، الدمشقي، الشافعي، علاء الدين.
10/ 11.
علي بن عمر بن أحمد بن عبد المؤمن الصوري الأصل الصالحي. 8/ 384.
علي بن عمر بن أحمد بن عمار بن أحمد بن علي بن عبدوس الحراني أبو الحسن.
6/ 306.
علي بن عمر بن أحمد بن مهدي بن مسعود البغدادي أبو الحسن. 4/ 452.
علي بن عمر البعلي أبو الحسين. 8/ 214.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 381

علي بن عمر بن أبي بكر الواني. 8/ 138.
علي بن عمر الحراني ثم المصري الصواف أبو الحسن المعروف ب: ابن حمصة.
5/ 184.
علي بن عمر الحربي الحميري البغدادي أبو الحسن. 4/ 459.
علي بن عمر الحربي بن القزويني أبو الحسن.
5/ 187.
علي بن عمر بن حسن بن حسين بن علي بن صالح التلواني «نور الدين» . 9/ 368.
علي بن عمر بن سلمعان الخوارزمي. 9/ 91.
علي بن عمر بن عبد الرحيم بن بدر الجزري الأصل الصالحي النساج المعروف بأبي الهول، أبو الحسن. 8/ 528.
علي بن عمر بن فارس الحداد الباجسرائي ثم البغدادي الأزجي أبو الفرج. 7/ 20.
علي بن عمر بن قزل التركماني أبو الحسن المعروف بسيف الدين بن المشد.
7/ 483.
علي بن عمر البغدادي أبو الحسن بن القصار.
4/ 510.
علي بن عمر بن محمد أبو الحسن المعروف بالأهدل. 7/ 22.
علي بن عمر بن الملقن- الشافعي. 9/ 104.
علي بن عمران اليمني، سراج الدين أبو بكر.
10/ 38.
علي بن عنان بن معافس بن رميشة بن أبي نمي الحسيني المكي الشريف. 9/ 296.
علي بن عياش الألهاني الحمصي. 3/ 92.
علي العياشي. 10/ 447.
علي بن عيسى البغدادي الربعي أبو الحسن.
5/ 101.
علي بن عيسى بن داود بن الجراح البغدادي الوزير العادل أبو الحسن. 4/ 186.
علي بن عيسى الرماني النحوي شيخ العربية أبو الحسن. 4/ 442.
علي بن عيسى بن سليمان بن رمضان الثعلبي المصري بن القيم. 8/ 44.
علي بن عيسى الفهري البسطي. 9/ 202.
علي بن أبي غالب بن علي بن غيلان البغدادي الأزجي القطيعي موفق الدين أبو الحسن.
7/ 598.
علي بن غراب الكوفي القاضي. 2/ 382.
علي بن فاضل بن سعد الله بن صمدون الصوري ثم المصري أبو الحسن. 7/ 20.
أبو علي الفارسي الحسن بن أحمد بن عبد الغفار الفارسي، شيخ النحو. 4/ 407.
أبو علي الفارسي الحسن بن مسلم الحنبلي الزاهد. 6/ 517.
علي الفرنثي. 7/ 168.
علي بن فضال المجاشعي القيرواني أبو الحسن. 5/ 345.
علي بن الفضل بن إدريس السامري أبو الحسن الشهير ب: الستوري. 4/ 232.
علي بن الفضل بن طاهر بن نصر البلخي الحافظ أبو الحسن. 4/ 124.
علي بن أبي الفوارس الخياط المعروف بالسيرباريك. 7/ 435.
علي بن أبي القاسم الإخميمي القاهري، علاء الدين. 10/ 229.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 382

علي بن أبي القاسم بن أبي زرعة الطبري أبو الحسن. 6/ 141.
علي بن القاسم بن أبي القاسم بن عساكر أبو القاسم عماد الدين. 7/ 125.
علي بن القاضي المنتجب أبو المعالي محمد بن يحيى القرشي أبو الحسن الملقب ب: زكي الدين. 6/ 354.
أبو علي القالي إسماعيل بن القاسم البغدادي اللغوي النحوي صاحب «الأمالي» .
4/ 290.
علي القدسي الشافعي، علاء الدين.
10/ 320.
علي بن لؤلؤ نور الدين. 9/ 261.
علي بن المأمون إدريس بن المنصور يعقوب بن يوسف أبو الحسن ويعرف بالمعتضد ويقال له أيضا السعيد. 7/ 408.
علي بن المبارك بن الحسن الواسطي تقي الدين بن باسويه. 7/ 261.
علي بن المبارك بن علي بن الفاعوس البغدادي أبو الحسن. 6/ 105.
علي المتقي الهندي بن حسام الدين.
10/ 554.
علي بن مجاهد الجدلي. 8/ 572.
علي بن المحسن بن علي التنوخي البغدادي أبو القاسم. 5/ 203.
علي بن محمد بن إبراهيم بن أحمد الخجندي المدني. 9/ 463.
علي بن محمد بن إبراهيم أبو الحسن.
8/ 229.
علي بن محمد بن إبراهيم الحنائي الدمشقي أبو الحسن. 5/ 138.
علي بن محمد بن إبراهيم بن محمد الحسيني بن أبي الجن نقيب الأشراف بهاء الدين أبو الحسن. 7/ 525.
علي بن محمد بن أحمد بن حمزة بن علي الثعلبي الدمشقي شهاب الدين أبو الحسن المعروف بابن الحبوبي. 7/ 693.
علي بن محمد بن أحمد الكنجيّ الشافعي الدمشقي. 10/ 311.
علي بن محمد بن أحمد بن كيسان الحربي أبو الحسن. 4/ 394.
علي بن محمد بن أحمد بن محمد بن عثمان بن أسعد بن المنجى علاء الدين. 8/ 444.
علي بن محمد بن أحمد بن ميله بن ماشاذه الأصفهاني أبو الحسن. 5/ 74.
علي بن محمد بن أحمد بن نصير الثقفي البغدادي الوراق أبو الحسن المعروف ب:
ابن لؤلؤ. 4/ 410.
علي بن محمد بن أحمد اليونيني أبو الحسين.
8/ 8.
علي بن محمد بن إسحاق الحلبي أبو الحسن.
4/ 507.
علي بن محمد بن إسحاق الطنافسي الكوفي الحافظ أبو الحسن. 3/ 138.
علي بن محمد بن إسماعيل الأنطاكي أبو الحسن. 4/ 410.
علي بن محمد بن إسماعيل بن أبي بكر بن عبد الله بن عمر بن عبد الرحمن الناشري الزبيدي. 9/ 145.
علي بن محمد بن أقبرس الشافعي. 9/ 442.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 383

علي بن محمد بن بشار البغدادي أبو الحسن، وأبو صالح. 4/ 66.
علي بن محمد البغدادي المزين أبو الحسن.
4/ 153.
علي بن محمد البكري الصديقي، الشافعي، علاء الدين. 10/ 419.
علي بن محمد التهامي أبو الحسن. 5/ 82.
علي بن محمد بن البهاء البغدادي. 9/ 550.
علي بن محمد الجبني. 8/ 81.
علي بن محمد بن حامد اليغنوي أبو الحسن بن النجار. 7/ 70.
علي بن محمد بن حبيب البصري أبو الحسن المعروف ب: الماوردي. 5/ 218.
علي بن محمد بن حسن الحموي الشافعي، علاء الدين الشهير بابن أبي سعيد.
10/ 339.
علي بن محمد أبو الحسن، الواعظ المصري، وهو بغدادي. 4/ 205.
علي بن محمد الحسيني العجلوني البروسوي، المعروف بالحديدي، علاء الدين.
10/ 282.
علي بن محمد بن خلف المعافري القابسي القيرواني أبو الحسن. 5/ 20.
علي بن محمد بن علي الدمشقي الحريري.
9/ 153.
علي بن محمد بن رستم بن الساعاتي الشاعر بهاء الدين. 7/ 26.
علي بن محمد بن الزبير القرشي الكوفي المحدث أبو الحسن. 4/ 254.
علي بن محمد بن سختونة بن حمشاذ النيسابوري أبو الحسن. 4/ 206.
علي بن محمد بن سعد بن محمد بن ناجية الطائي. المعروف: بابن خطيب الناصرية. 9/ 359.
علي بن محمد السكاكري الشاهد. 8/ 129.
علي بن محمد بن سليم المصري بهاء الدين المعروف بابن حنا. 7/ 624.
علي بن محمد بن سهل الدينوري أبو الحسن.
4/ 177.
علي بن محمد الشيرازي العمري الشافعي، مظفر الدين. 10/ 127.
علي بن محمد الصليحي أبو الحسن.
5/ 317.
علي بن محمد بن عباس بن شيبان البعلي، المعروف بابن اللحام. 9/ 52.
علي بن محمد بن عبد الرحمن الحنبلي الآمدي أبو الحسن. 5/ 280.
علي بن محمد بن عبد الرحمن بن خطاب الباجي أبو الحسن. 8/ 62.
علي بن محمد بن عبد الرحمن بن عمر البلقيني القاهري. 9/ 506.
علي بن محمد بن عبد الرحيم الأفقهسي المقبري. 8/ 582.
علي بن محمد بن عبد الرحيم الموصلي.
10/ 189.
علي بن محمد بن عبد الصمد بن عبد الأحد الهمذاني السخاوي علم الدين أبو الحسن.
7/ 385.
علي بن محمد بن عبد الكريم الفوي.
9/ 261.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 384

علي بن محمد بن عبد الله بن بشران بن محمد الأموي البغدادي أبو الحسين. 5/ 79.
علي بن محمد بن عبد الله بن الزكي الغزي.
9/ 501.
علي بن محمد بن عبد الله بن عبد الظاهر بن نشوان السعدي الجذامي. 8/ 84.
علي بن محمد بن عبد الله الجرجاني الزنجي أبو الحسن. 5/ 298.
علي بن محمد بن عبد المعطي بن سالم، المعروف بابن السبع. 8/ 581.
علي بن محمد بن العطار الشيبي الحموي، المشهور بابن إدريس. 9/ 550.
علي بن محمد بن عبد الملك بن أبي الشوارب الأموي البصري أبو الحسن. 3/ 346.
علي بن محمد بن عبد الملك الحميري الكتامي الفاسي القطان أبو الحسن. 7/ 225.
علي بن محمد بن عبيد البغدادي البزاز أبو الحسن. 4/ 172.
علي بن محمد بن عثمان بن إسماعيل البابي الحلبي الحنبلي، المعروف بابن الدغيم علاء الدين. 10/ 393.
علي بن محمد العسيلي المصري الشافعي نور الدين. 10/ 637.
علي بن محمد بن علي بن أحمد بن أبي العلاء المصيصي أبو القاسم. 5/ 374.
علي بن محمد بن علي بن إسماعيل الأنباري أبو منصور. 6/ 29.
علي بن محمد بن علي بن البالسي أبو الحسن.
7/ 537.
علي بن محمد بن علي بن بقاء الصالحي الملقن. 7/ 772.
علي بن محمد بن علي البكري المراكشي علاء الدين. 7/ 677.
علي بن محمد بن علي بن جميل المالقي المالكي المعافري أبو الحسن. 7/ 32.
علي بن محمد بن علي بن الحسن بن حمزة بن محمد بن ناصر الحسيني الدمشقي.
9/ 202.
علي بن محمد بن علي بن الزيتوني أبو الحسن المعروف ب: البرابدسي. 6/ 470.
علي بن محمد بن علي الطبرستاني أبو الحسن المعروف ب: إلكيا الهراسي. 6/ 14.
علي بن محمد بن علي بن عبد الرحمن بن عراق، سعد الدين. 10/ 489.
علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن أبي الفتح بن هاشم الكناني العسقلاني الحنبلي قاضي دمشق. 8/ 419.
علي بن محمد بن علي بن عبد الله بن مليك الحموي الدمشقي الفقّاعي الحنفي، علاء الدين. 10/ 115.
علي بن محمد بن علي بن أبي اللطف المقدسي الشافعي، أبو الفضل. 10/ 283.
علي بن محمد بن علي العلوي الحسيني الزيدي الحراني أبو القاسم. 5/ 160.
علي بن محمد بن عيسى بن عطيف العدني اليمني. 9/ 516.
علي بن محمد بن عيسى اليافعي. 8/ 545.
علي بن محمد بن علي بن محمد البغدادي العلاف أبو الحسن. 6/ 18.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 385

علي بن محمد بن علي بن محمد بن عمر المصري، المعروف: بابن الفاكهاني.
9/ 493.
علي بن محمد بن علي الموصلي أبو الحسن.
7/ 110.
علي بن محمد بن علي بن هذيل البلنسي أبو الحسن. 6/ 353.
علي بن محمد بن علي بن وهب بن مطيع بن تقي الدين بن دقيق العيد. 8/ 67.
علي بن محمد بن علي بن يعيش، سبط ابن الدامغاني. 6/ 547.
علي بن محمد بن عمر بن القصار بن عمر الرازي أبو الحسن. 4/ 510.
علي بن محمد بن غالب بن محمد الأنصاري.
8/ 123.
علي بن محمد بن الفرج بن إبراهيم البزار المعروف ب: ابن أخي نصر العكبري.
5/ 317.
علي بن محمد الفهاد. 7/ 432.
علي بن محمد القاضي أبو القاسم. 4/ 227.
علي بن محمد بن قحر، الزبيدي. 9/ 354.
علي بن محمد القليوبي ثم المصري.
8/ 597.
علي بن محمد الكاتب البستي أبو الفتح الشاعر المفلق. 4/ 524.
علي بن محمد بن المبارك بن أحمد بن بكروس الحنبلي البغدادي الفقيه أبو الحسن.
6/ 422.
علي بن محمد بن المبارك كمال الدين المعروف بابن الأعمى. 7/ 736.
علي بن محمد المتبولي، الشهير بابن الرزاز الحنبلي. 9/ 443.
علي بن محمد بن محمد بن أحمد بن عثمان الطرازي البغدادي ثم النيسابوري أبو الحسن. 5/ 115.
علي بن محمد بن محمد بن الأخضر الأنباري أبو الحسن. 5/ 370.
علي بن محمد بن محمد الشيباني الجرزي عز الدين أبو الحسن ويعرف ب: ابن الأثير.
7/ 241.
علي بن محمد بن محمد بن أبي العز الصالحي. 8/ 557.
علي بن محمد بن محمد بن عقبة الشيباني أبو الحسن. 4/ 233.
علي بن محمد بن محمد بن حجر العسقلاني ثم المصري الكناني الشافعي. 8/ 435.
علي بن محمد بن محمد بن علي بن أحمد بن عبد العزيز النويري. 9/ 501.
علي بن محمد بن محمد بن أبي المجد بن علي الدمشقي ويعرف بابن الصائغ وابن خطيب عين ترما وبالجوزي. 8/ 622.
علي بن محمد بن محمد بن المنجى بن محمد بن عثمان التنوخي. 8/ 622.
علي بن محمد بن محمد وضاح بن أبي سعيد محمد بن وضاح كمال الدين أبو الحسن.
7/ 587.
علي بن محمد بن محمد بن وفا. 9/ 106.
علي بن محمد المدائني البصري الأخباري أبو الحسن. 3/ 111.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 386

علي بن محمد المروزي الحبيني [1] أبو أحمد.
4/ 271.
علي بن محمد بن ممدود بن جامع البندنيجي البغدادي أبو الحسن. 8/ 199.
علي بن محمد المعروف بابن الآدمي.
9/ 192.
علي بن محمد ملك المسلمين بالحبشة.
9/ 248.
علي بن محمد المناوي المصري المشهور:
بباهو. 9/ 520.
علي بن محمد المنشئ. 8/ 200.
علي بن محمد بن نبال البغدادي أبو الحسن المعروف بابن نبال. 4/ 416.
علي بن محمد بن هارون الحميري الكوفي الفقيه أبو الحسن. 4/ 124.
علي بن محمد بن هارون التغلبي الدمشقي أبو الحسن. 8/ 56.
علي بن محمد بن هلال الأزدي. 8/ 159.
علي بن محمد بن عبد الوارث بن محمد بن عبد الوارث البكري التيمي. 9/ 92.
علي بن محمد بن يحيى السلمي الدمشقي السميساطي أبو القاسم. 5/ 226.
علي بن محمد بن يحيى الصرخدي الشافعي.
9/ 52.
علي بن محمد بن يحيى المصري نظام الدين بن رحال العدل. 7/ 225.
علي بن محمد بن يوسف بن النبيه، كمال الدين. 7/ 151.
علي بن محمود بن أحمد المحمودي الجويثي بن الصابوني أبو الحسن.
7/ 360.
علي بن محمود بن أبي بكر بن جماعه الكناني الحموي بن القباني، علاء الدين.
9/ 33.
علي بن محمود بن أبي بكر بن مغلي الحنبلي.
9/ 268.
علي بن محمود بن حسن بن نبهان أبو الحسن. 7/ 640.
علي بن محمود بن سيما السلمي. 8/ 67.
علي بن محمود بن علي بن العطار الحراني.
8/ 582.
علي بن محمود بن فرقين، ناصر الدين.
7/ 736.
علي بن محمود بن ماخرة الزوزني أبو الحسن.
5/ 222.
علي بن محمود بن محمد الهروي الرازي العمري البكري الشهير بمصنفك. 9/ 475.
علي بن مختار بن نصر بن طغان العامري المحلي ثم الإسكندراني أبو الحسن المعروف ابن الجمل. 7/ 332.
علي بن مخلوف بن ناهض النويري المالكي.
8/ 89.
علي بن المديني- علي بن عبد الله بن جعفر بن نجيح السعدي مولاهم البصري الحافظ أبو الحسن. 3/ 159.
علي بن مسعود بن أرسلان شاه. 7/ 113.
علي بن مسعود بن علي بن عبد المعطي المالكي الخزرجي. 9/ 154. [1] كذا ورد في الكتاب «الحبيني» والصواب «الحبيبي» كما أشرت إلى ذلك في التعليق على الترجمة في موضعها من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 387

علي بن مسعود بن نفيس بن عبد الله الموصلي ثم الحلبي أبو الحسن. 8/ 20.
علي بن المسلم بن محمد بن علي السلمي الدمشقي أبو الحسن جمال الإسلام.
6/ 168.
علي بن مسهر الكوفي أبو الحسن. 2/ 413.
علي بن مطر المحجي ثم الصالحي البقال.
7/ 786.
علي بن المظفر بن القاسم الربعي النشبي الدمشقي شمس الدين أبو الحسن.
7/ 484.
علي بن مظفر الكندي. 8/ 71.
علي بن المبارك وقيل: أحمد بن أبي الفضل بن أبي القاسم بن الأحدب الوراق الدارقزي المحولي المعروف بابن غريبة.
6/ 434، 6/ 433.
علي بن المعتضد أحمد بن أبي أحمد الموفق بن المتوكل بن المعتصم العباسي المكتفي بالله الخليفة أبو الحسن. 3/ 401.
علي بن معصوم بن أبي ذر المغربي.
6/ 263.
علي بن المفضل بن علي شرف الدين أبو الحسن اللّخمي المقدسي ثم الإسكندراني.
7/ 87.
علي بن مكي بن جراح بن علي البغدادي أبو الحسن. 6/ 482.
علي بن مكي بن عبد الله الأزجي أبو الحسن.
6/ 450.
علي بن المنجى بن عثمان بن أبي أسعد بن المنجى التنوحي أبو الحسن. 8/ 285.
علي بن منير بن أحمد الخلال المصري أبو الحسن. 5/ 178.
علي بن موسى بن إبراهيم الرومي الحنفي.
9/ 350.
علي بن موسى الدمشقي بن السمسار أبو الحسن. 5/ 161.
علي بن موسى الرضا الحسيني أبو الحسن.
3/ 14.
علي بن موسى السعدي المصري الدهان أبو الحسن. 7/ 557.
علي بن موسى بن عبد الله بن عمر النيسابوري السكري أبو سعد. 5/ 280.
علي بن موسى بن محمد بن خلف الأنصاري أبو الحسن ويعرف بابن أرفع رأس.
6/ 519.
علي بن موسى المشرع عجيل شمس الدين.
10/ 108.
علي، المولى الشهير بقنالي زاده.
10/ 568.
علي بن مؤمن بن محمد بن علي النحوي الحضرمي الإشبيلي ابن عصفور أبو الحسن. 7/ 575.
علي بن ميمون بن أبي بكر بن علي بن ميمون المزّي. 10/ 117.
علي بن ناصر الدين أبي بكر الشهير بابن نقيب الأشراف، علاء الدين، الحنفي الدمشقي. 10/ 68.
علي النبتيتي الشافعي. 10/ 211.
علي بن ياسين الطرابلسي الحنفي، نور الدين. 10/ 351.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 388

علي بن نجم الدين بن عبد الواحد بن شرف الدين محمد بن صغير، رئيس الأطباء بالديار المصرية. 8/ 591.
علي بن نردبك الفخري. 9/ 468.
علي بن نصر بن علي الجهضمي. 2/ 398.
علي بن نصر بن المبارك العراقي ثم المكي الجلال أبو الحسن ويعرف بابن البناء.
7/ 177.
علي بن نصر الله بن عمر القرشي المصري بن الصواف. 8/ 56.
علي بن النعمان بن محمد. 4/ 398.
علي بن النفيس بن بورنداز البغدادي أبو الحسن. 7/ 191.
علي بن الحسين بن محمد العباسي الحنفي الزينبي أبو القاسم. 6/ 220.
علي بن هاشم بن البريد الكوفي الخزاز أبو الحسن. 2/ 363.
علي بن هبة الله بن سلامة بن المسلم بن أحمد بن علي اللخمي المصري بهاء الدين ابن الجميزي أبو الحسن. 7/ 425.
علي بن هبة الله بن عبد السلام البغدادي أبو الحسن. 6/ 200.
علي بن هبة الله بن علي العجلي أبو نصر المعروف ب: ابن ماكولا. 5/ 374.
علي بن هبة الله بن محمد بن هبة الله الهاشمي أبو تمام. 7/ 368.
علي بن هلال بن البواب أبو الحسن. 5/ 71.
علي بن هلال بن خميس الواسطي الفاخراني أبو الحسن ويلقب معين الدين. 6/ 502.
علي بن وهب بن مطيع بن دقيق العيد القشيري المالكي. 7/ 565.
علي بن يحيى بن جعفر بن عبدكويه أبو الحسن. 5/ 115.
علي بن يحيى الحمامي. 7/ 70.
علي بن يحيى بن علي الشاطبي الدمشقي الشروطي. 8/ 101.
علي بن يعقوب بن جبريل بن عبد المحسن البكري المصري أبو الحسن. 8/ 115.
علي بن يعقوب بن أبي زهران العماد الموصلي أبو الحسن. 7/ 661.
علي بن يعقوب بن أبي العقب الدمشقي أبو القاسم. 4/ 280.
علي بن يوسف بن أحمد الدمشقي العاتكي، الشافعي، الشهير بالبصروي، علاء الدين. 10/ 40.
علي بن يوسف بن أحمد الرومي الحنفي، علاء الدين. 10/ 27.
علي بن يوسف بن تاشفين. 6/ 188.
علي بن يوسف بن حيدرة الرحبي. 7/ 569.
علي بن يوسف الدمشقي الصوري أبو الحسن.
7/ 459.
علي بن يوسف بن عبد الله بن بندار الدمشقي ثم البغدادي أبو الحسن المعروف بزين الدين.
7/ 177.
علي بن يوسف بن أبي الفوارس القيمري سيف الدين أبو الحسن. 7/ 450.
علي بن يوسف القفطي، عرف بالقاضي الأكرم. 7/ 408.
علي بن يوسف بن أبي المكارم المصري العطار المعروف بنور الدولة. 7/ 520.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 389

علي بن يوسف بن مكي بن عبد الله الدميري ثم المصري. 9/ 52.
ابن عليان عبد الله بن محمد بن عبد القاهر الحربي. 6/ 551.
ابن العليف أحمد بن الحسين بن محمد المكي شهاب الدين. 10/ 195.
ابن العليف محمد بن الحسن بن عيسى بن محمد بن أحمد المكي. 9/ 168.
ابن العليق الأعزّ بن فضائل البغدادي البابصري. 7/ 423.
عليق علي بن أبي عمرو عبد الله الخطيب.
10/ 42.
ابن عليك علي بن عبد الرحمن بن الحسن النيسابوري أبو القاسم. 5/ 292.
العليمي عمر بن محمد بن عبد الله الدمشقي أبو الخطاب. 6/ 411.
العليمي محمد بن عبد الرحمن بن محمد العمري المقدسي. 9/ 469.
ابن العماد أحمد بن أبي بكر الحموي الحنبلي. 9/ 505.
ابن العماد أحمد بن عماد بن محمد الأقفهسي. 9/ 110.
عماد الدين زنكي الأتابك بن آق سنقر التركي.
6/ 209.
عماد الدين زنكي بن قطب الدين مودود بن أتابك زنكي. 6/ 518.
ابن عماد الدين علي بن إسماعيل بن موسى الشهير بابن الوس. 10/ 531.
عماد الدين بن عمر بن محمد بن عمر الجويني ثم الدمشقي. 7/ 316.
ابن العماد الكاتب الحسين بن علي بن محمد. 8/ 211.
العماد الكاتب محمد بن محمد بن حامد الأصبهاني. 6/ 541.
العماد الماسح إبراهيم بن أحمد بن محمد المقدسي الصالحي. 7/ 778.
عماد بن محمود الطارمي المنلا. 10/ 345.
العماد المقدسي عبد الحميد بن عبد الهادي. 7/ 506.
العماد بن النحاس عبد الله بن الحسن بن الحسين الأنصاري. 7/ 457.
ابن العمادي إبراهيم بن حسن بن عبد الرحمن الحلبي الشافعي برهان الدين. 10/ 431.
العمادي محمد بن محمد بن مصطفى العمادي. 10/ 584.
ابن العمادية منصور بن سليم بن منصور بن فتوح الهمذاني. 7/ 595.
عمار الدهني، أبو معاوية الكوفي. 2/ 151.
عمار بن رزيق الضبي الكوفي. 2/ 267.
ابن عمار محمد أبو بكر المهري الشاعر.
5/ 334.
عمار بن محمد الثوري الكوفي. 2/ 365.
عمار بن محمد بن مخلد التميمي أبو ذر.
4/ 467.
عمار بن ياسر. 1/ 213.
ابن عمارة الحسن الكوفي أبو محمد.
2/ 243.
[عمارة بن جوين] العبدي أبو هارون، صاحب أبي سعيد الخدري. 2/ 153.
عمارة بن خزيمة بن ثابت. 2/ 35.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 390

عمارة بن علي بن زيدان الحكمي المذحجي اليمني أبو محمد. 6/ 387.
عمارة بن غزية المازني المدني. 2/ 191.
ابن أبي عمامة المعمّر بن علي بن المعمر بن البقال البغدادي. 6/ 23.
عمر بن إبراهيم بن حسين بن سلامة الرسعني جمال الدين المعروف بابن العقيمي.
7/ 786.
عمر بن إبراهيم بن سليمان الرهاوي الأصل ثم الحلبي. 9/ 92.
عمر بن إبراهيم بن سليمان بن عبد الملك الخوارزمي البغدادي، أبو الآذان.
3/ 380.
عمر بن إبراهيم بن عبد الله الحلبي ابن العجمي الشافعي، كمال الدين. 8/ 436.
عمر بن أبي إبراهيم القيسي المؤمني المرتضى أبو حفص. 7/ 557.
عمر بن إبراهيم الكتاني البغدادي أبو حفص.
4/ 482.
عمر بن إبراهيم الكناني الصالحي المعروف بابن الكفتي. 8/ 401.
عمر بن إبراهيم بن محمد بن أحمد بن المعتصم بن الواثق بن المستمسك بن الحاكم العباسي. 8/ 520.
عمر بن إبراهيم بن محمد الزيدي الكوفي أبو البركات. 6/ 200.
عمر بن إبراهيم بن محمد بن عمر بن عبد العزيز بن أبي جرادة. 9/ 137.
عمر بن إبراهيم بن محمد بن مفلح الراميني المقدسي ثم الصالحي. 9/ 460.
عمر بن إبراهيم بن محمد بن مفلح الراميني الدمشقي الصالحي الحنبلي، نجم الدين.
10/ 132.
عمر بن إبراهيم الهروي أبو الفضل.
5/ 124.
عمر الأبشيمي الشافعي زين الدين.
10/ 69.
عمر بن أحمد بن أحمد المدلجي النشائي المصري أبو حفص. 8/ 80.
عمر بن أحمد بن أبي بكر المرعشي، زين الدين. 10/ 321.
عمر بن أحمد بن طراد الخزرجي المصري.
8/ 129.
عمر بن أحمد بن عثمان بن أحمد بن محمد بن أيوب البغدادي أبو حفص بن شاهين.
4/ 454.
عمر بن أحمد بن عثمان العكبري البزاز أبو حفص. 5/ 89.
عمر بن أحمد بن علي بن علّك المروزي والجوهري أبو حفص. 4/ 136.
عمر بن أحمد بن علي بن محمود بن الشماع الحلبي الشافعي، الإمام العلامة المسند المحدث زين الدين. 10/ 306.
عمر بن أحمد بن عمر بن مسرور النيسابوري أبو حفص. 5/ 206.
عمر بن أحمد المسعودي الهذلي النيسابوري أبو حازم. 5/ 88.
عمر بن أحمد بن منصور الصفار النيسابوري أبو حفص. 6/ 278.
عمر بن أحمد بن هبة الله بن أبي جرادة العقيلي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 391

الحلبي ابن العديم كمال الدين أبو القاسم.
7/ 525.
عمر بن إدريس الأنباري ثم البغدادي أبو حفص. 8/ 349.
عمر بن إسحاق بن أحمد الغزنوي الهندي.
8/ 391.
عمر بن أسعد بن المنجى المعروف بشمس الدين. 7/ 364.
عمر بن إسماعيل بن أبي غيلان الثقفي البغدادي أبو حفص. 4/ 48.
عمر بن إسماعيل بن مسعود الربعي الرشيد الفارقي أبو حفص. 7/ 715.
عمر بن إسماعيل المؤدب. 9/ 494.
عمر بن إسماعيل بن يوسف اليمني.
6/ 278.
عمر بن أيوب السقطي. 4/ 20.
عمر بن أيوب الموصلي. 2/ 405.
عمر البجائي المغربي المالكي، أبو حفص.
10/ 132.
عمر بن بشران بن محمد بن بشر بن مهران السكري أبو حفص. 4/ 359.
عمر بن بدر الموصلي ضياء الدين. 7/ 178.
عمر بن براق الدمشقي الحنبلي. 9/ 53.
عمر بن أبي بكر بن عيسى بن عبد الحميد المغربي الأصل البصروي. 9/ 311.
عمر بن أبي بكر بن الكامل بن العادل فتح الدين المعروف بالملك المغيث. 7/ 537.
عمر بن بكر بن محمد بن علي الجابري الزرنجري. 6/ 461.
عمر بن بندار بن عمر التفليسي كمال الدين أبو الفتح. 7/ 589.
عمر التنائي المالكي، المصري زين الدين.
10/ 384.
عمر بن ثابت الثمانيني أبو القاسم. 5/ 189.
عمر بن جعفر البصري المحدث أبو حفص.
4/ 302.
عمر بن جعفر بن محمد بن سلم الجيلي أبو الفتح. 4/ 296.
عمر بن حبيب العدوي البصري. 3/ 36.
عمر بن حجي بن موسى بن أحمد بن سعد السعدي الحسباني الأصل الدمشقي.
9/ 280.
عمر بن أبي الحزم بن عبد الرحمن بن يونس المعروف بابن الكتاني. 8/ 205.
عمر بن الحسن بن الأشناني أبو الحسين.
4/ 208.
عمر بن أبي الحسن علي بن أحمد الأنصاري الأندلسي- المعروف بابن الملقن. 9/ 71.
عمر بن حسن بن محمد الجميل بن فرح بن خلف الكلبي الداني ثم السبتي أبو الخطاب ويعرف ب: ابن دحية. 7/ 280.
عمر بن حسن بن يزيد بن أميلة بن جمعة بن عبد الله المراغي ثم المزي. 8/ 444.
عمر بن الحسين البغدادي الحنبلي الخرقي أبو القاسم صاحب «المختصر» . 4/ 186.
عمر بن حسين بن حسن بن علي العبادي القاهري الأزهري. 9/ 511.
عمر بن الحسين الخفاف البغدادي أبو القاسم.
5/ 219.
عمر بن حفص الأزدي. 2/ 242.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 392

عمر بن حفص بن غياث الكوفي. 3/ 102.
عمر بن الخطاب رضي الله عنه. 1/ 177.
عمر درويش باشا الوزير. 10/ 580.
عمر بن ذر الهمداني الكوفي. 2/ 255.
عمر بن رسلان بن نصير بن صالح. 9/ 80.
عمر بن زرارة الحدثي. 3/ 184.
عمر بن سعد الحفري أبو داود. 3/ 14.
عمر بن سعد الله بن عبد الأحد الحراني ثم الدمشقي أبو حفص. 8/ 277.
عمر بن سعد بن أبي وقاص. 1/ 292.
عمر السلفي الشافعي. 8/ 445.
عمر بن أبي سلمة بن عبد الرحمن بن عوف الزهري. 2/ 146.
عمر بن سهل بن إسماعيل الدينوري أبو حفص. 4/ 172.
عمر بن شاهنشاه بن أيوب الملك المظفر تقي الدين. 6/ 475.
عمر بن شبة النميري البصري أبو زيد.
3/ 274.
عمر بن شبيب المسلي الكوفي أبو حفص.
3/ 9.
عمر بن الصالح أيوب المعروف بالملك المغيث. 7/ 374.
عمر الصعيدي، الحنفي زين الدين.
10/ 321.
عمر بن ظفر المغازلي أبو حفص. 6/ 215.
عمر العبادي المصري الشافعي سراج الدين.
10/ 385.
عمر بن عبد الرحمن بن الحسين ابن القببي، سراج الدين الحنبلي. 8/ 305، 8/ 188.
عمر بن عبد الرحمن بن عمر البهبهائي صاحب الكشف على الكشاف. 8/ 249.
عمر بن عبد الرحمن القزويني إمام الدين أبو المعالي. 7/ 787.
ابن أبي عمر عبد الرحمن بن محمد بن إبراهيم الصالحي. 8/ 391.
عمر بن عبد الرحمن بن محيصن محمد بن عبد الرحمن بن محيصن، قارئ مكة بعد ابن كثير. 2/ 98.
عمر بن عبد الرحيم بن يحيى بن القرشي الزهري أبو حفص. 8/ 188.
عمر بن عبد العزيز بن الحسن بن الخليلي التميمي الداري المصري. 8/ 51.
عمر بن عبد العزيز الفيّومي، سراج الدين أبو حفص. 10/ 120.
عمر بن عبد العزيز بن مروان الأموي. 2/ 5.
عمر بن عبد الكريم الدهستاني أبو الفتيان.
6/ 12.
عمر بن عبد الله الحربي أبو حفص. 6/ 270.
عمر بن عبد الله بن داود الكفري. 9/ 53.
عمر بن عبد الله بن أبي ربيعة القرشي المخزومي أبو الخطاب. 1/ 365.
عمر بن عبد الله بن رزين السلمي النيسابوري.
3/ 15.
عمر بن عبد الله بن سليمان بن السري اليمني.
6/ 264.
عمر بن عبد الله بن علي بن أبي بكر الأديب الشاعر الأسواني. 9/ 254.
عمر بن عبد الله بن عمر باعلوى الهندوان.
10/ 606.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 393

عمر بن عبد الله بن عمر بن عوض المقدسي عز الدين أبو حفص. 7/ 761.
عمر بن عبد الله العيدروس اليمني الشافعي، سراج الدين. 10/ 652.
عمر بن عبد الله مولى غفرة. 2/ 208.
عمر بن عبد الله الهندي المعروف بالفافا.
9/ 166.
عمر بن عبد اللطيف بن أحمد المصري الفيومي الشافعي. 9/ 20.
عمر بن عبد المجيد القرشي الميّانشي أبو حفص. 6/ 447.
عمر بن عبد المحسن بن عبد اللطيف بن رزين. 8/ 562.
عمر بن عبد الملك الدينوري. 7/ 233.
عمر بن عبد المنعم بن عمر الطائي الدمشقي أبو حفص المعروف بابن القواس. 7/ 772.
عمر بن عبد النصير بن محمد بن هاشم بن عز العرب القرشي السهمي القوصي ثم الإسكندراني أبو حفص المعروف بالزاهد.
8/ 52.
عمر بن عبد الواحد السلمي الدمشقي.
2/ 475.
عمر بن عبد الوهاب بن خلف العلامي المصري صدر الدين المعروف بابن بنت الأعز.
7/ 640.
عمر بن عبد الوهاب القرشي الدمشقي أبو البركات المعروف بابن البرادعي صفي الدين. 7/ 412.
عمر بن عبد الوهاب الناشري اليمني الشافعي، سراج الدين. 10/ 582.
عمر بن عبيد الطنافسي الكوفي. 2/ 385.
عمر بن عبيد الله الذهلي القرطبي الزهراوي أبو حفص. 5/ 230.
عمر بن عثمان بن سالم بن خلف بن فضل المقدسي. 8/ 325.
عمر بن عثمان بن موسى الجعفري الدمشقي.
8/ 392.
عمر العقيبي، زين الدين، الحموي المعروف بالإسكاف. 10/ 414.
عمر بن علي بن أحمد بن الليث الليثي البخاري أبو مسلم. 5/ 298.
عمر بن علي بن أبي بكر بن الفوي.
8/ 489.
عمر بن علي الحربي البغدادي أبو علي.
6/ 540.
عمر بن علي بن الخضر بن عبد الله بن علي القرشي الزبيري الدمشقي أبو المحاسن.
6/ 416.
عمر بن علي بن سالم بن صدقة اللخمي الإسكندري الفاكهي. 8/ 169.
عمر الأكبر بن علي بن أبي طالب. 1/ 293.
عمر بن علي العتكي الأنطاكي أبو حفص.
4/ 322.
عمر بن علي بن عثمان بن عمر بن صالح الشهير بابن الصّيرفي الدمشقي الشافعي.
10/ 132.
عمر بن علي بن فارس المصري المعروف بقارئ الهداية أبو حفص. 9/ 276.
عمر بن علي بن محمد بن علي بن حمويه الجويني أبو الفتح. 6/ 426.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 394

عمر بن علي بن مرشد الحموي الأصل المصري أبو القاسم المشهور شرف الدين سيدي ابن الفارض. 7/ 261.
عمر بن علي المقدمي البصري أبو جعفر.
2/ 417.
عمر بن علي بن موسى بن الخليل البغدادي الأزجي البزار سراج الدين أبو حفص.
8/ 278.
عمر بن عمرو بن يونس بن حمزة بن عباس العدوي الإربلي ثم الصالحي ابن القطان.
8/ 475.
عمر بن عيسى بن عمر الباريني أبو حفص.
8/ 345.
عمر بن قديد الحنفي النحوي. 9/ 393.
عمر بن كثير والد الشيخ عماد الدين ابن كثير.
8/ 18.
عمر بن كرم بن أبي الحسن الدينوري ثم البغدادي الحمامي أبو حفص. 7/ 233.
أم عمر كلثم بنت محمد بن رافع السلامي الدمشقية. 9/ 82.
عمر بن محمد بن إبراهيم البجلي البغدادي أبو القاسم المعروف ب: ابن سبنك.
4/ 405.
عمر بن محمد بن أحمد بن إسماعيل بن محمد بن لقمان النسفي السمرقندي.
6/ 189.
عمر بن محمد بن أحمد بن عجيمة الحنبلي.
9/ 474.
عمر بن محمد بن أحمد بن سليمان البالسي ثم الصالحي الملقن. 9/ 54.
عمر بن محمد بن أحمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد المقدسي الحنبلي. 9/ 53.
عمر بن محمد بن أحمد بن منصور الهندي.
8/ 319.
عمر بن محمد بن بجير الهمذاني السمرقندي أبو حفص. 4/ 56.
عمر بن محمد بن البزري أبو القاسم.
6/ 316.
عمر بن محمد البسطامي البلخي أبو شجاع.
6/ 393.
عمر بن محمد بن أبي بكر الكومي. 8/ 597.
عمر بن محمد بن أبي سعد التاجر بدر الدين الكرماني. 7/ 570.
عمر بن محمد بن أبي سعد عبد الله بن محمد التميمي الدمشقي ابن أبي عصرون محيي الدين أبو الخطاب. 7/ 611.
عمر بن محمد الصفدي ثم النيني. 9/ 255.
عمر بن محمد بن عبد الله البسطامي أبو شجاع. 6/ 341.
عمر بن محمد بن عبد الله العليمي الدمشقي أبو الخطاب. 6/ 411.
عمر بن محمد بن عبد الله بن محمد التيمي البكري السهروردي شهاب الدين أبو حفص. 7/ 268.
عمر بن محمد بن عراك المصري أبو حفص.
4/ 473.
عمر بن محمد بن علي بن الزيات البغدادي أبو حفص. 4/ 402.
عمر بن محمد بن علي بن فتوح الدمنهوري.
8/ 294.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 395

عمر بن محمد بن عمر الأزدي الأندلسي الإشبيلي الشلوبين أبو علي. 7/ 402.
عمر بن محمد بن عمر الخجندي الخبازي جلال الدين أبو محمد. 7/ 730.
عمر بن محمد بن عبد الرحمن بن عبد الله بن علوان الأسدي الحلبي أبو الفتح ابن الأستاذ. 7/ 737.
عمر بن محمد بن عمر بن محمود بن أبي بكر الحراني الأصل ثم الدمشقي أبو حفص.
8/ 345.
ابن أبي عمر محمد بن محمد بن داود بن حمزة. 8/ 616.
عمر بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد الهاشمي المكي، المعروف: بابن فهد.
9/ 512.
عمر بن محمد بن معمر الدارقزي موفق الدين أبو حفص المعروف بابن طبرزد. 7/ 49.
عمر بن محمد بن معيبد اليماني الزبيدي.
9/ 519.
عمر بن محمد بن منصور الأميني الدمشقي عز الدين أبو الفتح ويعرف بابن الحاجب الرحال. 7/ 243.
عمر بن محمد الوراق المصري سراج الدين.
7/ 753.
عمر بن محمد بن يحيى القرشي العتبي الشاهد بن جابي الأحباس. 8/ 116.
عمر بن محمد بن يزيد بن عبد الله بن عمر العمري. 2/ 233.
عمر بن محمد بن يوسف بن يعقوب الأزدي أبو الحسين قاضي القضاة ببغداد. 4/ 147.
عمر بن مسلم بن سعيد بن عمر بن بدر بن مسلم الكتاني القرشي الملحي الدمشقي أبو حفص. 8/ 554.
عمر بن مظفر بن عمر بن محمد بن أبي الفوارس بن الوردي المعري الحلبي.
8/ 275.
عمر بن معروف الجبرتي، الدمشقي إمام الصابونية. 10/ 379.
عمر بن معوضة الشرعبي. 10/ 140.
عمر بن مكي بن عبد الصمد زين الدين أبو حفص. 7/ 731.
عمر بن منصور بن سليمان القرمي المعروف بالعجمي. 9/ 127.
عمر بن منصور بن عبد الله البهادري الحنفي.
9/ 303.
أبو عمر مولى كندة زادان. 1/ 334.
عمر بن أبي نصر بن أبي الفتح الجزري ابن عوة أبو حفص. 7/ 485.
عمر بن نصر الله، الصالحي، الدمشقي، الحنفي زين الدين. 10/ 426.
عمر بن هارون البلخي. 2/ 443.
عمر بن يحيى بن طرخان المعري ثم البعلبكي.
7/ 787.
عمر بن يحيى بن عمر أبو حفص المعروف بالفخر الكرخي. 7/ 727.
عمر بن يعقوب بن عثمان الإربلي تقي الدين.
7/ 594.
عمر يونس اليمامي أبو حفص. 3/ 15.
ابن عمران أحمد بن محمد بن محمد المقدسي الحنفي. 10/ 280.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 396

عمران بن إدريس بن معمر الجلجولي الشافعي. 9/ 54.
أبو عمران الجوني عبد الملك بن حبيب.
2/ 123.
عمران بن حصين الخزاعي. 1/ 249.
عمران بن حطان السدوسي البصري.
1/ 347.
عمران بن موسى، محدث جرجان. 4/ 27.
العمراني يحيى بن أبي الخير بن سالم اليماني أبو زكريا. 6/ 309.
عمرة بنت عبد الرحمن الأنصارية. 1/ 395.
عمرو بن بحر الجاحظ البصري المعتزلي أبو عثمان. 3/ 231.
عمرو بن الحارث المصري الفقيه. 2/ 221.
عمرو بن حريث المخزومي. 1/ 349.
عمرو بن حزم الأنصاري الخزرجي.
1/ 252.
أبو عمرو الداني عثمان بن سعيد القرطبي.
5/ 195.
أبو عمرو الدمشقي الزاهد. 4/ 103.
عمرو بن دينار الجمحي اليمني الصنعاني أبو محمد. 2/ 115.
عمرو بن رافع بن علوان الزّرعي. 7/ 181.
عمرو بن زرارة الكلابي النيسابوري. 3/ 173.
عمرو بن سعيد الأشدق. 1/ 300.
عمرو بن أبي سلمة التنيسي الفقيه وأصله دمشقي. 3/ 61.
عمرو بن سلمة الجرمي البصري. 1/ 349.
عمرو بن شعيب بن محمد بن عبد الله بن عمرو بن العاص. 2/ 83.
أبو عمرو بن الصلاح عثمان بن عبد الرحمن.
7/ 383.
عمرو بن العاص أبو عبد الله. 1/ 232.
عمرو بن عاصم الكلابي الثقة البصري.
3/ 60.
عمرو بن عبد الله السبيعي الكوفي أبو إسحاق شيخ الكوفة وعالمها. 2/ 119.
عمرو بن عبيد البصري العابد الزاهد المعتزلي القدري. 2/ 196.
عمرو بن عثمان الحمصي. 3/ 235.
عمرو بن عثمان الحارثي المعروف ب سيبويه.
2/ 277.
عمرو بن عثمان المكي الزاهد أبو عبد الله.
3/ 411.
أبو عمرو بن العلاء بن عمار التميمي المازني البصري مقرئ البصرة. 2/ 248.
عمرو بن علي الباهلي البصري الصيرفي الفلاس الحافظ أبو حفص. 3/ 228.
عمرو بن عون الواسطي أبو عثمان. 3/ 106.
عمرو بن قيس السكوني الكندي الحمصي.
2/ 191.
عمرو بن الليث الصفار ملك خراسان.
3/ 375.
عمرو بن محمد العنقزي الكوفي. 2/ 471.
عمرو بن محمد الناقد الحافظ البغدادي أبو عثمان. 3/ 149.
عمرو بن مرزوق الباهلي مولاهم البصري الحافظ. 3/ 110.
عمرو بن مرة المرادي الكوفي الضرير.
2/ 77.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 397

عمرو بن مسلم النيسابوري الزاهد أبو حفص.
3/ 282.
عمرو بن أم مكتوم الأعمى. 1/ 162.
عمرو بن ميمون الأودي. 1/ 313.
عمرو بن ميمون بن مهران الجزري الفقيه.
2/ 208.
ابن عمروس محمد بن عبيد الله البغدادي أبو الفضل. 5/ 224.
العمري أحمد بن يحيى بن فضل الله بن مجلّي. 8/ 273.
العمري حبيب القرماني البكري. 10/ 22.
العمري عبد الله بن عبد العزيز بن عبد الله بن عبد الله بن عمر بن الخطاب. 2/ 381.
العمري عبد الله بن عمر بن حفص بن عاصم المدني. 2/ 328.
العمري عتيق بن عبد الرحمن بن أبي الفتح.
8/ 104.
العمري علي بن محمد الشيرازي العمري الشافعي. 10/ 127.
العمري عمر بن محمد بن يزيد بن عبد الله.
2/ 233.
العمري محمد بن عبد القادر بن أبي بكر ابن الشحام الحلبي. 10/ 368.
العمودي أحمد بن عثمان بن محمد بن عثمان العمودي. 10/ 499.
العمودي عبد الرحمن بن عمر بن أحمد بن عثمان بن محمد العمودي. 10/ 509.
العمولي أحمد بن محمد بن مكي بن ياسين القرشي المخزومي. 8/ 135.
عمي أبو العباس أحمد بن علي بن مسعود.
8/ 107.
العمي عقبة بن مكرم البصري. 3/ 199.
عميد بن عبد الله الخراساني قاضي تمرلنك.
9/ 82.
ابن العميد محمد بن الحسين بن محمد الكاتب. 4/ 312.
عمير بن الحمام. 1/ 115.
عمير بن سعيد النخعي أبو يحيى. 2/ 76.
[عمير بن عمرو بن نضلة الخزاعي] ذو الشمالين. 1/ 115.
عمير بن هانئ العنسي الداراني. 2/ 118.
عمير بن أبي وقاص الزهري. 1/ 115.
العميري محمد بن علي بن محمد الهروي أبو عبد الله. 5/ 394.
العنابي إسماعيل بن محمد بن الأكرم الدمشقي. 10/ 238.
العنّابي إسماعيل بن ناصر الدين محمد بن الأكرم الدمشقي. 10/ 238.
العنابي عبد الوهاب بن عبد القادر الدمشقي. 10/ 320.
ابن عنان محمد بن حسن الشافعي. 10/ 163.
العنتابي يوسف بن شريكار. 9/ 231.
العنبري العباس بن عبد العظيم البصري.
3/ 215.
العنبري عبيد الله بن معاذ بن معاذ البصري.
3/ 171.
العنبري معلى بن المثنى بن معاذ البصري.
3/ 369.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 398

العنبري يحيى بن محمد، أبو زكريا.
4/ 238.
ابن عنتر أبو بكر بن محمد بن أحمد الدمشقي. 8/ 205.
العنزي حبّان بن علي. 2/ 328.
العنزي سيار بن حاتم البصري. 2/ 472.
العنزي محمد بن المثنى بن عبيد بن قيس بن دينار البصري أبو موسى. 3/ 239.
العنزي مندل بن علي الكوفي. 2/ 304.
العنسي إسماعيل بن عياش (أبو عتبة) .
2/ 359.
العنقزي عمرو بن محمد الكوفي.
2/ 471.
ابن عنقة محمد بن محمد البسكري.
9/ 73.
ابن عنين محمد بن نصر الله بن مكارم بن حسن الأنصاري. 7/ 246.
العوادي محمد بن عمر التّعزي جمال الدين.
9/ 181.
عوانة بن الحكم البصري الأخباري.
2/ 261.
أبو عوانة يعقوب بن إسحاق بن إبراهيم بن يزيد الإسفراييني. 4/ 80.
ابن عوجان محمد بن ناصر الدين محمد بن أبي بكر بن علي بن أبي شريف. 10/ 43.
العوذي همام بن يحيى البصري. 2/ 287.
ابن عوسجة يوسف بن عمر العباسي.
8/ 282.
عوض موسى بن الحسين بن مسافر بن الحسن بن محمود الكردي. 10/ 331.
عوف الأعرابي البصري. 2/ 210.
ابن عوف عبد العزيز بن عبد الوهاب بن إسماعيل الإسكندراني. 7/ 412.
عوف بن عفراء. 1/ 115.
عوف بن مالك الأشجعي. 1/ 306.
العوفي عطية بن سعد الكوفي. 2/ 62.
العوفي محمد بن سنان العوفي البصري أبو بكر. 3/ 106.
العوفي محمد بن محمد الزيتوني العوفي محب الدين. 10/ 265.
العوفي محمد بن محمد بن علي صالح.
10/ 44.
ابن عون إبراهيم بن محمد بن سليمان بن عون الدمشقي الحنفي. 10/ 104.
عون بن سلام الكوفي. 3/ 138.
عون بن عبد الله بن عتبة بن مسعود. 2/ 55.
ابن عون عمرو الواسطي أبو عثمان.
3/ 106.
العونسي محمد بن أبي القاسم بن جميل المالكي. 8/ 69.
ابن عوّة عمر بن أبي نصر بن أبي الفتح الجزري. 7/ 485.
عويس العالية عيسى بن حجاج السعدي.
9/ 109.
ابن عياد يوسف بن عبد الله بن سعيد.
6/ 419.
ابن العيّار محمد الحموي النحوي شمس الدين. 9/ 270.
عياش بن أبي ربيعة المخزومي. 1/ 161.
عياش بن عباس القتباني المصري. 2/ 151.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 399

ابن عياش عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن محمد بن يوسف. 9/ 404.
العياشي علي العياشي. 10/ 447.
عياض بن غنم الفهري. 1/ 172.
عياض بن موسى بن عياض اليحصبي السبتي أبو الفضل. 6/ 226.
العيبي عبد الوهاب بن بزغش البغدادي.
7/ 95.
العيثاوي عبد الوهاب بن شرف الدين يونس بن عبد الوهاب العيثاوي.
10/ 462.
العيدروس أحمد بن الشيخ حسين بن الشيخ عبد الله بن العيدروس. 10/ 513.
العيدروس أبو بكر بن عبد الله الشاذلي.
10/ 57.
العيدروس الحسين بن عبد الله. 10/ 113.
العيدروس شيخ بن عبد الله بن شيخ بن عبد الله العيدروس اليمني. 10/ 620.
العيدروس شيخ بن عبد الله بن العيدروس.
10/ 131.
العيدروس عبد الرحمن بن علي بن أبي بكر الشافعي. 10/ 173.
العيدروس عبد الله بن عبد الله بن شيخ بن عبد الله الشريف. 10/ 361.
العيدروس عمر بن عبد الله العيدروس.
10/ 652.
العيدروس محمد بن أحمد بن أبي بكر باعلوى. 10/ 128.
ابن عيذون علي بن عبد الجبار الهذلي التونسي. 6/ 97.
عيسى بن إبراهيم الرومي الحنفي الباشا.
10/ 405.
عيسى بن إبراهيم بن محمد الماردي أبو الحسن. 8/ 257.
عيسى بن أحمد بن إلياس اليونيني. 7/ 459.
عيسى بن أحمد العسقلاني الحافظ.
3/ 291.
عيسى بن أحمد الهاشمي العباسي البغدادي الهراس الدوشابي أبو هاشم. 6/ 416.
عيسى الإربلي بهاء الدين ابن الفخر.
7/ 668.
عيسى بن إسماعيل بن الحافظ عبد المجيد بن محمد بن المستنصر العبيدي أبو القاسم الملقب ب: الفائز بنصر الله. 6/ 292.
عيسى بن أمير خان الحنفي المعروف بسعدي جلبي، المولى. 10/ 373.
عيسى بن بركة بن والي الحوراني الصالحي، المجد. 7/ 788.
عيسى بن حامد الرخجيّ البغدادي أبو الحسين. 4/ 369.
عيسى بن حجاج السعدي المصري المعروف بعويس العالية. 9/ 109.
عيسى بن حفص بن عاصم بن عمر بن الخطاب المدني ولقبه رباح. 2/ 267.
عيسى بن حماد زغبة التجيبي مولاهم المصري. 3/ 223.
عيسى بن دينار الغافقي مفتي الأندلس.
3/ 58.
عيسى بن سلامة بن سالم الحراني الخياط أبو الفضل. 7/ 446.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 400

عيسى بن سليمان بن رمضان التغلبي المصري القرافي أبو الروح. 7/ 526.
عيسى بن سليمان بن عبد الله الرعيني الأندلسي المالقي الرندي أبو موسى. 7/ 272.
عيسى بن سنجر بن بهرام الحاجري حسام الدين أبو يحيى وأبو الفضل. 7/ 272.
عيسى بن الشيخ الذهلي. 3/ 293.
عيسى بن طلحة بن عبد الله القرشي التيمي.
1/ 405.
عيسى بن العادل الحنفي، الملك المعظم سلطان الشام شرف الدين. 7/ 201.
عيسى بن عبد الرحمن بن أحمد الهروي ثم السروري الحجازي أبو مكتوم. 5/ 416.
عيسى بن عبد الرحمن بن معالي بن أحمد الصالحي. 8/ 94.
عيسى بن عبد العزيز بن عيسى اللخمي الشريشي ثم الإسكندراني. 7/ 234.
عيسى بن عبد العزيز بن يللبخت البربري المراكشي الجزولي أبو موسى. 7/ 49.
7/ 50.
عيسى بن عثمان بن عيسى بن غازي الغزي.
8/ 614.
عيسى بن علي بن عيسى بن داود بن الجرّاح البغدادي أبو القاسم. 4/ 489.
عيسى بن علي عم المنصور. 2/ 287.
عيسى بن عمر، النحوي. 2/ 223.
عيسى بن غاث بن عبد الله بن سنان بن دلويه أبو موسى. 3/ 324.
عيسى غنجار البخاري أبو أحمد. 2/ 288.
عيسى بن ماهان الرازي أبو جعفر. 2/ 277.
عيسى بن محمد البغدادي الطوماري أبو علي.
4/ 311.
عيسى بن أبي محمد بن عبد الرزاق المغاري.
8/ 21.
عيسى بن محمد بن عبيد الله بن محمد الشريف الحسيني الأيجي الشافعي الصوفي، قطب الدين أبو الخير. 10/ 427.
عيسى بن محمد بن عيسى الأقفهسي.
9/ 312.
عيسى بن محمد بن عيسى الطعماني المروزي اللغوي. 3/ 388.
عيسى بن مسكين قاضي القيروان. 3/ 402.
عيسى بن مصعب بن الزبير. 1/ 305.
عيسى بن مكي بن حسين العامري المصري أبو القاسم السديد. 7/ 426.
عيسى بن مهنا. 7/ 668.
عيسى بن موسى بن محمد بن علي بن عبد الله بن عباس العباسي. 2/ 304.
عيسى بن مينا الزهري مولاهم المدني أبو موسى. 3/ 97.
عيسى الهندي القاضي. 10/ 583.
عيسى بن يحيى بن أحمد بن محمد الأنصاري أبو الهدى المعروف بالضياء السبني.
7/ 761.
عيسى بن يحيى الريغي المغربي نزيل مكة.
9/ 261.
عيسى بن يوسف بن أحمد الغرافي، التقي الأعمى. 7/ 13.
عيسى بن يونس بن أبي إسحاق السبيعي أبو عمرو. 2/ 406.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 401

حرف الغين غازي بن داود بن المعظم بن العادل.
8/ 56.
غازي بن زنكي بن آق سنقر السلطان سيف الدين. 6/ 228.
غازي بن العادل، المعروف بالملك المظفر شهاب الدين. 7/ 402.
غازي بن أبي الفضل بن عبد الوهاب الحلاوي الدمشقي أبو محمد. 7/ 727.
غازي بن قرا أرسلان بن غازي بن أرتق بن غازي بن تمرتاش بن غازي بن أرتق التركماني الأرتقي. 8/ 57.
الغازي محمد بن إبراهيم بن شعيب أبو الحسين. 4/ 57.
غازي، الملك الظاهر شقيق الملك الناصر يوسف. 7/ 516.
غازي بن مودود بن أتابك زنكي التركي الأتابكي، سيف الدين. 6/ 423.
غازي بن يوسف بن أيوب، الملك الظاهر صاحب حلب. 7/ 102.
الغاضري حفص بن سليمان الكوفي.
2/ 357.
الغافقي إبراهيم بن أحمد بن عيسى الإشبيلي. 8/ 70.
الغافقي اليسع بن عيسى بن حزم.
6/ 413.
الغافقي عيسى بن دينار مفتي الأندلس.
3/ 58.
الغافقي يحيى بن أيوب. 2/ 287.
غالب بن عبد الرحمن بن غالب بن تمّام بن عطية المحاربي الغرناطي أبو بكر.
6/ 95.
ابن أبي غالب عبيد الله بن محمد بن خلف بن سهل المصري البزاز أبو القاسم.
4/ 463.
غانم بن علي بن إبراهيم بن عساكر المقدسي النابلسي. 7/ 270.
غالب بن كاتب بن عمر بن العميد بن غالب القلاني الإتقاني. 8/ 478.
ابن غانم أحمد بن محمد الشافعي.
8/ 200.
ابن غانم محمد بن سليمان بن حمايل بن علي المقدسي. 7/ 788.
غانم بن محمد بن عبيد الله البرجي أبو القاسم. 6/ 51.
غانم بن محمد بن محمد بن يحيى بن سالم الخشبي المدني. 9/ 203.
الغباري محمد بن أحمد أبو طاهر.
5/ 157.
الغبري محمد بن عبيد بن حساب.
3/ 174.
الغداني عبد الله بن رجاء أبو عمرو.
3/ 96.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 403

ابن غراب علي الكوفي القاضي. 2/ 382.
الغرّابي محمود بن الصفدي. 8/ 499.
ابن الغرابيلي محمد بن محمد بن محمد بن مسلم الكركبي. 9/ 312.
الغرافي علي بن أحمد بن عبد المحسن الحسيني. 8/ 21.
الغرافي عيسى بن يوسف بن أحمد، التقي الأعمى «مدرّس الأمينية» . 7/ 13.
الغراقي محمد بن أحمد بن خليل المصري.
9/ 181.
ابن الغرس خليل بن أحمد المصري.
9/ 361.
ابن غرسية عبد الرحمن بن أحمد بن سعيد بن الحصار. 5/ 112.
الغرناطي إسماعيل بن محمد بن محمد بن علي المالكي. 8/ 378.
الغرناطي يحيى بن عبد الله بن عبد الله بن محمد. 9/ 94.
ابن غريبة علي بن أبي المعالي المبارك.
6/ 433.
ابن الغريق محمد بن علي بن محمد بن عبيد الله العباسي أبو الحسين. 5/ 281.
غزالة امرأة شبيب. 1/ 316.
الغزال حمزة بن عمر بن عتيق بن أوس.
7/ 365.
الغزّال الزعفراني محمد بن عبد الرحمن بن سهل الأصبهاني أبو عبيد الله. 4/ 337.
ابن الغزال عبد الله بن محمد بن إسماعيل المصري. 6/ 115.
الغزّال عبد الوهاب بن الحسين بن برهان البغدادي. 5/ 203.
الغزال محمد بن أبي بكر بن عبد الله الأصبهاني. 7/ 256.
الغزّال محمد بن عبد الملك بن زنجويه الحافظ البغدادي. 3/ 259.
الغزالي عبد الرحمن بن عمر بن أبي نصر شهاب الدين. 7/ 116.
الغزالي محمد بن محمد بن محمد بن أحمد الطوسي «أبو حامد» . 6/ 18.
الغزالي محمد بن محمد بن محمد الطوسي الإمام أبو حامد. 9/ 283.
الغزاوي أحمد بن أحمد المالكي.
9/ 212.
الغزاوي إسماعيل بن مقبل بن محمد الغزاوي الحنفي. 10/ 281.
الغزاوي خطاب بن عمر بن مهنا العجلوني.
9/ 484.
الغزنوي الحسن بن سالار بن محمود البغدادي. 8/ 458.
الغزنوي علي بن الحسين. 6/ 264.
الغزنوي عمر بن إسحاق بن أحمد الهندي.
8/ 391.
الغزنوي محمد بن يوسف الحنفي.
6/ 557.
الغزي إبراهيم بن عثمان أبو إسحاق.
6/ 112.
الغزي أحمد بن سليمان بن محمد بن عبد الله الكناني الحوارني، الحنفي، الشهاب.
10/ 237.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 404

الغزي أحمد بن رضيّ الدّين أبو المكارم.
10/ 36.
الغزي زينب بنت محمد بن محمد بن علي الغزي. 10/ 574.
الغزي صالح بن خليل بن سالم بن عبد الناصر بن محمد بن سالم. 9/ 70.
الغزي علي بن خلف بن خليل بن عطاء الله.
8/ 553.
الغزي عيسى بن عثمان بن عيسى بن غازي.
8/ 614.
الغزي محمد بن خلف بن كامل بن عطاء الله الشافعي. 8/ 374.
الغزي محمد بن خليل بن أبي بكر الحلبي القدسي. 9/ 386.
الغزي محمد بن خليل بن العرضي.
9/ 160.
الغزي محمد بن رضي الدين أبو الخير.
10/ 36.
الغزي محمد بن العباس بن وصيف الغزي أبو بكر. 4/ 391.
الغزي محمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله رضي الدين الغزي. 10/ 292.
الغزي محمد بن محمد بن علي الغزي.
10/ 574.
الغزي محمد بن محمد بن محمد بن عبد الله العامري. 10/ 593.
الغسّال المبارك بن الحسين البغدادي أبو الخير. 6/ 44.
غسان بن الربيع الأزدي محدث الموصل.
3/ 119.
الغساني الحسين بن محمد الجياني أبو علي. 5/ 420.
الغساني عبد الأعلى بن مسهر الدمشقي أبو مسهر. 3/ 90.
الغساني محمد بن أحمد صقر. 8/ 497.
الغساني محمد بن أحمد بن هارون بن الجندي الدمشقي. 5/ 89.
الغسّاني محمد بن العباس أبو عبد الرحمن الدمشقي الدرفس. 4/ 20.
الغسّاني محمد بن الفيض أبو الحسن.
4/ 74.
الغساني يحيى بن يحيى بن قيس. 2/ 152 الغسولي يوسف بن أحمد بن أبي بكر الصالحي الحجّار أبو علي. 7/ 799.
ابن الغسيل عبد الرحمن بن سليمان بن عبد الله بن حنظلة. 2/ 329.
ابن غصن يوسف بن عبد الرحمن الإشبيلي.
6/ 543.
الغضائري الحسين بن الحسن بن محمد بن حليس المخزومي. 5/ 73.
الغضائري علي بن عبد الحميد أبو الحسن.
4/ 66.
الغضنفر عدة الدولة، ابن الملك ناصر الدولة بن حمدان أبو تغلب. 4/ 359.
الغطريفي محمد بن أحمد بن الحسين بن القاسم بن السري الجرجاني الرباطي.
4/ 411.
الغفاري أحمد بن حازم بن أبي غرزة.
3/ 317.
الغفجومي موسى بن عيسى البربري.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 405

5/ 153.
الغلابي محمد بن زكريا الأخباري أبو جعفر.
3/ 380.
الغلابي المفضل بن غسان الغلابي.
3/ 215.
غلام السباك أحمد بن عثمان البغدادي.
4/ 239.
ابن غلام الفرس محمد بن الحسن بن محمد بن سعيد الداني أبو عبد الله.
6/ 238.
غلام ابن المني إسماعيل بن علي بن حسين البغدادي الأزجي. 7/ 76.
غلام الهرّاس الحسن بن القاسم الواسطي «أبو علي» . 5/ 291.
ابن غلبون أحمد بن محمد الخولاني القرطبي. 6/ 35.
ابن غلبون عبد المنعم بن عبيد الله الحلبي.
4/ 478.
الغلفي محمد بن محمد بن محمد بن شيخ المعظمية 9/ 36.
الغماري أحمد بن يعقوب المالكي.
8/ 590.
الغماري الحسن بن عبد الكريم بن عبد السلام المصري. 8/ 55.
الغماري داود بن موسى المالكي.
9/ 213.
الغماري محمد بن محمد بن علي بن عبد الرزاق. 9/ 35.
ابن الغمر مكي بن محمد التميمي. 5/ 92.
الغمريّ أحمد بن محمد الصوفي.
10/ 37.
الغمري عبد الله بن عمر بن أحمد الواسطي.
9/ 386.
الغمري محمد بن أبي العباس أحمد الغمري. 10/ 328.
أبو الغنائم ابن محاسن بن أحمد بن مكارم الحراني المعمار المعروف بالكفرطابي.
7/ 757.
أبو الغنائم المسلم بن أحمد بن علي المازني النصيبي. 7/ 257.
ابن أبي الغنائم المهذب التنوخي. 7/ 711.
أبو الغنائم هبة الله بن محفوظ بن صصرى الدمشقي التغلبي الصائن. 6/ 349.
غنجار عيسى البخاري أبو أحمد.
2/ 388.
غنجار محمد بن أحمد بن محمد بن سليمان البخاري الحافظ. 5/ 66.
الغندجاني عبد الوهاب بن علي بن محمد بن موسى أبو أحمد. 5/ 203.
غندر محمد بن جعفر البصري. «أبو عبد الله» . 2/ 429.
غندر النجار محمد بن جعفر بن العباس أبو بكر. 4/ 420.
الغنوي إبراهيم بن محمد بن نبهان الرقي.
6/ 220.
الغنويّ محمد بن سلطان بن حيّوس الغنوي الدمشقي أبو المكارم. 5/ 284.
ابن أبي غنيّة يحيى بن عبد الملك الكوفي.
2/ 406.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 406

حرف الفاء فاتك المجنون الرومي الإخشيذي أبو شجاع.
4/ 265.
ابن الفاخر محمد بن معمر القرشي الأصبهاني. 7/ 21.
ابن الفاخر معمر بن عبد الواحد القرشي العبشمي الأصبهاني. 6/ 355.
الفاخراني علي بن هلال بن خميس الواسطي معين الدين. 6/ 502.
الفاخوري يحيى بن عيسى النهشلي الكوفي.
3/ 7.
ابن فادشاه أحمد بن محمد بن الحسين الأصبهاني الرئيس. 5/ 159.
الفارابي محمد بن محمد بن طرخان التركي. 4/ 209.
فارس بن أحمد الحمصي الضرير أبو الفتح.
5/ 13.
ابن فارس أحمد بن فارس بن زكريا الرازي.
4/ 480.
ابن فارس عبد الله بن جعفر بن أحمد أبو محمد محدث أصبهان. 4/ 244.
الفارسكوري عبد الرحمن بن علي بن خلف. 9/ 113.
الفارسي إسماعيل بن عبد الغافر بن محمد النيسابوري. 6/ 14.
الفارسي عبد العزيز بن جعفر بن خواستي.
5/ 70.
الفارسي عبد الغافر بن إسماعيل بن عبد الغافر. 6/ 152.
الفارسي عبد الغافر بن محمد بن عبد الغافر. 5/ 205.
الفارسي عبد الكريم بن عبد الله بن مسلم بن أبي الحسن. 7/ 300.
الفارسي محمد بن أبي مسعود عبد العزيز بن محمد الهروي. 5/ 311.
الفارسي نصر بن عبد العزيز الشيرازي.
5/ 258.
ابن الفارض عمر بن علي بن مرشد الحموي المصري. 7/ 261.
الفارضي محمد الفارضي القاهري.
10/ 576.
الفارقي الحسن بن إبراهيم بن علي بن برهون. 6/ 140.
الفارقي الحسن بن أسد. 5/ 372.
الفارقي سعد الله بن مروان. 7/ 730.
الفارقي عبد الله بن مروان بن عبد الله بن فئر. 8/ 16.
الفارقي عمر بن إسماعيل بن مسعود الربعي الرشيد. 7/ 715.
الفارقي محمد بن عبد الملك أبو عبد الله.
6/ 354.
ابن فار اللبن عبد الله بن محمد بن عبد الوارث الأنصاري. 7/ 550.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 408

الفارمذي الفضل بن محمد أبو علي.
5/ 333.
الفاروثي أحمد بن إبراهيم بن عمر الواسطي. 7/ 743.
الفاروثي أبو تغلب بن أحمد الواسطي.
7/ 763.
الفاروثي عبد الله بن عمر بن أبي الرضا.
8/ 26.
فاروق بن عبد الكبير الخطابي البصري أبو حفص. 4/ 383.
الفاري عبد الوهاب بن أحمد بن صالح بن أحمد البقاعي. 9/ 242.
الفازاري محمد بن يخلفتن بن أحمد البربري التلمساني. 7/ 170.
الفاسي الحسن بن علي بن منتصر الاسكندراني الكتبي. 7/ 529.
الفاسي عبد القادر بن عبد اللطيف بن محمد الحسيني. 9/ 543.
الفاسي عبد القادر بن محمد بن أحمد بن محمد المكي. 9/ 261.
الفاسي عبد اللطيف بن أحمد بن علي الشافعي. 9/ 228.
الفاسي عبد اللطيف بن محمد بن أحمد بن محمد الحسني. 9/ 405.
الفاسي قاسم بن علي بن محمد بن علي المالكي. 9/ 138.
الفاسي محمد بن أحمد بن علي المكي.
9/ 289.
الفاسي محمد بن حسن بن محمد بن يوسف المغربي أبو عبد الله. 7/ 490.
الفاسي محمد بن عبد الرحمن بن أبي الخير محمد بن أبي عبد الله الحسني المكي.
9/ 244.
الفاسي موسى بن عيسى البربري الغفجومي. 5/ 153.
الفاشوشة إبراهيم بن أبي بكر الجزري الكتبي. 7/ 796.
الفاشوشة إبراهيم بن شمس الدين الكتبي.
8/ 182.
الفاضل عبد الرحيم بن علي بن الحسن اللخمي البيساني. 6/ 530.
الفاضلي إبراهيم بن داود بن ظافر العسقلاني. 7/ 734.
فاطمة بنت إبراهيم بن محمود بن جوهر البطائحي البعلي أم محمد. 8/ 52.
فاطمة بنت أحمد بن السلطان صلاح الدين.
7/ 632.
فاطمة بنت أحمد بن قاسم بن عبد الرحمن بن أبي بكر الحرازي المكية، المدنية.
8/ 483.
فاطمة بنت أحمد بن القاسم بن عقيل الجوزدانية الأصبهانية أم إبراهيم.
6/ 115.
فاطمة بنت أحمد بن محمد علي الحسنية الحلبية، أم الحسن.
9/ 154.
فاطمة بنت الحسن بن علي الأقرع البغدادية أم الفضل. 5/ 348.
فاطمة بنت الحسن بن علي الدقاق،

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 409

زوجة القشيري. 5/ 348.
فاطمة بنت الحسين بن علي بن أبي طالب. 2/ 55.
فاطمة بن خليل بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح الشيخة المسندة.
9/ 297.
فاطمة بنت سعد الخير بن محمد بن عبد الكريم. 6/ 564.
فاطمة بنت سليمان بن عبد الكريم الأنصاري أم عبد الله. 8/ 32.
فاطمة بنت عباس البغدادية أم زينب.
8/ 63.
فاطمة بنت عبد القادر بن محمد بن عثمان، الشهيرة ببنت قريمزان.
10/ 506.
فاطمة بنت علم الدين البرزالي.
8/ 169.
فاطمة بنت علي بن أبي البدر.
8/ 44.
فاطمة بنت علي بن القاسم بن مؤرخ الشام أبي القاسم ابن عساكر.
7/ 669.
فاطمة بنت علي بن المظفر بن زعبل البغدادية النيسابورية أم الخير.
6/ 164.
فاطمة بنت رسول الله صلى الله عليه وسلم. 1/ 134.
فاطمة بنت عمر بن يحيى المدنية وتعرف ببنت الأعمى. 8/ 563.
فاطمة بنت محمد بن الحسين بن رواحة أم أحمد. 8/ 74.
فاطمة بنت محمد بن أبي سعد البغدادية أم البهاء. 6/ 201.
فاطمة بنت محمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد بن الهادي المقدسية أم يوسف. 9/ 55.
فاطمة بنت يوسف التادفي الحنبلي الحلبي. 10/ 190.
ابن الفاعوس علي بن المبارك بن علي البغدادي. 6/ 105.
الفافا عمر بن عبد الله الهندي سراج الدين.
9/ 166.
ابن الفاكهاني علي بن محمد بن علي بن محمد بن عمر المعري. 9/ 493.
الفاكهي أحمد بن علي بن محمد بن علي بن محمد الفاكهي الأصل. 10/ 300.
الفاكهي عبد القادر بن أحمد علي الفاكهي المكي. 10/ 582.
الفاكهي عبد الله بن أحمد الفاكهي.
10/ 536.
الفاكهي عبد الله بن محمد بن العباس المكي. 4/ 280.
الفاكهي محمد بن أحمد بن علي الفاكهي.
10/ 627.
ابن الفالاتي محمد بن علي الدمشقي القوصي. 9/ 461.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 410

الفامي عبد الرحمن بن عبد الجبار.
6/ 231.
الفامي، عبد الوهاب بن محمد بن عبد الوهاب الفارسي. 5/ 428.
الفامي عبيد الله بن محمد النيسابوري أبو الفضل. 4/ 473.
الفاميّ نصر بن أبي الضوء الزبداني.
8/ 17.
الفانيدي الحسين بن الحسين البغدادي.
5/ 413.
الفائز صاحب مصر. 6/ 290.
أبو الفتح إبراهيم بن علي بن سيبخت.
4/ 501.
أبو الفتح أحمد بن علي بن برهان.
6/ 101.
أبو الفتح الخطيب بن ناصر الدين.
10/ 334.
أبو الفتح السبستري ثم التبريزي الشافعي.
10/ 479.
الفتح بن عبد الله بن محمد البغدادي أبو الفرج. 7/ 203.
فتح الله بن معتصم بن نفسي الداودي التبريزي الطبيب. 9/ 180.
أبو الفتح محمد بن أحمد بن محمد بن فارس البغدادي بن أبي الفوارس. 5/ 66.
الفتح بن محمد بن خاقان القيسي الإشبيلي أبو نصر. 6/ 176.
أبو الفتح بن يوسف بن الحسن بن علي السجزي المكي. 8/ 392.
الفتوحي [1] محمد بن أحمد بن شهاب الفتوحي [2] 10/ 571.
أبو الفتيان بن حيوس محمد بن سلطان بن محمد بن حيوس بن محمد بن المرتضى بن محمد بن القاسم بن عثمان. 5/ 313.
فتيان بن علي بن فتيان بن ثمال الأسدي الحنفي الدمشقي المعروف بالشاغوري الملقب بالشهاب. 7/ 115.
فتيان بن مباح بن حمد بن حمد بن سليمان بن المبارك بن الحسين السلمي الحراني.
6/ 361.
ابن فتيان محمد بن فتيان المقدسي أبو الفتح. 10/ 501.
الفحّام أحمد بن الوليد البغدادي.
3/ 309.
ابن فحلون سعيد بن فحلون أبو عثمان محدث الأندلس. 4/ 244.
ابن الفخار محمد بن إبراهيم بن خلف الأنصاري المالقي. 6/ 496.
ابن الفخّار محمد بن علي بن أحمد الخولاني والإلبيري. 8/ 300.
الفخار محمد بن عمر بن يوسف القرطبي.
5/ 97.
الفخر بن البخاري علي بن أحمد بن عبد الواحد السعدي المقدسي الصالحي أبو [1] تصحفت في الكتاب إلى «الفتوجي» بالجيم والصواب ما أثبته هنا، ويعرف المترجم أيضا بابن النجار.
[2] تصحفت في الكتاب إلى «الفتوجي» بالجيم والصواب ما أثبته هنا، ويعرف المترجم أيضا بابن النجار.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 411

الحسن. 7/ 723.
فخر الدين عثمان [بن أحمد بن الظّاهري] .
8/ 164.
الفخر عبد الرحمن بن يوسف بن محمد البعلبكي. 7/ 706.
ابن الفخر عيسى الإربلي بهاء الدين.
7/ 668.
ابن الفخر محمد بن عبد الرحمن بن يوسف البعلبكي الحنبلي شمس الدين المفتي.
7/ 788.
الفخر ابن البخاري علي بن أحمد بن عبد الواحد السعدي. 7/ 723.
الفخر الفارسي محمد بن إبراهيم الفيروزآبادي أبو عبد الله. 7/ 178.
الفخر الكرخي عمر بن يحيى بن عمر.
7/ 727.
الفخر الموصلي محمد بن أبي الفرج بن أبي المعالي البغدادي. 7/ 170.
أبو الفداء إسماعيل بن علي الدمشقي.
7/ 713.
ابن أبي فديك محمد بن إسماعيل بن مسلم الديلي. 2/ 475.
الفراء إبراهيم بن أبي الحسن الصالحي.
7/ 778.
الفراء إبراهيم بن موسى الرازي الحافظ.
3/ 139.
الفراء الحسين بن مسعود بن محمد بن الفراء، أبو محمد، صاحب «شرح السنة» . 6/ 79.
ابن الفرّاء إسماعيل بن عبد الرحمن بن عمر المرداوي. 7/ 795.
ابن الفرّاء إسماعيل بن محمد بن إسماعيل الحراني. 8/ 155.
الفرّاء داود بن قيس المدني الدباغ.
2/ 277.
الفراء عبيد الله بن الحسين أبو القاسم.
5/ 299.
الفراء عبيد الله بن علي بن محمد أبو القاسم. 6/ 434.
ابن الفراء علي بن الحسين بن عمر الموصلي. 6/ 97.
ابن الفرّاء محمد بن الحسين بن محمد بن خلف البغدادي. 5/ 252.
الفراء محمد بن عبد الوهاب العبدي النيسابوري. 3/ 306.
الفرّاء محمد بن الفضل بن نظيف المصري.
5/ 155.
ابن الفرّاء محمد بن محمد بن الحسين البغدادي «ابن القاضي أبي يعلى» .
6/ 130.
ابن الفرّاء محمد بن محمد بن الحسين بن محمد بن أحمد. 6/ 135.
ابن الفراء محمد بن محمد بن أبي يعلى الكبير البغدادي. 6/ 316.
ابن الفرّاء المظفر بن محمد بن محمد بن محمد. 6/ 419.
الفراء يحيى بن زياد الكوفي النحوي.
3/ 39.
الفرّاء يزيد بن صالح، أبو خالد النيسابوري. 3/ 136.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 412

ابن الفرات أحمد بن عبد الخالق بن علي.
9/ 67.
ابن الفرات أحمد بن علي بن الفضل بن طاهر. 5/ 407.
ابن الفرات إسحاق بن الفرات التجيبي.
3/ 24.
ابن الفرات عبد الخالق بن علي بن الحسين المالكي. 8/ 570.
ابن الفرات عبد الرحيم بن محمد بن عبد الرحيم. 9/ 393.
ابن الفرات محمد بن العباس بن أحمد بن الفرات البغدادي أبو الحسن. 4/ 443.
ابن الفرات محمد بن عبد الرحيم بن علي بن الحسن الحنفي. 9/ 107.
فراج الكفل الحنبلي. 9/ 214.
الفراديسي إسحاق بن إبراهيم الدمشقي.
3/ 122.
الفراديسي خليل بن خالد الصالحي الحنبلي. 10/ 33.
فراس بن علي بن زيد الكناني العسقلاني ثم الدمشقي أبو العشائر المعروف بالنجيب.
7/ 543.
الفرّاش يحيى بن ياقوت البغدادي.
7/ 98.
الفراهيدي الخليل بن أحمد الأزدي.
2/ 321.
الفراهيدي مسلم بن إبراهيم البصري القصاب. 3/ 102.
الفراوي عبد الله بن محمد بن الفضل النيسابوري. 6/ 252.
الفراوي عبد المنعم بن عبد الله بن محمد النيسابوري. 6/ 475.
الفراوي محمد بن الفضل بن أحمد الصاعدي. 6/ 157.
الفراوي منصور بن عبد المنعم بن عبد الله (أبو الفتح) . 7/ 64.
الفرائضي إبراهيم بن العز محمد بن العز إبراهيم المقدسي. 9/ 45.
الفرائضي أحمد بن القاسم بن نصر «أبو بكر» . 4/ 100.
الفربري محمد بن يوسف بن مطر.
4/ 101.
فرج بن برقوق بن أنس. 9/ 167.
فرج بن عبد الله الحبشي المعروف بالناصح.
7/ 447.
فرج بن عبد الله الشرفي الحافظي الدمشقي.
8/ 604.
فرج بن قاسم بن أحمد بن لب الثعلبي الغرناطي أبو سعيد. 8/ 483.
ابن فرحون إبراهيم بن نور الدين أبي الحسن علي اليعمري. 8/ 608.
ابن فرحون محمد بن عبد الله بن محمد اليعمري المدني. 8/ 545.
ابن فرحون محمد بن محمد بن عبد الله اليعمري. 9/ 230.
الفرخاوي عبد الله بن أبي عبد الله الدمشقي.
9/ 195.
ابن الفرزان عبد الخلاق بن أحمد.
9/ 382.
الفرزدق [همام بن غالب بن صعصعة

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 413

التميمي البصري أبو فراس] الشاعر المشهور. 2/ 55.
ابن الفرس محمد بن عبد الرحيم الأنصاري الخزرجيّ الغرناطي أبو عبد الله.
6/ 370.
الفرساني محمد بن عبد الجبار الفرساني الأصبهاني أبو العلاء. 5/ 413.
ابن فرشته [1] عبد اللطيف بن عبد العزيز بن الملك الحنفي. 9/ 512.
الفرضي عبيد الله بن محمد بن أحمد أبو أحمد. 5/ 42.
الفرغاني أحمد بن محمد شهاب الدين.
10/ 106.
الفرغاني حاجب بن مالك بن أركين. 4/ 32.
الفرغاني عبيد الله بن محمد الحسيني.
8/ 241.
الفرغاني محمد بن إسماعيل الصوفي.
4/ 175.
الفرغاني محمد بن طغج بن جف التركي الفرغاني أبو بكر الإخشيذ. 4/ 188.
الفرغاني محمد بن علي بن سالم.
8/ 592.
ابن الفرفور أحمد بن محمود بن عبد الله.
10/ 68.
ابن الفرفور أحمد بن محمود بن عبد الله بن محمود الدمشقي. 10/ 71.
ابن الفرفور عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن الفرفور. 10/ 626.
ابن الفرفور محمد بن قاضي القضاة شهاب الدين أحمد بن محمود الدمشقي الشافعي.
10/ 315.
ابن فرقين علي بن محمود ناصر الدين.
7/ 736.
الفركاح عبد الرحمن بن إبراهيم بن سباع الفزاري. 7/ 721.
الفرنثي علي. 7/ 168.
الفرهياني عبد الله بن محمد بن سيار.
4/ 7.
فروخشاه بن شاهنشاه بن أيوب بن شاذي.
6/ 431.
فروخشاه. 6/ 427.
الفروعي محمد بن عمر باقضام الفروعي الشافعي. 10/ 417.
فروة بن أبي المغراء الكوفي المحدث.
3/ 116.
الفروي إسحاق بن محمد المدني. 3/ 119.
الفروي إسماعيل بن حاجي. 8/ 552.
الفريابي جعفر بن محمد بن الحسن التركي.
4/ 6.
الفريابي عبد القادر بن أحمد بن عبد الله الفريابي. 10/ 456.
الفريابي محمد بن يوسف. 3/ 59.
الفرياني عبد الله بن أحمد اللخمي التونسي.
9/ 145.
الفزاري إبراهيم بن عبد الرحمن بن سباع المصري. 8/ 154. [1] تصحفت في موضع الترجمة من الكتاب إلى «قرشته» بالقاف وذلك من أخطاء الطبع، والبعض يرسمها «فرشتا» بالألف آخر الحروف والظن بأن الهاء آخر الحروف أصح لأن الترك غالبا ما ينهون الأسماء والأنساب بالهاء، والله أعلم.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 414

الفزاري إبراهيم بن محمد بن الحارث الكوفي. 2/ 383.
الفزاري أحمد بن إبراهيم بن سباع.
8/ 23.
الفزاري إسماعيل بن موسى الكوفي الشيعي. 3/ 206.
ابن الفزاري رافع الحنبلي. 8/ 400.
الفزاري عبد الرحمن بن إبراهيم بن سباع الفركاح. 7/ 721.
الفزاري مروان بن معاوية أبو عبد الله الحافظ. 2/ 429.
الفسويّ يعقوب بن سفيان. 3/ 321.
ابن فستق محمد بن علي بن أحمد الدمشقي الحريري. 10/ 308.
الفشيديزجي الحسين بن الخضر البخاري أبو علي. 5/ 119.
الفصي البعلي محمد بن محمد بن علي الشافعي بهاء الدين. 10/ 346.
ابن الفصيح عبد الله بن أحمد بن علي بن أحمد العراقي. 8/ 248.
الفصيحي علي بن أبي زيد بن محمد بن علي النحوي الاستراباذي أبو الحسن. 7/ 125.
ابن فضالة الأموي محمد بن موسى الدمشقي أبو عمر. 4/ 329.
فضالة بن عبيد الأنصاري. 1/ 252.
أبو الفضل الأحمدي. 10/ 348.
ابن الفضل الأصبهاني مسعود بن الحسن بن القاسم. 6/ 342.
الفضل بن جعفر بن محمد بن موسى بن الفرات بن حنزابة الكاتب أبو الفتح.
4/ 140.
الفضل بن الحباب الجمحي البصري أبو خليفة. 4/ 27.
الفضل بن الحسين الحميري عفيف الدين الدمشقي البانياسي أبو المجد. 6/ 447.
الفضل بن دكين الملائي الحافظ أبو نعيم.
3/ 93.
الفضل بن الربيع بن يونس الأمير. 3/ 42.
أم الفضل زينب بنت إبراهيم القيسي.
7/ 78.
الفضل بن سهل ذو الرياستين. 3/ 10.
الفضل بن صالح بن علي العباسي. 2/ 331.
الفضل بن العباس الصائغ المروزي أبو بكر.
3/ 301.
الفضل بن العباس بن عبد المطلب بن هاشم الهاشمي ابن عم النبي صلى الله عليه وسلم. 1/ 166.
الفضل بن عبد الله المحب أبو القاسم.
5/ 313.
فضل الله بن إبراهيم بن عبد الله الشامكاني.
8/ 511.
فضل الله بن أبي الخير الهمذاني. 8/ 81.
فضل الله بن عبد الرحمن بن عبد الرزاق بن إبراهيم الشهير بابن مكانس القبطي المصري الشاعر المشهور. 9/ 228.
فضل الله بن أبي الفخر بن الصقاعي النصراني الكاتب. 8/ 134.
الفضل بن محمد بن عبيد القشيري النيسابوري. 6/ 23.
الفضل بن محمد الفارمذي أبو علي.
5/ 333.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 415

الفضل بن محمد بن المسيب البيهقي الشعراني أبو محمد. 3/ 337.
الفضل بن مروان بن ما سرجس. 3/ 232.
الفضل بن المستظهر بالله أحمد بن المقتدي بالله عبد الله بن محمد بن القائم الهاشمي العباسي أبو منصور المعروف ب: المسترشد بالله. 6/ 143.
الفضل بن المقتدر بالله أبو القاسم الخليفة العباسي الملقب بالمطيع لله. 4/ 341.
الفضل بن موسى السيناني. 2/ 420.
الفضل بن يحيى بن خالد البرمكي أخو جعفر.
2/ 423.
الفضل بن يعقوب الرخامي العالم الفاضل.
3/ 261.
ابن فضلان محمد بن يحيى بن علي بن الفضل البغدادي. 7/ 257.
ابن فضلان يحيى بن علي بن هبة الله البغدادي. 6/ 524.
الفضيل بن الحسين الجحدري. 3/ 171.
فضيل بن سليمان النميري. 2/ 357.
فضيل بن علي بن أحمد بن محمد الأقصرائي الحنفي. 10/ 313.
الفضيل بن عياض التميمي المروزي أبو علي.
2/ 399.
الفضيل بن يحيى الهروي الفضيلي أبو عاصم.
5/ 309.
الفضيلي حماد بن هبة الله بن الفضل أبو الثناء. 6/ 545.
الفضيلي الفضيل بن يحيى الهروي أبو عاصم. 5/ 309.
الفضيلي محمد بن إسماعيل الهروي أبو الفضل. 6/ 172.
فطر بن خليفة أبو بكر الكوفي الحناط.
2/ 244.
ابن فطيس عبد الرحمن بن محمد الأندلسي القرطبي أبو المطرف. 5/ 11.
الفقّاعي علي بن محمد بن علي بن مليك الحموي. 10/ 115.
الفقاعي يوسف بن نجاح بن موهوب.
7/ 637.
فغيس أبو بكر بن عبد الله اليمني. 10/ 48.
الفقيه ذو النون بن أحمد بن يوسف.
8/ 433.
فقيه اليشبكية إبراهيم بن أحمد بن يعقوب الكردي القصيري الحلبي. 10/ 268.
ابن فلاح محمد بن محمد بن أحمد بن إبراهيم الإسكندراني. 7/ 557.
الفلاس عمرو بن علي الباهلي البصري الصيرفي. 3/ 228.
الفلكي علي بن الحسين بن أحمد بن الحسن الهمذاني. 5/ 48.
الفلكي علي بن الحسين الهمذاني أبو الفضل. 5/ 128.
الفلوجي حسن بن عيسى بن محمد البغدادي الأصل، العالم الحنفي. 10/ 209.
فليح بن سليمان المدني. 2/ 304.
فنا خسرو بن الملك ركن الدولة الحسن بن بويه الملقب ب: عضد الدولة. 4/ 389.
الفناري أحمد بن المولى علاء الدين الحنفي. 10/ 336.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 416

الفناري حسن جلبي بن محمد شاه.
10/ 8.
الفناري حسن بن محمد شاه. 9/ 485.
الفناري محمد بن العلامة الحنفي شمس الدين أحمد المولى الرومية. 10/ 437.
الفناري محمد بن علي بن يوسف بالي الفناري الإسلامبولي الحنفي. 10/ 232.
الفناري محمد بن محمد الفناري الرومي الحنفي زين الدين زين العابدين.
10/ 203.
ابن فنجويه الحسين بن محمد بن الحسين الثقفي الدينوري. 5/ 74.
ابن الفنري محمد بن حمزة بن محمد بن محمد الرومي. 9/ 304.
الفندقي موسى بن فياض بن عبد العزيز بن فياض النابلسي. 8/ 447.
الفندلاوي يوسف بن دوناس المغربي أبو الحجاج. 6/ 222.
الفنيدقي علي بن عبد الحميد بن محمد بن أحمد بن بكير أبو الحسن. 8/ 29.
الفهاد علي بن محمد. 7/ 432.
ابن فهد العلوي حسن بن عطية بن محمد الهاشمي. 10/ 153.
ابن فهد عمر بن محمد بن محمد بن محمد الهاشمي المكي. 9/ 512.
ابن فهد محمد بن أبي بكر بن محمد الشهاب بن محمود. 9/ 116.
ابن فهد محمد بن عبد العزيز بن عمر بن محمد بن محمد الهاشمي المكي الشافعي جار الله. 10/ 432.
ابن فهد محمد بن محمد القرشي.
9/ 141.
ابن فهد محمود بن سليمان الحلبي.
8/ 124.
ابن فهد المكي عبد العزيز بن نجم الدين أبي القاسم الشافعي. 10/ 144.
الفهري أبيض بن محمد بن أبيض المصري.
4/ 407.
الفهري عبد الله بن وهب أبو محمد.
2/ 455.
الفهري عياض بن غنم. 1/ 172.
الفهري محمد بن عمر بن محمد بن رشيد أبو عبد الله. 8/ 102.
أبو الفهم بن أحمد بن أبي الفهم السلمي الدمشقي. 7/ 747.
أبو الفوارس شجاع بن جعفر الوراق.
4/ 279.
أبو الفوارس الصابوني أحمد بن محمد بن حسين السندي. 4/ 256- 257.
الفوراني عبد الرحمن بن محمد بن فوران المروزي. 5/ 257.
فورجه محمود بن عبد الكريم الأصبهاني أبو القاسم. 6/ 358.
ابن فورك محمد بن الحسن الأصبهاني.
5/ 42.
فوري أفندي أحمد بن عبد الله. 10/ 564.
ابن الفوطي عبد الرزاق بن أحمد بن محمد بن أحمد الشيباني المروزي.
8/ 108- 109.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 417

حرف القاف القابسي علي بن محمد بن خلف المعافري القيرواني. 5/ 20.
ابن القابلة المبارك بن الحسن بن طراد الباماوردي أبو النجم. 6/ 398.
القابوني نجم بن عبد الله. 9/ 197.
القادري بلال بن عبد الرحمن بن عبد الرحيم. 9/ 453.
القادري عبد القادر بن عبد العزيز بن جماعة المقدسي الصوفي. 10/ 326.
القادري عبد الكريم بن عبد اللطيف بن أبي اللطف المياهي الشافعي. 10/ 338.
القادري قاسم بن زلزل بن أبي بكر.
10/ 352.
القادري محمد بن محمد بن خليل بن علي بن عيسى بن أحمد الصّماديّ.
10/ 638.
ابن قادس أسعد بن عبد الغني العدوي المصري، أبو الكرم. 7/ 351.
القادسي أحمد بن محمد. 7/ 166.
القادسي الحسين بن أحمد بن محمد بن حبيب. 5/ 201.
ابن القارص الحسين بن أبي نصر بن الحسين بن هبة الله بن أبي حنيفة الحريمي.
7/ 28.
القاري أبو بكر بن محمد بن يوسف الدمشقي الشافعي. 10/ 370.
القارئ جعفر بن أحمد بن حسين البغدادي «أبو محمد الحنبلي» . 5/ 425.
قارئ الهداية عمر بن علي بن فارس المصري، أبو حفص. 9/ 276.
شاه قاسم بن أحمد الحنفي، الشهير بمنلازاده. 10/ 321.
أبو القاسم بن أحمد بن عبد الصمد اليماني.
8/ 478.
القاسم بن أحمد بن موفق بن جعفر المرسي اللورقي أبو محمد. 7/ 532.
القاسم بن إسماعيل بن محمد الضبي المحاملي أبو عبيد. 4/ 124.
قاسم بن أصبغ، ويقال له البياني أبو محمد.
4/ 220.
أبو القاسم الأنصاري سلمان بن ناصر بن عمران النيسابوري. 6/ 56.
القاسم بن أبي بزة المكي. 2/ 99.
قاسم البغدادي الكرماني، القسطنطيني الحنفي، المولى. 10/ 11.
القاسم بن أبي بكر بن القاسم بن غنيمة الأمين الإربلي أبو محمد 7/ 641.
أبو القاسم بن البن الحسين بن الحسن بن محمد الأسدي. 6/ 262.
القاسم بن جعفر بن عبد الواحد العباسي البصري الهاشمي أبو عمر. 5/ 75.
القاسم بن الجلاب. 4/ 415.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 419

ابن أم قاسم الحسن بن قاسم بن عبد الله بن علي المرادي المصري. 8/ 274.
القاسم بن الحكم العرني الكوفي قاضي همذان. 3/ 43.
أبو القاسم الحنّائي الحسين بن محمد بن إبراهيم الدمشقي. 5/ 253.
قاسم بن خليفة بن أحمد بن محمد الحلبي الشافعي، المعروف بابن خليفة شرف الدين، أبو الوفاء، وأبو السعادات.
10/ 393.
القاسم بن زكريا المطرز أبو بكر. 4/ 27.
قاسم بن زلزل بن أبي بكر القادري.
10/ 352.
القاسم بن سلّام البغدادي أبو عبيد.
3/ 111.
القاسم السهمي حمزة بن يوسف الجرجاني.
5/ 128.
أبو القاسم صدقة بن محمد بن أحمد بن محمد بن الدلم القرشي الدمشقي.
5/ 70.
القاسم بن عبد الرحمن الدمشقي. 2/ 65.
قاسم بن عبد الرحمن بن عمر البلقيني.
9/ 437.
القاسم بن عبيد الله الوزير ببغداد. 3/ 385.
القاسم بن عثمان الدمشقي الزاهد المعروف بالجوعي. 3/ 223.
القاسم بن علي بن الحسن بن عساكر الدمشقي أبو محمد. 6/ 564.
القاسم بن علي بن القاسم الشهرزوري.
6/ 201.
القاسم بن علي بن محمد بن عثمان الحريري البصري أبو محمد. 6/ 81.
قاسم بن علي بن محمد بن علي الفاسي.
9/ 138.
أبو القاسم بن علي بن موسى المشرع.
10/ 112.
قاسم بن عمر الزواوي المغربي القيرواني المالكي، شرف الدين. 10/ 213.
قاسم بن عيسى العجلي أبو دلف. 3/ 116.
القاسم بن الفضل بن أحمد الثقفي أبو عبد الله.
5/ 392.
القاسم بن الفضل الحدّاني. 2/ 300.
القاسم بن الفضل بن عبد الواحد بن الفضل الأصبهاني الصيدلاني أبو المطهر.
6/ 369- 370.
القاسم بن فيرة بن خلف بن أحمد الرعيني أبو محمد المعروف بالشاطبي. 6/ 494.
القاسم بن القاسم بن مهدي السياري أبو العباس. 4/ 229.
القاسم بن القاسم الواسطي. 7/ 226.
المولى قاسم الشهير بقاضي زاده الحنفي.
9/ 548 قاسم بن قطلوبغا بن عبد الله الجمالي المصري. 9/ 487.
القاسم بن الليث بن مسرور الرسعني العتابي أبو صالح. 4/ 22.
قاسم بن محمد بن إبراهيم بن علي النويري المالكي. 8/ 614.
القاسم بن محمد بن أحمد بن محمد بن سليمان الأنصاري القرطبي أبو القاسم. 7/ 374.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 420

القاسم بن محمد بن أبي بكر الصديق التيمي المدني. 2/ 44.
قاسم بن محمد بن قاسم الأموي مولاهم القرطبي. 3/ 320.
القاسم بن محمد بن يوسف بن محمد البرزالي. 8/ 214.
القاسم بن أبي المنذر القزويني أبو طلحة.
5/ 55.
القاسم بن مظفر الشهرزوري أبو أحمد.
5/ 393 و 6/ 201.
القاسم بن مظفر بن محمود بن تاج الأمناء ابن عساكر. 8/ 110.
القاسم بن معن بن عبد الرحمن بن عبد الله بن مسعود الهذلي المسعودي أبو عبد الله.
2/ 342.
القاسم بن مخيمرة الهمذاني الكوفي 2/ 62.
القاسم بن المفتي أبي سعد عبد الله بن عمر بن الصفار النيسابوري أبو بكر. 7/ 145.
القاسم بن هبة الله بن محمد بن محمد المدائني بن أبي الحديد أبو المعالي.
7/ 485.
القاسم بن يحيى بن الشهرزوري أبو الفضائل.
6/ 556.
قاسم بن يزيد الجرمي الموصلي. 2/ 442.
أبو القاسم بن يوسف بن أبي القاسم بن عبد السلام الأموي الحواري العوفي.
7/ 544.
القاشاني أنوشروان بن خالد الوزير.
6/ 166.
ابن القاص أحمد بن أبي أحمد الطبري.
4/ 191.
القاص عبد العزيز بن أبي سليمان المدني.
2/ 285.
ابن قاضي أذرعات حسين بن علي بن محمد الأذرعي. 9/ 158.
القاضي الأعز محمد بن هبة الله بن خلف التّميمي. 6/ 166.
القاضي الأكرم علي بن يوسف القفطي.
7/ 408.
ابن قاضي الجبل أحمد بن الحسن بن قدامة المقدسي. 8/ 376.
ابن قاضي الحصن أحمد بن علي بن محمد.
9/ 29.
ابن قاضي الحصن محمد بن إبراهيم بن علي بن أحمد الدمشقي ابن عبد الحق.
8/ 420.
ابن قاضي الزبداني محمد بن الحسن بن محمد بن عمار الحارثي الشافعي.
8/ 421.
قاضي زاده أحمد المشتهر بقاضي زاده.
10/ 608.
ابن قاضي زرع أبو بكر الدمشقي الشافعي تقي الدين. 10/ 130.
ابن قاضي سراسيق عبد القادر بن محمد بن محمد بن قاضي سراسيق الصهيوني.
10/ 481.
ابن قاضي شهبة أحمد بن محمد بن عمر الأسدي. 8/ 535.
ابن قاضي شهبة أبو بكر بن أحمد بن محمد.
9/ 392.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 421

ابن قاضي شهبة محمد بن عمر بن محمد بن محمد بن عبد الوهاب الدمشقي.
8/ 476.
ابن قاضي شهبة محمد بن يوسف بن محمد بن عمر. 8/ 524.
ابن قاضي شهبة يوسف بن محمد بن عمر بن محمد. 8/ 531.
ابن القاضي عبد اللطيف بن أبي بكر بن سليمان. 9/ 432.
ابن قاضي عجلون أبو بكر بن عبد الله بن عبد الرحمن الزرعي الدمشقي أبو الصدق.
10/ 217.
ابن قاضي عجلون محمد بن تقي الدين أبي بكر بن عبد الله بن عبد الرحمن بن محمد الشافعي. 10/ 291.
ابن قاضي عجلون محمد بن عبد الله بن عبد الرحمن بن محمد الزرعي. 9/ 480.
ابن قاضي عجلون محمد بن محمد بن عبد الله بن عبد الرحمن أبو اليمن.
10/ 441.
ابن قاضي العسكر علي بن الحسين بن علي بن الحسين الأرموي. 8/ 314.
القاضي عياض عياض بن موسى بن عياض أبو الفضل. 6/ 226.
قاضي قرم أحمد بن محمد بن عبد المؤمن القرمي. 8/ 480.
قاضي كرك نوح أحمد بن عبد الله الحلبي ثم الدمشقي. 9/ 77.
قاضي اللب محمد بن عبد الله بن أحمد بن الناصح عبد الرحمن بن محمد السوادي الحنبلي. 8/ 410.
ابن قاضي نابلس أحمد بن محمد بن عبد القادر الجعفري الحنبلي. 10/ 337.
ابن قاضي نابلس محمد بن محمد بن عبد القادر الجعفري. 9/ 522.
قالون عيسى بن مينا الزهري مولاهم المدني. 3/ 97.
القالي علي بن أحمد بن علي أبو الحسن.
5/ 206.
القان أرياخان. 8/ 198.
قانصوه بن عبد الله الجركسي المشهور بالغوري، السلطان الملك الأشرف أبو النصر، وسماه ابن طولون: جندب.
10/ 159.
قانصوه مملوك قايتباي، الملك الأشرف.
10/ 34.
ابن قانع عبد الباقي بن مرزوق الحافظ أبو الحسين. 4/ 270.
القاهري عبد الرحيم بن عبد الكريم بن عبد الرحيم الحموي. 8/ 544.
القاهري محمد بن أحمد بن أبي بكر.
9/ 451.
القاياتي محمد بن علي بن محمد بن يعقوب. 9/ 390.
قايتباي بن عبد الله الجركسي الظاهري الملك الأشرف، أبو النصر. 10/ 12.
ابن قايد أحمد بن يحيى الأواني (أبو المعالي) . 7/ 239.
القائم أحمد بن محمد بن علي السلمي المنصوري. 9/ 518.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 422

القائم بأمر الله محمد بن المستكفي بالله سليمان بن أحمد. 8/ 209.
قايماز المعظمي مجاهد الدين أبو فضيل.
7/ 355.
قايماز الملك قطب الدين المستنجدي.
6/ 393.
القباب عبد الله بن محمد بن محمد بن فورك بن عطاء الأصبهاني. 4/ 379.
القبابي عبد الرحمن بن حسين بن يحيى بن عمر اللخمي المصري. 8/ 188.
القبابي عبد الرحمن بن عمر بن عبد الرحمن المقدسي. 9/ 331.
القباني حسين بن محمد النيسابوري.
3/ 374.
ابن القباني عمر بن عبد الرحمن بن الحسين بن يحيى. 8/ 305.
القبري عبد الله بن يونس الأندلسي.
4/ 171.
القبري عبد الواحد بن محمد التجيبي أبو شاكر. 5/ 239.
القبيباتي إبراهيم بن محمد بن محمود بن بدر الحلبي. 9/ 550.
القبيباتي أحمد بن عبد الرحيم بن حسن التلعفري. 10/ 81.
القبيباتي أحمد بن حسين بن حسن بن محمد المعروف بابن سعد الدين القبيباتي، الجبائي. 10/ 484.
القبيباتي محمد بن خليل بن قيصر القبيباتي.
10/ 555.
ابن قبيس علي بن أحمد بن منصور الغساني أبو الحسن. 6/ 155.
قبيصة بن جابر الأسدي. 1/ 298.
قبيصة بن ذؤيب الخزاعي. 1/ 352.
قبيصة بن عقبة السوائي الكوفي أبو عامر.
3/ 72.
قبيطة الحسن بن سليمان البصري.
3/ 268.
القبيطي حمزة بن علي بن حمزة بن فارس البغدادي. 7/ 13.
القبيطي محمد بن علي بن حمزة بن القبيطي الحراني. 7/ 71.
أبو قبيل المعافري حييّ بن هانئ.
2/ 122.
القتابي المفضل بن فضالة القتابي أبو معاوية. 2/ 363.
القتات محمد بن جعفر الكوفي أبو عمر.
4/ 9.
قتادة بن إدريس بن مطاعن بن عبد الكريم بن عيسى العلوي الحسني أبو عزيز. 7/ 135.
أبو قتادة الأنصاري السلمي. 1/ 255.
قتادة بن دعامة السدوسي، أبو الخطّاب.
2/ 80.
قتادة بن الفضل الرهاوي. 2/ 475.
قتادة بن النعمان الأنصاري الأوسي. 1/ 180.
القتباني عيّاش بن عبّاس. 2/ 151.
قتلمش بن إسرائيل بن سلجوق. 5/ 242.
ابن قتلمش محمد بن سليمان بن قتلمش السمرقندي. 7/ 164.
قتيبة بن سعيد الثقفي مولاهم البلخي ثم البغلاني الحافظ أبو رجاء. 3/ 182.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 423

ابن قتيبة عبد الله بن مسلم الدينوري.
3/ 318.
قتيبة بن محمد بن محمد بن أحمد بن عثمان النسفي أبو رجاء. 5/ 320.
قتيبة بن مسلم. 1/ 389.
قثم بن العباس بن عبد المطلب. 1/ 257.
أبو قحافة والد أبي بكر الصديق، واسمه عثمان. 1/ 160.
القحطاني محمد بن عبد الله بن أبي عامر.
4/ 499.
قحطبة بن شبيب الطائي المروزي أحد دعاة بني العباس. 2/ 148.
قراتكين بن الأسعد الأزجي أبو الأعز.
6/ 116.
ابن قدامة أحمد بن أحمد بن عبيد الله المقدسي. 7/ 698.
ابن قدامة أحمد بن محمد. 6/ 304.
ابن قدامة عبد الرحمن بن محمد بن أحمد المقدسي. 7/ 657.
ابن قدامة عبد الله بن أحمد بن محمد المقدسي موفق الدين. 7/ 155.
ابن قدامة المقدسي أحمد بن عيسى بن عبد الله بن محمد المقدسي. 7/ 377.
ابن قدامة المقدسي عبد الرحمن بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر. 8/ 176.
القدسي خليل بن فرح بن سعيد الإسرائيلي القلعي. 8/ 526.
القدسي عبد الله بن محمد بن أحمد الصالحي. 9/ 48.
القدسي علي القدسي الشافعي علاء الدين.
10/ 320.
القدسي محمد بن موسى. 8/ 58.
القدوري أحمد بن محمد بن أحمد بن جعفر البغدادي. 5/ 131.
ابن قديد علي بن الحسن بن خلف المصري. 4/ 62.
ابن قديدار محمد بن علي بن موسى الدمشقي. 9/ 317.
القديدي محمد بن الحسين البخاري «خواهر زاده» . 5/ 353.
قرا أوغلي أحمد وقيل عبد الأحد بن عبد الله وقيل ابن عبد الأحد الحنفي. 10/ 344.
القراب إسحاق بن إبراهيم بن محمد السرخسي الهروي. 5/ 147.
ابن قراجا يوسف بن خليل بن عبد الله أبو الحجاج. 7/ 419.
قراجلبي محمد بن حسام محيى الدين، المولى. 10/ 448.
قراد عبد الرحمن بن غزوان الخزاعي أبو نوح.
3/ 36.
قراسنان يوسف الحنفي «سنان الدين» .
9/ 514.
القراصوي حسام الدين القراصوي.
10/ 460.
القراطيسي يوسف بن يزيد بن كامل المصري. 3/ 375.
القرافي محمد بن شمس الدين محمد المالكي. 10/ 84.
ابن قرامرز محمد الرومي الحنفي المولى خسرو، الرومي. 9/ 512.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 424

القرامزي عبد الرحمن بن أبي محمد بن محمد أبو محمد. 8/ 175.
قرا يعقوب الرومي يعقوب بن إدريس بن عبد الله النكدي. 9/ 301.
قرايوسف بن محمد قرا التركماني السلطان.
9/ 237.
قراقوش، بهاء الدين الأبيض. 6/ 540.
ابن قرايا الرافضي. 6/ 408.
القربتي عبد المجيد بن عبد العليم، إقبال الحنفي. 10/ 61.
القرداح أحمد بن محمد بن علي بن أحمد المادح. 9/ 347.
القردوسي هشام بن حسان الأزدي الحافظ.
2/ 214.
القرشي حسان بن محمد الأموي النيسابوري. 4/ 257.
القرشي الحسن بن محمد بن صالح بن محمد المجاور النابلسي بدر الدين. 8/ 382.
القرشي سعيد بن زيد العدوي. 1/ 446.
القرشي سلطان بن يحيى بن علي بن عبد العزيز الدمشقي أبو المكارم. 6/ 155.
القرشي عبد الرحيم بن علي بن شيث جمال الدين. 7/ 206.
القرشي عبد الله بن عبد الرحمن بن شيرويه المطلبي النيسابوري. 4/ 26.
القرشي علي بن زيد بن جدعان التيمي البصري الضرير. 2/ 125.
القرشي علي بن محمد بن الزبير الكوفي.
4/ 254.
القرشي عمر بن عبد الرحيم بن يحيى بن إبراهيم الزهري. 8/ 188.
القرشي محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن عبد الملك بن مروان الدمشقي. 4/ 305.
القرشي محمد بن أحمد بن إبراهيم الأندلسي. 6/ 55.
القرشي محمد بن عبد الرحيم بن عباس.
8/ 98.
القرشي محمد بن محمد بن أحمد بن أبي بكر بن يحيى بن عبد الرحمن المقري.
8/ 332.
القرشي محمد بن محمد القرشي.
10/ 472.
القرشي محمد بن نصر بن عبد الرحمن بن محفوظ الدمشقي. 7/ 304.
القرشي ناصر بن الحسين العمري المروزي.
5/ 195.
القرشي يحيى بن محمد بن علي الدمشقي.
7/ 570.
القرشي يوسف بن إسماعيل بن عثمان بن المعلم الدمشقي. 8/ 62.
القرشي عبد الأعلى بن عبد الأعلى السامي البصري أبو محمد. 2/ 412.
ابن القرشية عبد الله بن مسعود التونسي.
9/ 322.
ابن القرشية عبد الله بن مسعود بن علي الملبي. 9/ 260.
القرصلي إبراهيم بن علي القرصلي الحلبي.
10/ 123.
القرطاجني حازم بن محمد بن حسين بن حازم الأنصاري. 7/ 676.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 425

القرطبي أحمد بن خالد بن الجباب (أبو عمر) . 4/ 113.
القرطبي أحمد بن عبد البصير. 4/ 471.
القرطبي أحمد بن علي بن أبي بكر.
6/ 528.
القرطبي أحمد بن محمد بن أحمد بن مخلد بن عبد الرحمن. 6/ 162.
القرطبي حمام بن أحمد القاضي. 5/ 107.
القرطبي حيان بن خلف بن حسين بن حيان.
5/ 296.
القرطبي خالد بن سعد الأندلسي. 4/ 276.
القرطبي عبد الله بن محمد بن هارون الطائي. 8/ 14.
القرطبي عبد الله بن محمد بن يوسف أبو الوليد. 5/ 20.
القرطبي القاسم بن محمد بن أحمد بن محمد الأنصاري. 7/ 374.
القرطبي قاسم بن محمد بن قاسم الأموي.
3/ 320.
القرطبي محمد بن أحمد بن أبي بكر بن فرح الأنصاري الخزرجي. 7/ 584.
القرطبي محمد بن أحمد بن علي أبو الحسن. 7/ 391.
القرطبي محمد بن أحمد بن محمد أبو الوليد. 8/ 565.
القرطبي محمد بن عبد الملك بن أيمن القرطبي أبو عبد الله. 4/ 172.
القرطبي محمد بن عمر بن لبابة أبو عبد الله.
4/ 71.
القرطبي محمد بن عمر المقرئ المالكي أبو عبد الله. 7/ 254.
القرطبي يحيى بن سعدون الأزدي أبو بكر.
6/ 372.
قرطمة محمد بن علي البغدادي أبو عبد الله.
3/ 379.
القرقساني محمد بن مصعب. 3/ 44.
ابن قرقول إبراهيم بن يوسف الحموي.
7/ 573.
ابن قرقول إبراهيم بن يوسف الوهراني.
6/ 382.
ابن قرقين محمود بن علي بن محمود.
7/ 275.
القرماني إلياس القرماني الطيبي.
10/ 581.
القرماني جمال بن خليفة الحنفي.
10/ 26.
القرماني حبيب العمري البكري. 10/ 22.
القرماني محمد الحنفي محيى الدين.
10/ 355.
القرمطي سليمان بن أبي سعيد الجنابي.
4/ 179.
القرمي عبد الله بن سعد الله بن محمد بن عثمان القزويني. 8/ 459.
القرمي عمر بن منصور بن سليمان العجمي.
9/ 127.
القرمي محمد بن أحمد بن عثمان بن عمر التركستاني. 8/ 520.
القرميسيني إبراهيم بن شيبان أبو إسحاق.
4/ 199.
القرني أويس بن عامر المرادي. 1/ 214.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 426

القرني ضمرة بن ربيعة. 3/ 8.
ابن قرة ثابت بن سنان. 3/ 368.
قرة بن خالد السدوسي البصري صاحب الحسن. 2/ 248.
ابن قرة الصابئ ثابت بن سنان. 4/ 334.
قرواش بن مقلد بن المسيب، الأمير أبو المنيع معتمد الدولة العقيلي. 5/ 184.
القروي عبد الوهاب بن محمد بن عبد الرحمن الإسكندراني. 8/ 519.
ابن القرية أيوب بن القرية. 1/ 342.
قريش بن أنس البصري. 3/ 44.
قريش بن بدران بن مقلد بن المسيب العقيلي أبو المعالي. 5/ 227.
ابن قريش علي بن إسماعيل المخزومي.
8/ 179.
ابن قريعة محمد عبد الرحمن بن قريعة البغدادي أبو بكر. 4/ 359.
بنت قريمزان فاطمة بنت عبد القادر بن محمد بن عثمان. 10/ 506.
ابن قرينة محمد بن علاء الدين علي، المحلي المصري الشافعي. 10/ 222.
ابن القرية أيوب بن يزيد الفصيح الهلالي.
1/ 342.
القزاز حبيب بن الحسن. 4/ 307.
القزاز محمد سنان القزّاز البصري أبو الحسن. 3/ 303.
القزاز محمد بن يحيى بن المنذر البصري.
3/ 381.
القزاز نصر الله بن عبد الرحمن بن محمد الشيباني الحريمي. 6/ 454.
القزاز أبو يحيى بن معن بن عيسى المدني.
2/ 468.
قزل أرسلان بن إلدكز ملك أذربيجان، وأران وهمذان، وأصبهان. 6/ 476.
القزل محمد بن إسماعيل بن أحمد الدمشقي الفراء الأشقر. 8/ 462.
القزويني أحمد بن إسماعيل بن يوسف الطالقاني القزويني أبو الخير رضي الدين.
6/ 492.
القزويني أحمد بن عبد الأول القزويني المشهور بالسعدي. 10/ 504.
القزويني الخليل بن عبد الله بن أحمد الخليلي. 5/ 199.
القزويني عبد السلام بن محمد بن يوسف بن بندار. 5/ 381.
القزويني عبد الغفار بن عبد الكريم بن عبد الغفار. 7/ 570.
القزويني عبد الله بن محمد بن جعفر أبو القاسم. 4/ 73.
ابن القزويني علي بن عمر الحربي أبو الحسن. 5/ 187.
القزويني عمر بن عبد الرحمن إمام الدين أبو المعالي. 7/ 787.
القزويني القاسم بن أبي المنذر أبو طلحة.
5/ 55.
القزويني محمد بن أحمد بن عبد الله المصري. 9/ 139.
القزويني محمد بن أحمد بن علي. 5/ 224.
القزويني محمد بن الحسين بن أبي المكارم «أبو المجد» . 7/ 179.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 427

القزويني محمد بن محمود بن حسن الأنصاري. 6/ 7.
القزويني يحيى بن عبدك. 3/ 304.
قسّام الحارثي. 4/ 405.
القسّام صفوان بن عيسى. 2/ 476.
القسط إسماعيل بن عبد الله بن قسطنطين المخزومي. 2/ 416.
القسطاني عثمان بن أحمد القرطبي أبو عمرو. 5/ 155.
القسطلاني أحمد بن علي المصري. 7/ 313.
القسطلاني أحمد بن محمد بن أبي بكر المصري الشافعي أبو العباس. 10/ 169.
ابن القسطلاني علي بن أحمد بن علي القيسي المصري. 7/ 556.
ابن القسطلاني محمد بن أحمد بن علي المصري ثم المكي. 7/ 694.
القسطلاني مصطفى الرومي الحنفي.
10/ 18.
القسطلانية ست الكل بنت أحمد بن محمد بن الزين المكية. 9/ 48.
القسطموني عبد الحليم بن علي القسطموني الرومي الحنفي. 10/ 172.
القسطنطي أحمد بن يوسف القسطنطي الحنفي المعروف بابن الجصّاص، شمس الدين. 10/ 300.
قسطنطين بن أليون طاغية الروم. 2/ 264.
القسطنطيني عبد الرحيم بن علي بن المؤيد حاجي حلبي الرومي المولى. 10/ 364.
القسطنطيني قاسم البغدادي الكرماني.
10/ 11.
القسطنطيني محمد بن سيف الحلبي القسطنطيني. 10/ 478.
القسطنطيني محمد بن عبد الكريم الملقب بزلف نكار الرومي القسطنطيني.
10/ 639.
القسنطيني أبو بكر بن عمر بن علي بن سالم الشافعي رضي الدين. 7/ 757.
ابن قسيط يزيد بن عبد الله الليثي المدني.
2/ 95.
قسيم الدولة آق أبو الفتح. 5/ 372.
قشتمر، جمال الدين الخليفتي الناصري سلطان بغداد. 7/ 330.
القشيري بكر بن محمد بن العلاء البصري.
4/ 235.
القشيري عبد الرحيم بن عبد الكريم أبو نصر. 6/ 73.
القشيري عبد الكريم بن هوازن النيسابوري.
5/ 275.
القشيري عبد الله بن عبد الكريم بن هوازن النيسابوري. 5/ 331.
القشيري عبد المنعم بن عبد الكريم بن هوازن النيسابوري. 6/ 164.
القشيري عبد الواحد بن أبي القاسم.
5/ 408.
القشيري عبيد بن محمد بن عبيد أبو العلاء.
6/ 57.
القشيري الفضل بن محمد بن عبيد النيسابوري. 6/ 23.
القشيري محمد بن رافع القشيري النيسابوري أبو عبد الله. 3/ 209.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 428

القشيري محمد بن سعيد القشيري الحرّاني أبو علي. 4/ 187.
القشيري هبة الرحمن بن عبد الواحد بن أبي القاسم أبو الأسعد. 6/ 231.
القصّاب أيوب بن أبي مسكين، أبو العلاء.
2/ 190.
ابن القصاب عبد الرحمن بن حسن الكردي الحبلي الشافعي. 10/ 351.
ابن القصّاب عبد الملك بن عبد الرحمن بن رمضان بن حسن الحلي المعروف بابن القصاب. 10/ 501.
ابن القصّاب محمد بن علي البغدادي.
6/ 508.
القصّار إبراهيم بن عبد الله بن إسحاق الأصبهاني. 4/ 392.
القصّار عبد الرحمن بن رمضان. 10/ 496.
القصار عبد الوهاب بن عبد الرحيم بن هبة الله أبو محمد. 4/ 524.
ابن القصار علي بن عمر البغدادي أبو الحسن الفقيه المالكي. 4/ 510.
ابن القصار علي بن محمد بن عمر الرازي الفقيه الشافعي. 4/ 510.
القصّار هبة الله بن أحمد الشبلي بن المظفر المؤذن. 6/ 302.
القصار يونس بن يحيى «أبو محمد» .
7/ 67.
قصير الحنفي، مفتي بخاري. 10/ 313.
القصيري إبراهيم بن أحمد بن يعقوب الكردي القصيري الحلبي المعروف بفقيه اليشبكية. 10/ 268.
القصيري داود بن سليمان الشافعي.
10/ 289.
القصيري عبد القادر بن أحمد القصيري البكراوي. 10/ 488.
القصيري محمود بن مصطفى بن موسى المشهور بابن طليان. 10/ 295.
القضاعي جابر بن إبراهيم. 10/ 350.
القضاعي محمد بن سلامة بن جعفر بن علي بن حكمون المصري أبو عبد الله.
5/ 230.
القضامي علي بن إبراهيم بن علي الحموي.
9/ 104 و 126.
القضائي سنقر الزيني. 8/ 27.
ابن القطاع علي بن جعفر البغدادي الصقلي.
6/ 74.
القطامي الشاعر المشهور. واختلف في اسمه عمرو بن شييم وقيل عمير بن شييم.
2/ 11.
ابن القطان إبراهيم بن عبد الرحمن المدني.
9/ 542.
القطان أحمد بن سنان (أبو جعفر) الواسطي. 3/ 259.
ابن القطان أحمد بن محمد بن أحمد البغدادي. 4/ 306.
القطان أحمد بن محمد بن عبد الله البغدادي (أبو سهل) . 4/ 261.
ابن القطان أحمد بن محمد بن عيسى القرطبي. 5/ 255.
القطّان أبو بكر بن محمد بن الرضي الصالحي. 8/ 205.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 429

القطان أبو الحسن بن بحر بن بري البغدادي. 3/ 158.
ابن القطان حماد التاجر. 8/ 129.
ابن القطان عبد الله بن عدي بن عبد الله الجرجاني. 4/ 344.
القطان علي بن إبراهيم بن سلمة أبو الحسن. 4/ 241.
ابن القطان عمر بن عمرو بن يونس بن حمزة العدوي الإربلي ثم الصالحي. 8/ 475.
القطان محمد بن أحمد بن شاكر أبو عبد الله. 5/ 48.
القطان محمد بن الحسن النيسابوري.
4/ 180.
القطان محمد بن الحسين بن محمد بن الفضل الأزرق البغدادي. 5/ 79.
القطان محمد بن حبان الأزهر الباهلي أبو بكر. 4/ 10.
القطّان محمد بن عبد الرحمن بن عبيد الله القطان الطائي، ابن الخلال. 5/ 84.
ابن القطان محمد بن علي بن محمد بن عمر بن عيسى. 9/ 155.
ابن القطان محمد بن علي بن محمد المشهدي. 9/ 207.
ابن القطان محمد بن محمد بن محمد بن علي. 9/ 491.
القطان ناصر بن محمد الأصبهاني.
6/ 516.
القطّان يحيى بن سعيد البصري. 2/ 468.
قطب الدين الأخوين محمد بن عمر التبريزي الشافعي. 8/ 199.
قطب الدين محيي الدين محمد بن محمد الحنفي. 10/ 459.
قطب شاه سلطان كلكندة. 10/ 614.
ابن قطرال علي بن عبد الله بن محمد الأنصاري القرطبي. 7/ 438.
قطرب محمد بن المستنير البصري. 3/ 33.
قطر الندى بنت الملك خمارويه بن أحمد بن طولون زوجة المعتضد. 3/ 365.
قطري بن فجاءة التميمي. 1/ 324.
قطز، الملك المظفر سيف الدين، أحد مماليك المعز أيبك التركماني. 7/ 507.
القطعة محمد بن عبد الله الحجيني.
9/ 181.
القطعي حزم بن أبي حزم. 2/ 341.
القطفتي زكريا بن يحيى. 7/ 219.
ابن قطلوبغا قاسم بن عبد الله المصري.
9/ 487.
ابن قطلوبغا محمد بن محمد بن عمر البكتمري. 9/ 497.
ابن قطليشا أحمد بن محمد بن أسد العطار.
8/ 609.
ابن قطليشا محمد بن أحمد ب محمد المزي الصحراوي. 8/ 497.
ابن قطن مسدّد النيسابوري أبو الحسن.
4/ 9.
القطواني خالد بن مخلد. 3/ 60.
القطوي أحمد بن محمد الشافعي.
9/ 272.
القطيعي إبراهيم بن عبد الرحمن أبو إسحاق الخياط. 7/ 174.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 430

القطيعي أحمد بن جعفر بن حمدان بن مالك البغدادي. 4/ 367.
القطيعي أحمد بن عمر الحسين. 6/ 334.
القطيعي إسماعيل بن إبراهيم. 3/ 166.
القطيعي زاكي بن كامل بن علي أبو الفضائل. 6/ 231.
القطيعي قيصر بن فيروز البواب. 7/ 368.
القطيعي علي بن أبي غالب بن علي بن غيلان الأزجي البغدادي. 7/ 598.
القطيعي محمد بن أحمد بن عمر البغدادي.
7/ 294.
القطيعي محمد بن حاتم بن ميمون المروزي ثم البغدادي. 3/ 166.
ابن القطينة أحمد بن محمد. 8/ 108.
القعنبي عبد الله بن مسلمة بن قعنب الحارثي المدني. 3/ 99.
القفال إبراهيم بن محمد بن إبراهيم الطيان الأصبهاني. 5/ 349.
القفال الشاشي الكبير محمد بن علي بن إسماعيل الفقيه الشافعي أبو بكر.
4/ 345.
القفال عبد الله بن أحمد المروزي أبو بكر.
5/ 87.
ابن قفرجل أحمد بن المبارك بن عبد الباقي.
6/ 282.
القفصي عبد الله بن عبد الرحمن المالكي.
8/ 417.
القفصي عطية بن سعيد الأندلسي. 5/ 51.
القفصي محمد بن محمد بن محمد الدمشقي. 9/ 83.
القفصي محمد بن يوسف بن الصالح الدمشقي المالكي. 8/ 407.
القفصي يوسف بن جامع بن أبي البركات البغدادي جمال الدين أبو إسحاق.
7/ 654.
القفطي هبة الله بن عبد الله بن سيد الكل بهاء الدين أبو القاسم. 7/ 767.
أبو قلابة عبد الله بن زيد الجرمي البصري الإمام. 2/ 23.
أبو قلابة عبد الملك بن محمد الرقاشي.
3/ 319.
ابن قلاقس نصر الله بن عبد الله بن مخلوف الأزهري. 6/ 371.
ابن القلانسي إبراهيم بن زين الدين بن أحمد العقيلي. 8/ 103.
القلانسي أحمد بن علي بن عبد الله بن أبي بدر. 8/ 19.
ابن القلانسي أحمد بن محمد بن أحمد العقيلي. 8/ 196.
ابن القلانسي أحمد بن محمد بن محمد بن القلانسي. 8/ 166.
ابن القلانسي أسعد بن العميد بن أبي يعلي التميمي. 6/ 545.
القلانسي حمزة بن راشد التميمي الدمشقي.
6/ 290.
ابن القلانسي حمزة بن المؤيد. 8/ 156.
القلانسي عبد الرحيم بن يحيى بن عبد الرحيم. 8/ 94.
القلانسي محمد بن الحسين بن بندار الواسطي أبو العز. 6/ 106.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 431

القلانسي محمد بن محمد بن محمد بن أبي الحرم. 8/ 353.
ابن القلانسي يحيى بن علي بن محمد بن سعد التميمي. 7/ 665.
القلاني غالب بن كاتب بن عمر بن العميد الإتقاني. 8/ 487.
ابن قلاوون أحمد بن حسن الصالحي.
8/ 515.
قلاوون التركي الصالحي النجمي سيف الدين أبو المعالي وأبو الفتح. 7/ 715.
قلج أرسلان بن سليمان بن قتلمش. 5/ 424.
قلج أرسلان بن مسعود بن قلج أرسلان بن سليمان بن قتلمش بن إسرائيل بن سلجوق بن دقاق التركي السلجوقي.
6/ 484.
القلعي أحمد بن حمزة الحلبي الحنفي الشافعي. 10/ 401.
القلعي عبد الله بن خليل بن فرح بن سعيد القدسي. 9/ 296.
القلعي محمد بن خليل القلعي. 10/ 458.
القلقشندي أحمد بن علي بن أحمد.
4/ 218.
القلقشندي إسماعيل بن علي بن الحسن بن سعيد المصري. 8/ 442.
القلقشندي أبو بكر بن محمد بن إسماعيل بن علي. 9/ 452.
القلقشندي عبد الرحمن بن محمد بن إسماعيل. 9/ 253.
القلقشندي علي بن أحمد بن إسماعيل القرشي. 9/ 422.
القلقشندي محمد بن أحمد بن عبد الله بن أحمد. 9/ 480.
القلقشندي محمد بن إسماعيل بن علي المصري. 9/ 128.
القلقيني داود بن إسماعيل. 8/ 458.
ابن القلوجي محمد بن علي الدمشقي الشافعي شمس الدين. 10/ 421.
القليوبي علي بن محمد المصري.
8/ 597.
القليوبي محمد بن عبد الله بن أبي بكر.
9/ 146.
ابن القماح محمد بن أحمد بن إبراهيم بن حيدرة بن علي بن عقيل. 8/ 230.
ابن القماح محمد بن محمد التونسي.
9/ 325.
القمّاط عبد العليم بن جمال الدين محمد بن حسين اليمني. 10/ 126.
القمّاط محمد بن أحمد بن محمد بن يعقوب الأصبهاني. 4/ 322.
ابن قماقم أحمد بن محمد الدمشقي الفقاعي. 9/ 122.
ابن القمر عبد القادر بن محمد بن علي بن عمر سبط الحافظ الذهبي. 9/ 50.
القمراوي موسى بن محمد. 7/ 434.
القمني أبو بكر بن عمر بن عرفات الشافعي.
9/ 293.
القمني محمد بن محمد بن محمد المصري.
9/ 94.
القمي يعقوب بن عبد الله الأشعري.
2/ 337.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 432

ابن قميرة يحيى بن أبي السعود نصر بن أبي القاسم الأزجي. 7/ 436.
ابن قنا علي بن رمح بن سنان الشافعي.
9/ 254.
القنازعي عبد الرحمن بن مروان القرطبي أبو المطرف. 5/ 70.
قنالي زاده علي بن محمد الشهير.
10/ 568.
قنبر بن عبد الله العجمي الشرواني الأزهري الشافعي المعري. 9/ 21.
ابن قنبر العجمي محمد بن خليل بن الحاج علي بن أحمد بن ناصر الدين. 10/ 316.
قنبل محمد بن عبد الرحمن المخزومي مولاهم المكّي أبو عمر. 3/ 385.
القنبيط أحمد بن عمر بن محمود بن سلمان. 8/ 541.
ابن قندس أبو بكر بن إبراهيم بن يوسف البعلي. 9/ 440.
القنطري الحكم بن موسى البغدادي.
3/ 149.
القنوي محمد بن أحمد بن منعة بن مطرف الصالحي. 8/ 138.
القنيي يونس بن يوسف بن مساعد الشيباني المخارقي. 7/ 153.
القهستاني محمد بن جمعة بن خلف الأصم أبو قريش. 4/ 69.
القهستاني محمد الحنفي المفتي ببخارى.
10/ 430.
القواريري الجنيد بن محمد الخزّاز.
3/ 416.
القواريري عبد الله بن عمر البصري أبو سعيد. 3/ 165.
ابن القواس طاهر بن الحسين بن أحمد البغدادي أبو الوفاء. 5/ 326.
ابن القواس عمر بن عبد المنعم بن عمر الطائي الدمشقي. 7/ 772.
القوّاس يوسف بن عمر بن مسرور.
4/ 457.
ابن قوالح محمد بن علي بن منصور الحلبي. 8/ 445.
ابن قوام البالسي محمد بن أبي بكر بن محمد بن عمر بن أبي بكر. 8/ 350.
ابن قوام أبو بكر بن محمد بن عمر البالسي.
8/ 255.
قوام الدين يوسف، المولى. 10/ 121.
قوام بن عبد الله الرومي. 9/ 115.
ابن قوام عبد الله بن محمد بن نصر الرصافي. 7/ 751.
ابن قوام محمد بن عمر بن أبي بكر البالسي.
8/ 89.
ابن قوام محمد بن محمد بن محمد بن عمر الصالحي. 9/ 62.
ابن القواس محمد بن عبد المنعم بن عمر بن عبد الله بن غدير الطائي. 7/ 663.
ابن القوام محمد بن يوسف بن أبي بكر الجزري. 8/ 77.
القوجوي محمد بن محمد القوجوي الرّومي الحنفي. 10/ 252.
القوجوي محمد بن مصطفى الحنفي محيي الدين. 10/ 409.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 433

القوصي أحمد بن عبد الوهاب بن داود المحمدي. 9/ 43.
القوصي سلمان بن نجاح الغمري. 7/ 229.
ابن قوطاس محيى الدّين محمد المولى، الرّومي الحنفي. 10/ 295.
ابن القوطية محمد بن عمر بن عبد العزيز بن إبراهيم بن مزاحم الأندلسي. 4/ 362.
القوف إبراهيم بن محمد بن خليل سبط ابن العجمي. 9/ 346.
قول سنان سنان الدين يوسف الحنفي.
9/ 545.
القومساني محمد بن عثمان بن زيرك.
5/ 310.
القومسي نوح بن حبيب. 3/ 193.
القونوي حسن بن علاء الدين علي بن إسماعيل بن يوسف. 8/ 417.
القونوي علي بن إسماعيل بن يوسف.
8/ 158.
القونوي محمد بن يوسف بن إلياس.
8/ 523.
القونوي محمود بن علي بن إسماعيل بن يوسف. 8/ 320.
ابن قيداس محمد بن أحمد بن محمد التوثي أبو طاهر. 5/ 421.
ابن قيراط سبيع بن المسلم الدمشقي أبو الوحش. 6/ 37.
القيراطي إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن عسكر الطائي. 8/ 465.
القيراطي محمد بن محمد بن إسماعيل الدمشقي الشافعي. 10/ 96.
القيرواني إبراهيم بن عثمان أبو القاسم ابن الوزان. 4/ 244.
القيروانيّ عبد الله بن أبي زيد أبو محمد.
4/ 477.
القيرواني علي بن فضال المجاشعي أبو الحسن. 5/ 345.
القيرواني قاسم بن عمر الزواوي المغربي المالكي. 10/ 213.
القيرواني محمد بن سفيان أبو عبد الله.
5/ 80.
القيرواني محمد بن محمد الجريدي.
9/ 36.
القيرواني النعمان بن محمد بن منصور.
4/ 338.
قيس بن أبي حازم الأحمسي البجلي.
1/ 390.
قيس بن الربيع الأسدي الكوفي أبو محمد.
2/ 304.
قيس بن سعد المكي. 2/ 88.
قيس بن محمد بن عاصم السويقي الأصبهاني.
6/ 341.
قيس بن مسلم الجدلي الكوفي. 2/ 90.
قيس بن المكشوح المرادي. 1/ 214.
قيس بن الملوح بن مزاحم مجنون ليلى.
2/ 324.
قيس بن يمن بن قيس الصالحي. 8/ 490.
ابن القيسراني إسماعيل بن محمد بن فتح الدين. 8/ 198.
ابن القيسراني، عبد الله بن محمد بن أحمد الحلبي. 8/ 18.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 434

ابن القيسراني محمد بن نصر بن صغير بن خالد الأديب أبو عبد الله. 6/ 248.
القيسراني يحيى بن إسماعيل بن محمد بن عبد الله بن محمد. 8/ 299.
القيسي أحمد بن عبد القادر بن أحمد بن مكتوم الحنفي النحوي. 8/ 273.
القيسي أسعد بن المسلم بن مكّي بن علان التاج. 7/ 314.
القيسي إسماعيل بن يوسف بن مكتوم.
8/ 70.
القيسي روح بن عبادة البصري. 3/ 28.
القيسي السديد بن مكي بن المسلم بن مكي الدمشقي. 7/ 448.
القيسي عبد الرحمن بن أحمد بن المقداد بن أبي الوسم الصقلّي. 8/ 622.
القيسي عبد الهادي بن عبد الكريم بن علي المصري. 7/ 583.
ابن أبي قيس علي بن أحمد الرفاعي البغدادي أبو الحسن. 4/ 277.
القيسي محمد بن خليل بن فارس الدمشقي.
6/ 254.
القيسي محمد بن عبد الله بن خليل اللبلي.
6/ 393.
القيسي المقداد بن هبة الله بن علي بن المقداد. 7/ 653.
القيسي مكي بن حموش بن محمد بن مختار. 5/ 175.
القيسي هدبة بن خالد البصري أبو خالد.
3/ 167.
القيسي يوسف بن مكتوم بن أحمد. 7/ 559.
قيصر بن فيروز البواب القطيعي أبو محمد.
7/ 368.
قيصر هاشم بن القاسم الخراساني أبو النضر. 3/ 38.
القيصري رسول بن عبد الله الغزي الحنفي.
9/ 125.
القيصري زين العباد القيصري. 10/ 591.
القيلوبي الحسن بن محمد بن إسماعيل.
7/ 279.
القيلوي عبد السلام بن أحمد بن عبد المنعم بن محمد. 9/ 430.
ابن قيم الجوزية إبراهيم بن محمد بن أبي بكر. 8/ 357.
ابن قيم الجوزية إسماعيل بن عبد الرحمن بن أبي بكر بن أيوب الزرعي. 8/ 610.
ابن قيم الجوزية محمد بن أبي بكر بن أيوب الزرعي الدمشقي. شمس الدين أبو عبد الله. 8/ 287.
ابن القيم الخزاز محمد بن علي بن الحسين الحريمي الحنبلي. 5/ 348.
ابن قيم الضيائية عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن نصر المقدسي. 8/ 329.
ابن القيم علي بن عيسى بن سليمان بن رمضان الثعلبي المصري. 8/ 44.
القيمريّ حسين بن عزيز الأمير مقدم الجيوش ناصر الدين. 7/ 552.
القيمري علي بن يوسف بن أبي الفوارس سيف الدين. 7/ 450.
القيني يحيى بن أحمد بن أحمد بن صفوان.
8/ 386.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 435

حرف الكاف ابن كبن محمد بن سعيد اليمني. 9/ 357.
كاتب بن أمير عمر بن غازي أبو حنيفة الإتقاني. 8/ 316.
كاتب الأوزاعي الهقل بن زياد الدمشقي.
2/ 354.
الكاتب حمزة بن محمد بن عيسى.
4/ 13.
الكاتب محمد بن أحمد بن علي البغدادي أبو مسلم. 4/ 520.
الكاتب محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الرحيم أبو طاهر. 5/ 198.
الكاتب محمد بن سليمان بن علي.
7/ 708.
الكاتب محمد بن عائذ الدمشقي الكاتب الحافظ أبو عبد الله. 3/ 154.
الكاتب محمد بن علي بن هبة الله بن عبد السلام. 6/ 256.
كاتب الواقدي محمد بن سعد الحافظ أبو عبد الله. 3/ 139.
ابن كادش أحمد بن عبيد الله بن محمد السلمي العكبري. 6/ 129.
ابن كادش محمد بن عبيد الله بن الحنبلي أبو ياسر. 5/ 413.
الكارزيني محمد بن الحسين الفارسي أبو عبد الله. 5/ 182.
ابن كاره دهبل بن علي بن منصور البغدادي الحربي الخباز. 6/ 384.
ابن كاره لاحق بن علي أخو دهبل البغدادي.
6/ 407.
ابن الكازروني عبد الرحمن الحنبلي المقرئ المحدث. 9/ 537.
الكازروني محمد بن أسعد الدواني الشافعي الصديقي. 10/ 221.
الكازروني محمد بن سعيد بن مسعود بن محمد بن علي النيسابوري. 9/ 23.
الكازروني محمد بن عبد الله المدني.
9/ 360.
الكازروني منصور بن الحسين بن علي.
9/ 435.
كاس محمد بن فندو أبو المظفّر جلال الدّين ملك بنجالة. 9/ 326.
الكاساني أحمد بن إسماعيل بن نصر.
6/ 50.
ابن كاسب يعقوب بن حميد. 3/ 190.
الكاشغري إبراهيم بن عثمان بن يوسف الزركشي. 7/ 399.
الكاغدي عبد الرحيم بن محمد الأصبهاني.
6/ 518.
الكاغدي منصور بن نصر السمرقندي.
5/ 118.
كافور الحسامي طواشي حسام الدين محمد ويعرف ب: شبل الدولة. 7/ 192.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 436

كافور النبوي. 6/ 157.
كافور الحبشي الأسود، الخادم الإخشيذي أبو المسك صاحب الديار المصرية. 4/ 296.
كافور الصوابي الصالحي الصفوي الطواشي أبو المسك. 7/ 677.
الكافيجي محمد بن سليمان بن سعد بن مسعود الرومي البرعمي. 9/ 488.
الكامخي محمد بن أحمد بن محمد أبو عبد الله. 5/ 411.
كامل بن طلحة الجحدري البصري. 3/ 141.
الكبدي أجلح بن عبد الله أبو جحيفة.
2/ 207.
الكبرى أحمد بن عمر بن محمد الخيوقي.
7/ 141.
ابن الكبوش عبد السلام بن صالح البصري.
7/ 614.
الكبيسي حسن بن أحمد الحلبي. 10/ 7.
كتاكت أحمد بن عبد المحسن الدمياطي.
7/ 628.
ابن كتامة أحمد بن محمد بن إبراهيم بن غانم. 8/ 480.
الكتامي حسن بن سعد بن إدريس الحافظ القرطبي. 4/ 175.
الكتامي علي بن محمد بن عبد الملك بن يحيى بن إبراهيم الحميري الفاسي.
7/ 225.
الكتاني إسحاق بن إبراهيم بن سلطان البعلبكي. 7/ 740.
الكتاني إسماعيل بن صارم الخياط العسقلاني ثم المصري. 7/ 535.
الكتاني طلحة بن علي بن الصقر البغدادي.
5/ 112.
الكتاني عبد العزيز بن أحمد التميمي الدمشقي. 5/ 283.
ابن الكتاني عمر بن أبي الحزم بن عبد الرحمن بن يونس. 8/ 205.
الكتاني عمر بن مسلم بن سعيد بن عمر بن بدر القرشي الملحي الدمشقي. 8/ 554.
الكتّاني محمد بن علي بن جعفر أبو بكر.
4/ 117.
الكتّاني نصر بن سيار بن صاعد بن سيّار الهروي 6/ 404.
كتبغا المغلي المنصوري. 8/ 11.
الكتبي أحمد بن إبراهيم الصالحي.
8/ 576.
الكتبي عبد الرحمن بن محمد بن إدريس الكتبي الدمشقي. 10/ 256.
الكتبي محمد بن شاكر بن أحمد بن عبد الرحمن الداراني الدمشقي. 8/ 346.
ابن كثير أحمد بن إبراهيم بن كثير العبدي البغدادي الدورقي أبو عبد الله. 3/ 211.
ابن كثير إسماعيل بن عمر بن كثير. 8/ 397.
كثير بن أفلح. 1/ 284.
كثير بن عبد الرحمن صاحب عزة أبو صخر.
2/ 36.
كثير بن عبيد المذحجي الحذاء. 3/ 233.
ابن كثير محمد بن إسماعيل بن عمر بن كثير البصري. 9/ 57.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 437

ابن أبي كثير محمد بن جعفر المدني.
2/ 327.
ابن أبي كثير المكي عبد اللطيف بن علم الدين سليمان. 10/ 404.
كثير بن هشام الكلامي الرقي. 3/ 36.
الكثيري بدر بن عبد الله بن جعفر الكثيري «السلطان» . 10/ 560.
الكثيري عبد الله بن جعفر السلطان العادل.
10/ 66.
ابن كجّ يوسف بن أحمد الدينوري أبو القاسم. 5/ 35.
كجك بن محمد بن قلاوون الصالحي.
8/ 258.
الكجوري نصر الله بن عبد الرحمن العجمي البخاري الروياني. 9/ 299.
الكجي إبراهيم بن عبد الله البصري الحافظ.
3/ 387.
ابن الكحال محمد بن إسماعيل الإربلي.
8/ 538.
الكختاوي أبو بكر بن إسحاق بن خالد النحوي. 9/ 379.
الكديمي محمد بن يونس القرشي السامي.
3/ 362.
ابن كر [1] محمد بن عيسى بن حسين أبو عبد الله الحنبلي. 8/ 339.
الكرابيسي الحسين بن علي. 3/ 222.
الكرابيسي محمد بن بشر البصري النيسابوري. 4/ 414.
الكراجكي محمد بن علي أبو الفتح.
5/ 214.
الكرادي عثمان بن سليمان بن رسول بن يوسف «الأشقر» . 8/ 545.
الكراعي أحمد بن علي بن الحسين المروزي النضري. 5/ 193.
أم الكرام كريمة بنت أحمد بن محمد بن حاتم المروزية. 5/ 266.
الكراني محمد بن أبي زيد بن أحمد الأصبهاني الخباز. 6/ 541.
الكرجي محمد بن عبد الملك بن محمد بن عمر أبو الحسن. 6/ 165.
الكرجي مكي بن منصور بن علّان.
5/ 400.
الكرخي أحمد بن سلامة بن عبد الله بن مخلد الشافعي. 6/ 132.
الكرخي أحمد بن المقرب. 6/ 345.
الكرخي الحسين بن أحمد «أبو عبد الله» .
7/ 28.
الكرخي صالح بن المبارك بن الرخلة.
6/ 400.
الكرخي عبيد الله بن حسين بن دلال.
4/ 220.
الكرخي المبارك بن المبارك أبو طالب.
6/ 466.
الكرخي محمد بن حيويه بن المؤمل بن أبي روضة. 4/ 936.
الكرخي محمد بن سعيد بن إبراهيم الكرخي بن نبهان أبو علي. 6/ 51.
الكرخي محمد بن المنذر بن طيبان أبو [1] في الكتاب: «ابن كثير كر» وهو من أخطاء الطبع والصواب ما أثبته هنا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 438

البركات. 5/ 413.
الكردري محمد بن عبد الغفار بن محمد بن محمد العلماوي الكردري. 7/ 376.
كردوش الحسن بن علي بن نصر الطوسي الخراساني. 4/ 61.
الكردي إبراهيم بن عبد الكريم الحلبي.
9/ 340.
الكردي جبريل بن أحمد بن إسماعيل الحلبي الشافعي. 10/ 238.
الكردي داود الشافعي نجم الدين. 8/ 55.
الكردي عبد الرحمن بن يوسف الدمشقي.
9/ 201.
الكردي عبد الله بن عبد الرحمن بن أصفهان الكردي. 10/ 480.
الكردي محمد بن إبراهيم بن عبد الله القدسي. 9/ 138.
الكردي محمد بن عمر الشاطبي المقرئ.
7/ 224.
الكردي يوسف بن حسين الشافعي نزيل دمشق. 9/ 74.
ابن كرسا عبد العزيز بن مكي البغدادي.
7/ 360.
كركان عبد الله بن علي الطوسي.
5/ 298.
الكركانجي محمد بن أحمد بن علي أبو نصر. 5/ 360.
الكركي إبراهيم بن زين الدين أبي هريرة عبد الرحمن بن شمس الدين القاهري.
10/ 147.
الكركي أحمد بن طارق البغدادي.
6/ 504.
ابن الكركي عبد الرحمن بن عمر بن محمود. 9/ 343.
الكركي محمد بن عبد الله. 8/ 411.
الكركي يوسف بن الصفي. 9/ 424.
الكرماسني المولى يوسف بن حسين الحنفي. 9/ 549.
الكرماني حرب بن إسماعيل. 3/ 330.
الكرماني حمزة الكرماني الرومي.
10/ 500.
الكرماني عبد الوهاب بن الحسن أبو سعد.
6/ 312.
الكرماني قاسم البغدادي القسطنطيني.
10/ 11.
الكرماني عمر بن محمد بن أبي سعد التاجر. 7/ 570.
الكرماني محمد بن يوسف بن علي بن عبد الكريم. 8/ 505.
الكرماني مسعود بن برهان الدين محمد.
8/ 270.
الكرماني يحيى بن محمد بن يوسف البغدادي. 9/ 300.
الكرماني يعقوب الكرماني. 10/ 572.
ابن كروس محمد بن عقيل. 7/ 369.
كريب بن الصباح الحميري. 1/ 214.
كريب مولى ابن عباس. 1/ 394.
ابن الكريم الكاتب محمد بن الحسن بن محمد بن علي البغدادي. 7/ 324.
كريمة بنت أحمد بن محمد بن حاتم المروزية أم الكرام. 5/ 266.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 439

كريمة بنت عبد الوهاب بن علي بن الخضر مسندة الشام القرشية الزبيرية أم الفضل وتعرف ببنت الحبقبق. 7/ 368.
الكسائي علي بن حمزة الأسدي الكوفي أبو الحسن. 2/ 407.
الكسائي محمد بن إبراهيم النيسابوري.
4/ 452.
الكسائي محمد بن أحمد بن الحسن أبو عبد الله. 4/ 249.
ابن كسيرات أحمد بن رمضان مهنا الطستخاناه. 8/ 86.
كشاجم محمود بن حسين. 4/ 321.
كشتية الناصري. 8/ 71.
الكشميهني محمد بن عبد الرحمن بن محمد المروزي أبو الفتح. 6/ 248.
الكشميهني محمد بن مكي المروزي أبو الهيثم. 4/ 478.
ابن الكشك أحمد بن إسماعيل بن محمد الأذرعي. 8/ 608.
ابن الكشك أحمد بن محمود. 9/ 315.
ابن الكشك أحمد بن محمود بن أحمد بن إسماعيل الدمشقي. 9/ 319.
ابن الكشك إسماعيل بن أبي البركات بن أبي العز. 8/ 481.
ابن الكشك محمود بن أحمد بن إسماعيل.
9/ 119.
الكشي الحسن بن محمد بن الليث الشيرازي. 5/ 31.
الكشي محمد بن يوسف الجرجاني أبو زرعة. 4/ 483.
كعب الأحبار. 1/ 201.
كعب بن عجرة الأنصاري الحديبي. 1/ 249.
كعب بن عمرو الأنصاري السلمي. 1/ 256.
كعب بن مالك الأنصاري السلمي. 1/ 244.
الكعبي عبد الله بن أحمد بن محمود البلخي أبو القاسم. 4/ 93.
ابن الكفتي علي بن ظهير بن شهاب المصري أبو الحسن. 7/ 714.
ابن الكفتي عمر بن إبراهيم الكناني الصالحي. 8/ 401.
الكفرابي [1] أبو الغنائم بن محاسن بن أحمد بن مكارم الحراني. 7/ 757.
الكفر بطناوي محمد بن إسماعيل بن سراج.
8/ 566.
الكفر بطناوي محمد بن عبد الرحمن بن أبي عبد الله الذهبي. 9/ 59.
الكفرسبي يوسف بن محمد «جمال الدين» . 9/ 531.
الكفرسوسي محمد بن أحمد بن سليمان الليان. 8/ 615.
الكفرسوسي محمد بن عثمان التنوخي أبو الجماهر. 3/ 112.
الكفرطابي عبد العزيز بن عبد الوهاب.
7/ 478.
الكفرطابي عبد الكريم بن المؤمل البزاز.
5/ 405.
الكفرماوي عباس بن عبد المؤمن بن عباس الحازمي. 8/ 488. [1] في «معجم الشيوخ للذهبي» (2/ 425) :
«الكفرطابي» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 440

ابن الكفري أحمد بن الحسين بن سليمان الدمشقي. 8/ 414.
الكفري حسين بن سليمان بن فزارة.
8/ 93.
الكفري عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد الشافعي. 9/ 19.
ابن الكفري عبد الرحمن بن يوسف.
9/ 126.
الكفري عبد الرحمن بن يوسف بن أحمد بن الحسن. 9/ 137.
الكفري عبد الله بن يوسف بن أحمد بن الحسين الدمشقي. 9/ 48.
الكفري عمر بن عبد الله بن داود. 9/ 53.
الكفل حارسي إبراهيم بن حجي الحنبلي.
9/ 352.
الكفيري محمد بن أحمد بن موسى بن عبد الله. 9/ 285.
الكلاباذي أحمد بن محمد بن الحسين أبو نصر. 4/ 514.
الكلاباذي محمود بن أبي بكر بن أبي العلاء. 7/ 798.
الكلابي تبوك بن الحسن بن الوليد.
4/ 412.
الكلابي عبد الوهاب بن الحسن بن الوليد أخو تبوك. 4/ 507.
الكلابي عبدة بن سليمان الكوفي.
2/ 405.
الكلابي عمرو بن عاصم البصري. 3/ 60.
الكلابي كثير بن هشام الرّقي. 3/ 36.
الكلابي محمد بن صالح بن بيهس الكلابي.
3/ 49.
الكلاعي بقية بن الوليد الحمصي.
2/ 456.
الكلاعي ثور بن يزيد أبو خالد. 2/ 2430.
الكلاعي خالد بن معدان الحمصي.
2/ 22.
الكلاعي سليم بن عامر الحمصي. 2/ 55.
الكلاعي سليمان بن موسى بن سالم البلنسي. 7/ 287.
ابن الكلائي علي بن الحسن بن علي البغدادي. 8/ 410.
الكلبي صقر بن يحيى بن سالم بن يحيى بن عيسى أبو محمد. 7/ 450.
الكلبي هشام بن محمد بن السائب الأخباري. 3/ 27.
كلثم بنت محمد بن رافع السلامي الدمشقية أم عمر. 9/ 82.
كلثم بنت محمد بن محمود بن معبد البعلية.
8/ 436.
أم كلثوم بنت رسول الله صلى الله عليه وسلم. 1/ 128.
كلثوم بن عياض القشيري. 2/ 96.
الكلستاني محمود بن عبد الله. 9/ 25.
الكلسي عبد الرحمن بن محمد بن يوسف الحنفي، زيد الدين. 10/ 240.
ابن كلف أحمد بن أحمد الباجي الأنطاكي الحلبي شهاب الدّين. 10/ 334.
الكلوتاتي أحمد بن عثمان بن محمد 9/ 309.
الكلوذاني محفوظ بن أحمد بن الحسن بن أحمد الأزجي. 6/ 45.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 441

الكلواذي محمد بن محفوظ بن محمد بن الحسن بن أحمد أبو جعفر. 6/ 169.
ابن كليب عبد المنعم بن عبد الوهاب بن سعد الحراني. 6/ 534.
الكليباتي أبو الخير. 10/ 58.
ابن الكمّاد إبراهيم بن محمد بن هارون المرادي السبتي الحافظ. 7/ 548.
الكمال الأحدب. 8/ 19.
ابن كمال باشا أحمد بن سليمان الحنفي شمس الدين. 10/ 533.
الكمال التبريزي العجمي. 10/ 457.
كمال الدين، المعروف بدده خليفة الحنفي المولى. 10/ 547.
كمال الدين ابن الشيخ. 7/ 358.
كمال الدين بن الملك الكامل بن أيوب أبو بكر. 7/ 408.
الكمال سلار بن الحسن بن عمر بن سعيد الإربلي. 7/ 578.
الكمال الضرير علي بن شجاع بن سالم بن علي الهاشمي العباسي المصري.
7/ 532.
الكمال عبد العزيز بن عبد المنعم الحارثي الدمشقي. 7/ 590.
الكمال الحلي أحمد بن علي الضرير.
7/ 586.
الكمال المعري إسحاق بن أحمد بن عثمان.
7/ 430.
كمالية بنت أحمد بن عبد القادر بن رافع الدمراوي وتسمى ست الناس. 8/ 169.
كميل بن زياد النخعي. 1/ 335.
ابن كميل محمد بن أحمد بن عمر بن كميل المنصوري. 9/ 382.
ابن كناسة محمد بن عبد الله الأسدي الكوفي. 3/ 36.
ابن كنانة محمد بن جعفر بن محمد البغدادي. 4/ 311.
الكناني إبراهيم بن عبد الرحيم بن محمد بن جماعة الحموي المقدسي. 8/ 533.
الكناني أحمد بن سليمان بن محمد الحوراني الحنفي، الغزي الشهاب. 10/ 237.
الكناني أحمد بن عبد الله بن الحسين بن حديد الإسكندراني. 7/ 149.
الكناني أحمد بن محمد بن ناصر بن علي.
9/ 135.
الكناني أحمد بن نصر الله بن أحمد الحنبلي العسقلاني. 9/ 44.
الكناني إسماعيل بن إبراهيم بن محمد البلبيسي الحنفي. 9/ 30.
الكناني أبو بكرب علي بن سالم بن أحمد العامري. 9/ 183.
الكناني حمزة بن محمد بن علي بن العباس المصري. 4/ 299.
الكناني سليمان بن أحمد بن سليمان العسقلاني المصري. 8/ 496.
الكناني صاعد بن سيار. 5/ 410.
الكناني عبد الرحيم بن عبد المحسن بن حسن بن ضرغام المصري. 8/ 97.
الكناني عبد العزيز بن محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة الحموي الدمشقي المصري. 8/ 358.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 442

الكناني عبد العزيز بن يحيى المكي.
3/ 183.
الكناني علي بن أحمد بن حنين القرطبي.
6/ 387.
كوخان سلطان الترك والخطا. 6/ 189.
الكناني محمد بن صالح بن إسماعيل.
8/ 498.
الكناني أبو معبد عبد الله بن كثير. 2/ 89.
الكناني نصر الله بن أحمد بن محمد العسقلاني. 8/ 585.
الكناني يحيى بن محمد بن علي العسقلاني.
8/ 592.
الكناني يوسف بن عثمان بن عمر بن مسلم بن عمر. 9/ 37.
الكنانية نشوان بنت عبد الله بن علي.
9/ 480.
الكنجرودي محمد بن عبد الرحمن بن محمد الكنجرودي النيسابوري أبو سعد. 5/ 27.
الكنجي عبد الوهاب بن أحمد بن محمد الكنجي الدمشقي الشافعي. 10/ 282.
الكنجي محمد بن شهاب الدين أحمد بن محمد الدمشقي. 10/ 260.
ابن كندغدي أحمد (شهاب الدين) .
9/ 95.
كندفري. 5/ 407.
الكندي أحمد بن سليمان بن زبان.
4/ 202.
الكندي بشر بن الوليد «أبو الوليد» .
3/ 173.
الكندي جعفر بن ربيعة المصري. 2/ 158.
الكندي الحكم بن عتيبة الكوفي. 2/ 75.
الكندي شريح بن الحارث. 1/ 320.
الكندي عبادة بن نسي قاضي طبرية.
2/ 85.
الكندي عبد الصمد بن سعيد أبو القاسم.
4/ 129.
الكندي عدي بن عدي بن عميرة. 2/ 90.
الكندي علي بن بردوان بن زيد بن الحسن البغدادي. 6/ 357.
الكندي علي بن مظفر. 8/ 71.
الكندي معاوية بن حديج التجيبي. 1/ 250.
الكنري خلف بن محمد بن خلف البغدادي.
7/ 217.
كهمس بن الحسن البصري. 2/ 225.
الكوراني إسماعيل بن علي. 7/ 397.
الكواشي أحمد بن يوسف بن حسن بن رافع الشيباني. 7/ 638.
كوتاه عبد الجليل بن محمد بن عبد الواحد الأصبهاني. 6/ 277.
الكوراني محمد بن محمد بن بهرام.
8/ 24.
بنت الكوري بنت اللّوري. 9/ 47.
الكوسج إسحاق بن منصور المروزي.
3/ 234.
كوسج يحيى بن نور الدّين الشهير بكوسج الأمين. 10/ 516.
ابن كوشيار داود بن عبد الله الحنبلي.
7/ 781.
الكوفني عبد الله بن ميمون بن عبد الله المالكاني. 6/ 262.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 443

الكوفي أبان بن تغلب القارئ المشهور.
2/ 193.
الكوفي إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن أبي العزائم. 4/ 319.
الكوفي أسباط بن محمد القرشي.
2/ 474.
الكوفي أوس بن ضمعج. 1/ 312.
الكوفي جبلة بن سحيم. 2/ 112.
الكوفي حبيب بن أبي ثابت. 2/ 87.
الكوفي حماد بن أسامة. 3/ 5.
الكوفي خلّاد بن يحيى. 3/ 57.
الكوفي خلف بن خليفة «أبو أحمد» .
2/ 360.
الكوفي زكريا بن عدي. 3/ 58.
الكوفي زيد بن الحباب أبو الحسين.
3/ 13.
الكوفي سالم بن أبي جعد. 1/ 404.
الكوفي سعد بن الصلت. 2/ 450.
الكوفي سعيد بن الخمس. 3/ 224.
الكوفي سلمة بن كهيل. 2/ 93.
الكوفي سليمان بن حيان الأحمر أبو خالد.
2/ 413.
الكوفي شجاع بن الوليد. 3/ 26.
الكوفي شيبان النحوي. 2/ 289.
الكوفي الصغير هناد بن السّري. 4/ 178.
الكوفي عبثر بن القاسم أبو زبيد. 2/ 348.
الكوفي عثام بن علي. 2/ 447.
الكوفي عمر بن حفص بن غياث.
3/ 102.
الكوفي عون بن سلام. 3/ 138.
الكوفي محاضر بن المورع. 3/ 32.
الكوفي محمد بن أحمد بن حماد بن سفيان أبو الحسن. 4/ 443.
الكوفي محمد بن أبي إسماعيل. 2/ 192.
الكوفي يحيى بن آدم «أبو زكريا» .
3/ 18.
الككاجي محمد بن شهاب الدين أحمد الحموي. 10/ 120.
الكوكاجي محمد بن محمد بن إبراهيم بن علي بن كوجك الحموي. 10/ 459.
كوكبوري بن الأمير زين الدين علي كوجك التركماني أبو سعيد ويعرف بالملك مظفر الدين. 7/ 243.
الكوكبي خطاب بن محمد بن عبد الله الصالحي. 10/ 39.
ابن الكوملاذي صبح بن أحمد الحافظ التميمي الهمذاني السمسار. 4/ 441.
الكومي عمر بن محمد بن أبي بكر.
8/ 597.
ابن الكويك محمد بن عبد اللطيف بن محمد بن أحمد الربعي. 8/ 539.
ابن الكويك محمد بن محمد بن عبد اللطيف الرّبعي التكريتي أبو الطاهر. 9/ 222.
ابن الكويك محمد بن محمد بن عبد اللطيف بن أحمد الربعي أبو الطيب.
9/ 108.
ابن الكيال إبراهيم بن قاسم بن محمد الشافعي. 10/ 179.
ابن الكيال إبراهيم بن يحيى الدمشقي.
8/ 172.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 444

حرف اللام ابن لاجين إبراهيم الرشيدي المصري.
8/ 271.
ابن لاجين عبد الرحمن بن محمد بن إبراهيم الرشيدي. 9/ 49.
ابن لاجين عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن محمد الرشيدي. 9/ 102.
لاحق بن حميد البصري أبو مجلز. 2/ 41.
لاحق بن عبد المنعم بن قاسم الأنصاري الأرتاحي ثم المصري اللبان أبو الكرم.
7/ 512.
لاحق بن علي بن كاره، أخو دهبل البغدادي.
6/ 407.
لاحق بن أبي الفضل بن علي بن حيدرة.
6/ 566.
ابن لال أحمد بن علي بن أحمد الهمذاني.
4/ 514.
اللالكائي هبة الله بن الحسن الطبري أبو القاسم. 5/ 92.
اللالائي أحمد بن منلا شيخ المعروف خجا كمال العجمي. 10/ 299.
ابن لال أحمد بن علي بن أحمد الهمذاني، أبو بكر. 4/ 514.
ابن اللبابة محمد بن عيسى اللخمي الأندلسي أبو بكر. 6/ 33.
اللّباد علي بن أحمد الأصبهاني أبو الحسين.
6/ 316.
اللبان أحمد بن محمد بن محمد التميمي الأصبهاني. 6/ 536.
ابن اللبّان محمد بن أحمد بن عبد المؤمن المصري. 8/ 279.
ابن اللبّان محمد بن أحمد بن علي بن الحسن بن جامع. 8/ 420.
ابن اللبان محمد بن عبد الرحيم بن أحمد المنهاجي. 9/ 316.
ابن اللبان محمد بن عبد الله بن الحسن البصري. 5/ 14.
اللبلي أحمد بن تميم بن هشام الأندلسي.
7/ 204.
اللبلي محمد بن عبد الله بن خليل القيسي.
6/ 393.
ابن اللبودي محمد بن عبدان الدمشقي شمس الدين. 7/ 169.
لبيد بن ربيعة الشاعر العامري. 1/ 230.
ابن اللّحام علي بن محمد بن عباس بن شيبان البعلي. 9/ 52.
ابن اللتي عبد الله بن عمر بن علي بن عمر الحريمي القزاز. 7/ 299.
ابن اللحاس محمد بن محمد بن محمد بن الجبان الحريمي العطار. 6/ 341.
أبو لحاف إبراهيم المجذوب المصري.
10/ 333.
ابن اللحام البيروتي عبد القادر الشافعي زين

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 446

الدين. 10/ 351.
اللحياني زكريا بن أحمد بن محمد الهنتاتي المغربي. 8/ 168.
ابن اللحية جابر بن محمد بن يونس الحموي. 6/ 561.
اللخمي أحمد بن محمد بن عبد الرحيم الأسيوطي. 8/ 535.
اللخمي بدر بن الهيثم الكوفي. 4/ 83.
اللخمي جمال الدين بن عطية بن إسماعيل بن عبد الوهاب. 8/ 64.
اللخمي زياد بن عبد الرحمن شبطون.
2/ 439.
اللخمي عبد الرحمن بن حسين بن يحيى بن عمر المصري. 8/ 188.
اللخمي عبد الرحيم بن علي بن الحسن البيساني. 6/ 530.
اللخمي علي بن رباح المصري. 2/ 73.
اللخمي عمر بن علي بن سالم بن صدقة الاسكندري الفاكهي. 8/ 169.
اللخمي غياث بن فارس أبو الجود.
7/ 33.
اللخمي محمد بن أحمد بن محمد بن أبي الصقر الأنياري الخطيب أبو طاهر.
5/ 330.
اللخمي موسى بن علي بن رباح.
2/ 287.
لسان الدين ابن الخطيب محمد بن عبد الله بن سعيد الغرناطي. 8/ 422.
لطف الله التوقاني الرومي الشهير بمولانا لطفي. 10/ 34.
ابن أبي اللطف محمد بن محمد بن محمد بن أبي اللطف المقدسي. 10/ 631.
اللقاني إبراهيم بن محمد بن عمر بن يوسف. 9/ 539.
ابن أبي لقمة محمد بن السيد بن فارس الأنصاري الدمشقي الصفّار. 7/ 193.
لقيط بن الربيع العبشمي أبو العاص بن الربيع ابن أخت خديجة. 1/ 152.
اللمتوني علي بن عثمان بن يحيى الصنهاجي. 7/ 745.
اللمتوني محمد بن خير بن عمر بن خليفة الإشبيلي أبو بكر. 6/ 416.
ابن اللمط عبد الله بن يوسف الجذامي المصري. 7/ 499.
ابن لهيعة عبد الله الحضرمي أبو عبد الرحمن. 2/ 336.
اللواتي علي بن سيف علي بن سليمان.
9/ 159.
اللوبياني موسى بن عمر بن منصور الشامي.
8/ 567.
ابن الوتارة أحمد بن علي بن أحمد الموصلي. 7/ 175.
اللورقي القاسم بن أحمد بن موفق بن جعفر المرسي. 7/ 532.
اللّوري إبراهيم بن عبد العزيز بن يحيى الرّعيني الأندلسي أبو إسحاق. 7/ 699.
بنت اللّوري خديجة بنت أبي بكر بن عبد الملك الصالحية. 9/ 47.
ابن اللوز عبد الواحد بن عبد الله المغربي.
8/ 537.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 447

اللوشي محمد بن يوسف بن عبد الله بن محمد اليحصبي. 8/ 394.
لؤلؤ الأرمني الأتابكي، الملك الرحيم مملوك نور الدين أرسلان شاه بن عز الدين مسعود بدر الدين. 7/ 499.
لؤلؤ الحاجب العادلي. 6/ 548.
ابن لؤلؤ نور الدين علي. 9/ 261.
ابن لؤلؤ الوراق علي بن محمد بن أحمد بن نصير الثقفي البغدادي. 4/ 410.
اللؤلؤي عبد الرحمن بن مهدي البصري أبو سعيد. 2/ 467.
اللؤلؤي محمد بن أحمد بن عمرو البصري.
4/ 183.
اللؤلؤي محمد بن محمد الحنبلي.
9/ 474.
لوين محمد بن سليمان الأسدي البغدادي ثم المصصي. 3/ 215.
الليث بن خالد ابو الحارث. 3/ 183.
أبو الليث الرومي، المولى. 10/ 360.
الليث بن سعد الفهمي أبو الحارث.
2/ 339.
ليث بن أبي سليم. 2/ 199.
أبو الليث النسفي أحمد بن جعفر بن مدين النسفي الكائني. أبو الليث الملقب شعبة.
5/ 261.
الليثي أحمد بن محمد بن عماره الدمشقي.
4/ 327.
الليثي أسامة بن زيد الليثي مولاهم المدني، أبو زيد. 2/ 242.
الليثي عبيد الله بن أبي جعفر المصري.
2/ 148.
الليثي عبيد الله بن يحيى بن يحيى أبو مروان 3/ 420.
الليثي عطاء بن يزيد المدني. 2/ 43.
الليثي عمر بن علي بن أحمد بن الليث البخاري. 5/ 298.
الليثي محمد بن عمرو بن علقمة بن وقاص المدني. 2/ 208.
الليثي أبو واقد اللّيثي، ممن شهد فتح مكة.
1/ 296.
الليثي يحيى بن عبد الله بن يحيى القرطبي أبو عيسى (راوي الموطأ) . 4/ 366.
الليثي يحيى بن يحيى بن كثير الأندلسي «أبو محمد» . 3/ 160.
ليس جلبي حمزة المولى العالم الرومي نور الدين. 10/ 82.
ابن أبي ليلى محمد بن عبد الرحمن بن أبي ليلى الأنصاري أبو عبد الرحمن.
2/ 222.
أبو ليلى والد عبد الرحمن الفقيه. 1/ 213.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 448

حرف الميم ابن ماتي علي بن عبد الرحمن بن عيسى بن زيد الكوفي. 4/ 249.
الماجشون عبد العزيز بن عبد الله بن أبي سلمة المدني. 2/ 290.
الماجشون عبد الملك بن عبد العزيز.
3/ 58.
ابن الماجشون يوسف بن بعقوب بن أبي سلمة. 2/ 386.
ابن ماجة محمد بن يزيد الإمام الحافظ أبو عبد الله صاحب «السنن» . 3/ 308.
ابن المادح محمد بن أحمد بن عبد الكريم التميمي البغدادي. 6/ 297.
الماذرائي علي بن إسحاق أبو الحسن.
4/ 185.
المارداني، عبد الله بن خليل بن يوسف.
9/ 125.
المارداني عبد المؤمن بن أحمد بن عثمان الدمشقي. 8/ 553.
الماردي عيسى بن إبراهيم بن محمد أبو الحسن. 8/ 257.
المارديني إدريس المارديني القاهري.
10/ 207.
المارديني عبد القادر بن محمد بن عثمان الحلبي. 10/ 93.
المارديني علي بن أحمد بن علي.
9/ 248.
المارديني يوسف بن عبد الله. 9/ 210.
المارستاني أحمد بن يعقوب بن عبد الله البغدادي. 7/ 350.
الماروني أبو بكر بن علي بن عبد الملك المالكي. 8/ 451.
مارية القبطية أم المؤمنين. 1/ 163.
المازري محمد بن علي بن عمر المالكي أبو عبد الله. 6/ 186.
المازندراني عزّ الدين المازندراني العجمي.
10/ 311.
المازني بكر بن محمد «أبو عثمان» .
3/ 216.
المازني عمارة بن غزية المدني. 2/ 191.
المازني محمد بن علي المازني شمس الدين الأديب. 8/ 105.
المازني محمد بن علي بن يحيى بن سلوان.
5/ 204.
ابن ماسرجس المؤمل بن الحسن بن عيسى النيسابوري. 4/ 96.
الماسرجسي أحمد بن محمد بن الحسين.
4/ 65.
الماسرجسي الحسين بن محمد بن أحمد النيسابوري. 4/ 344.
الماسرجسي محمد بن علي بن سهل النيسابوري. 4/ 443.
ابن ماسي عبد الله بن إبراهيم بن أيوب

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 449

البزاز. 4/ 373.
ابن ماشاذه داود بن محمد بن محمود الأصبهاني. 7/ 18.
ابن ماشاذه علي بن محمد بن أحمد بن ميله الأصفهاني. 5/ 74.
ابن ماشاذه محمد بن أحمد بن ماشاذه الأصبهاني، أبو بكر المقرئ. 6/ 401.
ابن ماضي عبد الحميد بن مرّي المقدسي، أبو أحمد الفقيه الحنبلي. 7/ 163.
الماكسيني أحمد بن محمد بن عبد الغالب.
9/ 122.
الماكسيني مكي بن ريّان بن شبة صائن الدين الماكسيني ثم الموصلي، أبو الحرم، صاحب ابن الخشّاب. 7/ 21.
ابن ماكولا الحسين بن علي بن جعفر العجلي الجرباذقاني، أبو عبد الله. 5/ 201.
ابن ماكولا علي بن هبة الله بن علي بن جعفر العجلي الأمير أبو نصر، صاحب «الإكمال» . 5/ 374.
المالقي عبد الله بن الحسن بن أحمد الأنصاري القرطبي. 7/ 88.
مالك بن أحمد بن علي بن الفراء البغدادي البانياسي أبو عبد الله. 5/ 366.
مالك بن إسماعيل النهدي الكوفي الحافظ.
3/ 93.
مالك بن أنس الحميري الأصبحي أبو عبد الله.
2/ 350- 354.
مالك بن أوس بن الحدثان النصري. 1/ 362.
مالك بن ربيعة أبو أسيد الساعدي.
1/ 220.
مالك بن شبيب. 2/ 66.
مالك بن طوق التغلبي. 3/ 265.
مالك بن أبي عامر الأصبحي. 1/ 312.
مالك بن عبد الواحد المسمعي البصري المحدث أبو غسان. 3/ 139.
ابن مالك محمد بن عبد الله الطائي الجياني أبو عبد الله. 7/ 590.
مالك بن محمد بن محمد الخراساني الجويني علاء الدين. 7/ 668.
مالك بن مغول البجلي الكوفي. 2/ 267.
مالك بن نويرة 1/ 135.
مالك بن يخامر السكسكي. 1/ 300.
المالكي أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن خير. 8/ 560.
المالكي عبد الوهاب بن علي بن نصر البغدادي. 5/ 112.
المالكي محمد بن عمار بن محمد.
9/ 368.
المالكي محمد بن أبي القاسم بن جميل.
8/ 69.
الماليني أحمد بن محمد بن أحمد الهروي أبو سعد. 5/ 65.
ابن المأمون عبد الصمد بن علي بن محمد الهاشمي. 5/ 275.
ابن المأمون محمد بن الحسن بن الفضل العباسي. 4/ 508.
ابن المأمون محمد بن عبيد بن يزيد.
3/ 306.
ابن المأمون هارون بن العباس بن محمد العباسي المأموني البغدادي. 6/ 407.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 450

المأموني محمد بن محمد بن أبي المفاخر الجنائزي. 7/ 281.
المأموني هارون بن العباس بن محمد العباسي البغدادي. 6/ 407.
ماميّة محمد بن أحمد بن عبد الله، المعروف بمامية الرّومي، الشاعر المشهور.
10/ 606.
ابن ماهان عبد الوهاب بن عيسى البغدادي.
4/ 473.
الماهر أحمد بن عبيد بن فضال الحلبي الموازيني. 5/ 224.
الماوردي علي بن محمد بن حبيب البصري. 5/ 218.
الماوردي محمد بن الحسن بن علي البصري أبو غالب. 6/ 125.
مبارز الدين سنقر الصلاحي. 7/ 164.
المبارك بن إبراهيم بن مختار بن تغلب الأزجي الطحان ابن السيبي. 6/ 565.
المبارك بن أحمد الأزجي الأنصاري أبو المعمر. 6/ 254.
المبارك بن أحمد بن أبي البركات اللخمي الإربلي أبو البركات المعروف ب: ابن المستوفي شرف الدين. 7/ 326.
المبارك بن أحمد الكندي البغدادي الخباز.
6/ 230.
المبارك بن أنوشتكين بن عبد الله النجمي السيدي البغدادي أبو القاسم. 7/ 57.
المبارك بقاء بن عمر بن حنّد الأزجي الدقاق. 6/ 561.
المبارك بن أبي بكر بن حمدان الموصلي أبو البركات المعروف بالكمال ابن الشعار.
7/ 460.
مبارك بن حامد بن أبي الفرج الحداد تقي الدين. 7/ 600.
المبارك بن الحسن الشهرزوري البغدادي أبو الكرم، مصنف «المصباح في القراءات العشر» . 6/ 258.
المبارك بن الحسن بن طراد الباماوردي أبو النجم المعروف ب: ابن القابلة. 6/ 398.
المبارك بن الحسين البغدادي الغسال، أبو الخير. 6/ 44.
مبارك بن سعيد الثوري الكوفي. 2/ 358.
ابن مبارك شاه أحمد بن محمد بن حسين القاهري السيفي يشبك. 9/ 440.
المبارك بن عبد الجبار بن أحمد بن قاسم الصيرفي البغدادي أبو الحسين المعروف بابن الطيوري. 5/ 426.
مبارك بن عبد الله الحبشي، الدمشقي، القابوني. 10/ 367.
ابن المبارك عبد الله الحنظلي المروزي.
2/ 361.
المبارك بن علي بن أبي الجود الوراق العتّابي أبو القاسم. 7/ 194.
المبارك بن علي بن الحسن بن بندار البغدادي المخرمي أبو سعد. 6/ 66.
المبارك بن علي بن الحسين بن عبد الله بن محمد الطباخ البغدادي أبو محمد بن الطباخ. 6/ 418.
المبارك بن علي بن خضير البغدادي الصيرفي أبو طالب ابن خضير. 6/ 342.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 451

المبارك بن علي السمذي البغدادي أبو المكارم. 6/ 204.
المبارك بن فاخر الدباس أبو الكرم.
5/ 427.
مبارك بن فضالة البصري مولى قريش.
2/ 291.
المبارك بن كامل بن أبي غالب محمد بن أبي طاهر الحسين بن محمد البغدادي الطفري أبو بكر. 6/ 221.
المبارك بن المبارك بن أحمد الواسطي بن زريق الحداد أبو جعفر. 6/ 535.
المبارك بن المبارك بن أبي الأزهر الواسطي أبو بكر المعروف ب: الوجيه بن الدهان.
7/ 97.
المبارك بن المبارك الكرخي أبو طالب.
6/ 466.
المبارك بن المبارك بن هبة الله الحريمي العطار أبو طاهر المعروف ب: ابن المعطوش.
6/ 558.
المبارك بن محمد بن محمد بن عبد الكريم الشيباني الجزري ثم الموصلي، ابن الأثير، صاحب «جامع الأصول» .
7/ 42.
المبارك بن محمد بن المعمر الباذرائي أبو المكارم. 6/ 370.
مبرمان النحوي محمد بن علي العسكري أبو بكر. 4/ 142.
مبشر بن إسماعيل الحلبي أبو إسماعيل.
2/ 476.
مبشر بن عبد المنذر. 1/ 115.
المبشّر يحيى بن يوسف بن محمد بن يحيى المكي. 8/ 478.
المتقي لله إبراهيم بن جعفر بن أحمد المعتضد بالله أحمد أبو إسحاق. 4/ 297.
متوجهر بن محمد بن تركانشاه أبو الفضل.
6/ 418.
المتوكل على الله أبو عبد الله محمد بن المعتضد أبي بكر ابن المستكفي سليمان بن الحاكم أحمد العباسي. 9/ 116.
ابن متويه إبراهيم بن محمد بن الحسن الأصفهاني أبو إسحاق. 4/ 13.
المثنى بن الصباح اليماني. 2/ 225.
مجالد بن سعيد الهمداني الكوفي صاحب الشعبي. 2/ 206.
مجاهد بن جبر أبو الحجاج. 2/ 19.
المباهي عبد الكريم بن محمد بن يوسف الأموي الدمشقي. 10/ 220.
ابن المبرد حسن بن أحمد بن حسن بن أحمد بن عبد الهادي المقدسي. 9/ 483.
ابن المبرد يوسف بن حسن بن أحمد بن عبد الهادي جمال الدين. 10/ 62.
المبرد محمد بن يزيد الأزدي البصري أبو العباس صاحب كتاب «الكامل» .
3/ 356.
مبرمان النحوي محمد بن علي العسكري أبو بكر، مصنّف «شرح كتاب سيبويه» .
4/ 142.
المبلط إبراهيم بن المبلّط. 10/ 622.
ابن المبيض يوسف بن محمد أو ابن أحمد بن المبيض الحمصي الأصل. 10/ 232

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 452

المتبولي أحمد بن موسى بن نصير. 9/ 279.
المتقي لله إبراهيم بن المقتدر بالله العباسي.
4/ 297.
المتقي الهندي علي المتقي بن حسام المتقي الهندي، صاحب «كنز العمال» .
10/ 554.
المتنبّي أحمد بن الحسين الجعفي الكوفي الشاعر المشهور. 4/ 282.
المتّوثي الحسين بن يحيى القطان.
4/ 185.
المتوثي عبيد الله بن محمد بن إسحاق البغدادي أبو القاسم. 4/ 478.
ابن المتوكل يحيى بن صالح [1] الطائي.
2/ 125.
المتوكل على الله محمد بن أبي بكر بن سليمان بن أحمد أبو عبد الله أمير المؤمنين. 9/ 116.
المتيجي محمد بن عبد الله بن إبراهيم بن عيسى الإسكندراني. 7/ 517.
المتولي عبد الرحمن بن مأمون النيسابوري أبو سعد. 5/ 337.
ابن المتيم أحمد بن محمد بن أحمد بن حماد البغدادي. 5/ 53.
أبو المثنى أحمد بن يعقوب. 3/ 410.
ابن المثنى محمد بن عبد الله الأنصاري ابن المثنى أبو عبد لله. 3/ 71.
المجاصي أحمد بن عبد الخالق بن محمد خلف. 9/ 29.
ابن مجاهد أحمد بن موسى بن العباس بن مجاهد. 4/ 128.
مجاهد الدين إبراهيم بن أدنبا. 7/ 456.
مجاهد الدين قايماز، الخادم الرومي.
6/ 519.
ابن المجاهد محمد بن أحمد بن عبد الله الأنصاري الأندلسي. 6/ 411.
ابن المجاور يوسف بن يعقوب بن محمد بن علي الشيباني. 7/ 728.
ابن مجبر أبو بكر بن يحيى بن عبد الجليل الفهري. 6/ 484.
ابن المجبر محمد بن أحمد بن إبراهيم القرشي الدمشقي. 7/ 642.
ابن المجبّر يوسف بن محمد بن أحمد التزمني. 9/ 380.
ابن المجد أحمد بن محمد بن عثمان البكري. 8/ 389.
ابن المجد أحمد بن محمد المخزومي، النابلسي. 9/ 444.
ابن المجدر محمد بن هارون أبو بكر.
4/ 63.
مجد الملك جعفر بن شمس الخلافة بن مختار الأفضلي. 7/ 176.
ابن المجلخ عبد الرحمن بن سليمان بن عبد العزيز الحربي. 7/ 798.
ابن المجدي أحمد بن رجب بن طيبغا.
9/ 390.
المجذوب إبراهيم الزيات. 9/ 440.
المجلّد محمد بن عبد الله بن محمد بن الحسين الأصبهاني. 6/ 67. [1] وفي اسم أبيه اختلاف انظره في موضع الترجمة.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 453

ابن المجلي أحمد بن علي البغدادي.
6/ 122.
مجلّي بن جميع القرشي المخزومي الأرسوفي الأصل المصري أبو المعالي. 6/ 259.
المجمعي محمد بن عبد الباقي بن هبة الله بن حسين بن شريف المجمعي الموصلي أبو المحاسن. 6/ 398.
مجنون ليلى قيس بن الملوح بن مزاحم العامري. 2/ 324.
مجير الدين الرملي. 10/ 286.
محارب بن دثار السدوسي. 2/ 77.
المحاربي أشعث بن أبي الشعثاء الكوفي.
2/ 106.
المحاربي سليمان بن حبيب قاضي دمشق.
2/ 115.
المحاربي سليم بن الأسود الكوفي «أبو الشعثاء» . 1/ 336.
المحاربي عبد الرحمن بن محمد الحافظ.
2/ 447.
المحاربي عبد الله بن طلحة بن أحمد بن عطية الغرناطي أبو بكر. 6/ 546.
المحاربي غالب بن عبد الرحمن بن غالب الغرناطي. 6/ 95.
المحاربي محمد بن القاسم الكوفي أبو عبد الله. 4/ 138.
المحاسبي الحارث بن أسد. 3/ 197.
محاسن بن عبد الملك بن علي بن نجا التنوخي الحموي ثم الصالحي أبو إبراهيم، ضياء الدين. 7/ 378.
أبو المحاسن عبد الباقي بن عبد المجيد بن عبد الله اليماني المكي. 8/ 241.
محاضر بن المورع الكوفي. 3/ 32.
المحاملي أحمد بن محمد بن أحمد بن القاسم الضبي. 5/ 77.
المحاملي أمة الواحد بنة الحسين بن إسماعيل. 4/ 407.
المحاملي الحسين بن إسماعيل الضبي البغدادي. 4/ 170.
المحاملي القاسم بن إسماعيل بن محمد الضبي. 4/ 124.
المحاملي محمد بن أحمد بن القاسم بن إسماعيل الضبي. 5/ 48.
محبّ الدّين التبريزي، ويقال محبّ الله الشافعي، الصوفي. 10/ 463.
ابن المحب محمد بن محمد بن أحمد بن محب الدين السعدي المقدسي.
8/ 522.
ابن محبوب أحمد بن عبد الله بن الحسين بن إسماعيل بن وهب المعري. 8/ 515.
ابن محبوب محمد بن أحمد بن عمر بن عبد الكريم. 8/ 555.
المحبوبي إسماعيل بن ينال المروزي.
5/ 106.
المحبوبي عبيد الله بن إبراهيم العبادي البخاري. 7/ 241.
المحبوبي محمد بن أحمد بن محبوب المروزي أبو العباس. 4/ 245.
ابن المحجوب عبد القادر بن لطف الله بن الحسين بن محمد السعدي العبادي الشافعي. 10/ 446.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 454

المحدّث أحمد بن علي بن أبي الفتح الدمشقي. 9/ 68.
أبو محذورة الجمحي المؤذن. 1/ 268.
المحرقي محمد بن محمد بن محيي الدين.
10/ 64.
المحسن بن علي بن محمد بن داود بن إبراهيم بن تميم التنوخي أبو علي.
4/ 446.
المحسني شهاب الدين بن علي المسند.
8/ 32.
محفوظ بن أحمد بن الحسن بن أحمد الكلوذاني ثم الأزجي أبو الخطاب.
6/ 45.
محفوظ بن عمر بن أبي بكر بن خليفة البغدادي أبو الخطاب المعروف بابن الحامض.
7/ 745.
محفوظ بن معتوق البغدادي أبو بكر المعروف بابن البزوري. 7/ 745.
المحلي أحمد بن صالح الشافعي.
9/ 363.
المحلي أبو بكر بن عمر بن الطريني.
9/ 258.
المحلي عبد الرحمن بن محمد بن عبد الناصر بن تاج الرئاسة الزبيري. 9/ 151.
المحلي محمد بن أحمد بن محمد بن إبراهيم الشافعي. 9/ 447.
المحلي محمد بن علاء الدين علي المصري الشافعي. 10/ 222.
محمد رسول الله صلى الله عليه وسلم. 1/ 133.
محمد بن أبان المستملي أبو بكر. 3/ 202.
المحمد أباذي محمد بن الحسن بن محمد النيسابوري أبو طاهر. 4/ 198.
محمد بن إبراهيم بن أبان السراج البغدادي.
4/ 27.
محمد بن إبراهيم (العبد الصالح) الأردستاني أبو بكر. 5/ 120.
محمد بن إبراهيم الإستراباذي اليمني أبو زرعة. 4/ 380.
محمد بن إبراهيم بن إسحاق بن إبراهيم بن عبد الرحمن السلمي المناوي القاهري الشافعي. 9/ 55.
محمد بن إبراهيم بن إسماعيل المعروف بالحفة. 8/ 322.
محمد بن إبراهيم بن الأميوطي. 8/ 124.
محمد بن إبراهيم بن بلبان البعلي شمس الدين. 10/ 314.
محمد بن إبراهيم البوصيري. 9/ 243.
محمد بن إبراهيم بن ترجم المصري أبو عبد الله. 7/ 737.
محمد بن إبراهيم الجرماني ثم الدمشقي.
8/ 490.
محمد بن إبراهيم بن جعفر اليزدي الجرجاني أبو عبد الله 5/ 51.
محمد بن إبراهيم بن الحارث التيمي المدني 2/ 90.
محمد بن إبراهيم أبو حامد الملقب ب:
الجاجرمي معين الدين. 7/ 103.
محمد بن إبراهيم بن حسن النكساري الرومي الحنفي، محيي الدين، المولى.
10/ 14.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 455

محمد بن إبراهيم بن الحسين بن محمد بن دادا النجيب الجرباذقاني أبو جعفر المعروف المنتجب. 6/ 253.
محمد بن إبراهيم بن حيون الأندلسي الحجازي أبو عبد الله. 4/ 28.
محمد بن إبراهيم الخلاطي الواني. 8/ 194.
محمد بن إبراهيم بن خلف الأنصاري المالقي أبو عبد الله المعروف بابن الفخار.
6/ 496.
محمد بن إبراهيم الديبلي أبو جعفر، محدث مكة. 4/ 116.
محمد بن إبراهيم بن راضي الصلتي. 8/ 490.
محمد بن إبراهيم الرملي الشافعي الشهير بابن الذهبي، شمس الدين أبو الفضل.
10/ 120.
محمد بن إبراهيم الرومي الحنفي، الشهير بابن الخطيبي، محيي الدين الخطيب، المولى. 10/ 15.
محمد بن إبراهيم بن زياد الرازي الطيالسي.
4/ 68.
محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة بن حازم بن صخر بن عبد الله الكناني الحموي. 8/ 184.
محمد بن إبراهيم بن سعدويه الأصبهاني المزكي أبو سهل. 6/ 156.
محمد بن إبراهيم بن سعيد بن عبد الرحمن بن موسى العبدي أبو عبد الله. 3/ 380.
محمد بن إبراهيم بن شعيب الغازي أبو الحسين. 4/ 57.
محمد بن إبراهيم الشّنائي المالكي، شمس الدين. 10/ 314.
محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن الأنصاري التلمساني المالكي بن الجرح أبو عبد الله.
7/ 489.
محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن الدمشقي ويعرف بابن الشمّاع. 8/ 483.
محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن عبد الملك بن مروان القرشي الدمشقي أبو عبد الله. 4/ 305.
محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن المناوي.
8/ 258.
محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن منصور المقدسي أبو بكر، جمال الدين.
6/ 558.
محمد بن إبراهيم بن عبد الرحيم الأنصاري، الخليلي، الشافعي، شمس الدين. أبو الجود 10/ 22.
محمد بن إبراهيم بن عبد العزيز بن الجزري.
8/ 218.
محمد بن إبراهيم بن عبد الغني السروجي.
8/ 44.
محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن جعمان الصوفي. 9/ 426.
محمد بن إبراهيم بن أبي عبد الله الحلبي بهاء

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 456

الدين أبو عبد الله المعروف بابن النحاس.
7/ 772.
محمد بن إبراهيم بن عبد الله الشطّنوفي.
9/ 289.
محمد بن إبراهيم بن عبد الله الكردي القدسي. 9/ 138.
محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن محمد بن أحمد بن قدامة المقدسي أبو عبد الله.
8/ 269.
محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن علي بن جماعة الكناني، المقدسي، الشافعي نجم الدين، أبو البقاء. 10/ 15.
محمد بن إبراهيم بن عبد الواحد بن شرف الدين علي بن سرور المقدسي شمس الدين أبو بكر وأبو عبد الله. 7/ 616.
محمد بن إبراهيم بن أبي عدي البصري المحدث. 2/ 441.
محمد بن إبراهيم بن علي بن أحمد الدمشقي- الشهير بابن عبد الحق الحنفي- ويعرف بابن قاضي الحصن، أمين الدين.
8/ 420.
محمد بن إبراهيم بن علي الأصبهاني أبو بكر بن المقرئ. 4/ 428.
محمد بن إبراهيم بن علي الأنصاري الحلبي عز الدين المعروف بابن شدّاد. 7/ 677.
محمد بن إبراهيم بن علي الأنصاري أبو عبد الله المعروف بالبابشرقي. 7/ 538.
محمد بن إبراهيم بن علي الصالحاني أبو ذر. 5/ 181.
محمد بن إبراهيم بن علي العطار الأصبهاني أبو بكر. 5/ 284.
محمد بن إبراهيم بن غنائم بن المهندس الصالحي. 8/ 184.
محمد بن إبراهيم الفيروزآبادي أبو عبد الله المعروف بالفخر الفارسي. 7/ 178.
محمد بن إبراهيم الكسائي النيسابوري.
4/ 454.
محمد بن إبراهيم بن محمد الدمشقي الأصل البشتكي. 9/ 282.
محمد بن إبراهيم بن محمد بن علي الجوزي ثم الدمشقي بن الظهير. 9/ 56.
محمد بن إبراهيم بن محمد الحنفي المقرئ، عرف بابن أبي عامر، شمس الدين. 10/ 16.
محمد بن إبراهيم بن محمد بن علي بن عبد الله بن عباس العباسي. 2/ 386.
محمد بن إبراهيم بن محمد النابلسي الأصل ثم الدمشقي المعروف بابن الشهيد، أبو بكر. 8/ 563.
محمد بن المزكي إبراهيم بن محمد بن يحيى أبو إسحاق. 5/ 130.
محمد بن إبراهيم بن مسلم الحافظ الطرسوسي أبو أمية. 3/ 308.
محمد بن إبراهيم بن مسلم بن سليمان

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 457

الصوفي الإربلي فخر الدين أبو عبد الله.
7/ 281.
محمد بن إبراهيم بن مقبل البلبيسي المقدسي، الدمشقي الوفائي الشافعي شمس الدين. 10/ 313.
محمد بن إبراهيم المكدش، جمال الدين.
10/ 31.
محمد بن إبراهيم بن المنذر النيسابوري أبو بكر. 4/ 89.
محمد بن إبراهيم المواز الإسكندراني المالكي أبو عبد الله. 3/ 333.
محمد بن إبراهيم بن نيروز الأنماطي أبو بكر. 4/ 90.
محمد بن إبراهيم بن نصر بن شبيب الأصبهاني أبو بكر. 4/ 27.
محمد بن إبراهيم بن يعقوب شيخ الوضوء.
8/ 538.
محمد بن إبراهيم بن يوسف بن حامد المراكشي المصري أبو عبد الله.
8/ 295.
محمد بن إبراهيم بن يوسف بن عبد الرحمن المعروف بابن الحنبلي الحنفي الحلبي رضي الدين، أبو عبد الله. 10/ 533.
محمد الابرقوهي. 9/ 209.
محمد بن أبي بن كعب. 1/ 284.
محمد بن أحمد بن إبراهيم الأندلسي القرشي أبو عبد الله. 6/ 556.
محمد بن أحمد بن إبراهيم بن حيدرة بن علي بن عقيل أبو المعالي. 8/ 230.
محمد بن أحمد بن إبراهيم الشاهد الرازي أبو عبد الله المعروف ب: ابن الخطاب.
6/ 124.
محمد بن أحمد بن إبراهيم الشنبوذي أبو الفرج. 4/ 473.
محمد بن أحمد بن إبراهيم بن قدامة المقدسي الصالحي. 8/ 461.
محمد بن أحمد بن إبراهيم العسّال أبو أحمد. 4/ 258.
محمد بن أحمد بن إبراهيم القراريطي الوزير أبو إسحاق. 4/ 302.
محمد بن أحمد بن إبراهيم القرشي الدمشقي شرف الدين المعروف بابن المجبر.
7/ 642.
محمد بن أحمد بن إبراهيم الكاتب الحكيمي.
4/ 198.
محمد بن أحمد بن إبراهيم الطبري المكّي أبو البركات. 8/ 582.
محمد بن أحمد بن إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن أبي بكر الطبري المكي أبو اليمن. 9/ 127.
محمد بن أحمد بن إبراهيم بن يوسف العثماني الديباجي المرعوف بابن المنفلوطي الشافعي، ولي الدين أبو عبد الله. 8/ 402.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 458

محمد بن أحمد بن علي بن مخلد البغدادي الجوهري الرئيس أبو عبد الله الشهير بابن مخرم. 4/ 302.
محمد بن أحمد بن الأزهر الهروي أبو منصور. 4/ 379.
محمد بن أحمد بن إسحاق الأموي المعاوي الأبيوردي أبو المظفر. 6/ 30.
محمد بن أحمد بن أسد الهروي الأصل السلامي البغدادي أبو بكر بن البستنبان.
4/ 125.
محمد بن أحمد بن إسماعيل بن سمعون البغدادي أبو الحسين. 4/ 467.
محمد بن أحمد بن أيوب بن الصلت بن شنبوذ أبو الحسن. 4/ 148.
محمد بن أحمد بن بختيار الواسطي المندائي أبو الفتح. 7/ 33.
محمد بن أحمد بن البراء العبدي القاضي أبو الحسن. 3/ 385.
محمد بن أحمد البصال أبو عبد الله.
8/ 270.
محمد بن أحمد بن أبي بكر البيري بن الحداد. 9/ 203.
محمد بن أحمد بن أبي بكر الطرابلسي.
8/ 615.
محمد بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الصمد بن مرجان الحنبلي شمس الدين أبو عبد الله.
8/ 402.
محمد بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الله العيدروس باعلولي الشافعي. 10/ 128.
محمد بن أحمد بن أبي بكر بن عرية الربعي الإسكندراني. 8/ 436.
محمد بن أحمد بن أبي بكر بن فرح الأنصاري الخزرجي القرطبي أبو عبد الله.
7/ 584.
محمد بن أحمد بن أبي بكر القاهري.
9/ 451.
محمد بن أحمد البهنسي ثم الدمشقي.
9/ 82.
محمد بن أحمد البهوتي المصري، الشافعي، بدر الدّين. 10/ 162.
محمد بن أحمد التكريتي أبو البركات، ويعرف بالمؤيد. 6/ 565.
محمد بن أحمد بن تمام بن حسان التلي ثم الصالحي. 8/ 229.
محمد بن أحمد التونسي، الشاذلي، أبو المواهب. 10/ 16.
محمد بن أحمد بن جبير الكناني البلنسي.
7/ 110.
محمد بن أحمد بن جعفر الترمذي الفقيه الإمام أبو جعفر. 3/ 403.
محمد بن أحمد بن جعفر بن الحداد المصري أبو بكر. 4/ 235.
محمد بن أحمد بن جعفر الكوفي الذهلي الوكيعي أبو العلاء. 4/ 8.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 459

محمد بن أحمد بن أبي جعفر المحدث المعروف ب: الطبسي. 5/ 352.
محمد بن أحمد بن جعفر المزكي أبو حسان.
5/ 157.
محمد بن أحمد بن الحسن البغدادي الصواف أبو علي. 4/ 307.
محمد بن أحمد بن الحسن بن عبد الله بن عبد الواحد المقدسي الأصل ثم الدمشقي.
8/ 322.
محمد بن أحمد بن الحسن الكسائي أبو عبد الله. 4/ 249.
محمد بن أحمد بن الحسن بن ماجة الأبهري الأصبهاني أبو بكر. 5/ 350.
محمد بن أحمد بن الحسين البقال العكبري أبو نصر. 5/ 101.
محمد بن أحمد بن الحسين أبو بكر الشاشي المعروف ب: المستظهري. 6/ 28.
محمد بن أحمد بن الحسين بن القاسم بن السري بن الغطريف الجرجاني الرباطي أبو أحمد الغطريفي. 4/ 411.
محمد بن أحمد بن حماد الأنصاري الرازي الحافظ الدولابي أبو بشر. 4/ 52.
محمد بن أحمد بن حماد الأثرم المقرئ البغدادي أبو العباس. 4/ 198.
محمد بن أحمد بن حماد بن سفيان الكوفي أبو الحسن. 4/ 443.
محمد بن أحمد بن حمدان أبو العباس، أخو أبي عمرو بن حمدان. 4/ 322.
محمد بن أحمد بن حمدان بن علي الحيري النيسابوري أبو عمرو. 4/ 405.
محمد بن أحمد الخضري المروزي أبو عبد الله. 4/ 395.
محمد بن أحمد بن خلف بن الحاج التجيبي القرطبي أبو عبد الله. 6/ 153.
[محمد بن] [1] أحمد بن الخليل بن سعادة شمس الدين أبو العباس المعروف بابن الخويي. 7/ 739.
محمد بن أحمد بن خليل المصري الغرّاقي.
9/ 181.
محمد بن أحمد بن خنب البغدادي الدهقان أبو بكر مسند بخاري. 4/ 267.
محمد بن أحمد بن أبي خيثمة، زهير بن حرب أبو عبد الله. 3/ 411.
محمد بن أحمد الدمزي المالكي. 9/ 270.
محمد بن أحمد بن راشد بن معدان الثقفي أبو بكر الأصبهاني. 4/ 49.
محمد بن أحمد بن رشد المالكي أبو الوليد.
6/ 102.
محمد بن أحمد بن رمضان بن عبد الله الجزيري ثم الدمشقي. 8/ 319.
محمد بن أحمد بن زهير الطوسي أبو الحسن.
4/ 83.
محمد بن أحمد بن أبي سعد أبو الخطاب.
7/ 33. [1] تنبيه: ما بين الحاصرتين سقط من الكتاب واستدركته من «العبر» (5/ 379) مصدر المؤلف، و «الوافي بالوافيات» (2/ 739) و «طبقات الشافعية» لابن قاضي شهبة (2/ 247) و «النجوم الزاهرة» (8/ 54) .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 460

محمد بن أحمد بن سعيد المقدسي، قاضي مكة. 9/ 417.
محمد بن أحمد بن سليمان الأذرعي الحنفي.
9/ 297.
محمد بن أحمد بن سليمان الكفرسوسي اللبان. 8/ 615.
محمد بن أحمد بن سليمان الهروي الإمام أبو العباس. 3/ 391.
محمد بن أحمد بن سليمان بن يعقوب، المعروف بابن خطيب داريا. 9/ 132.
محمد بن أحمد بن سهل الرملي النابلسي الشهيد أبو بكر. 4/ 337.
محمد بن أحمد بن سهل المعدل أبو غالب ويعرف بابن الخالة. 5/ 261.
محمد بن أحمد بن شاكر القطان أبو عبد الله.
5/ 48.
محمد بن أحمد، الشهير بابن شكم الدمشقي الشافعي، نجم الدين. 10/ 134.
محمد بن أحمد بن شهاب العلّامة تقي الدين، الفتوحي. 10/ 571.
محمد بن أحمد بن الشويكي الصالحي، الحنبلي، شمس الدين. 10/ 385.
محمد بن أحمد الشيرازي أبو عبد الله، المعروف بالنذير الواعظ. 5/ 178.
محمد بن أحمد بن صاعد النيسابوري الصاعدي أبو سعيد. 6/ 136.
محمد بن أحمد بن صالح الجيلي ثم البغدادي المعدل ويعرف ب: فخر الدين بن شافع.
7/ 221.
محمد بن أحمد بن صدقة أبو الرضا المعروف بجلال الدين. 6/ 297.
محمد بن أحمد بن صقر الغساني. 8/ 497.
القاهر بالله، محمد بن المعتضد بالله أحمد بن طلحة بن جعفر العباسي أبو منصور.
4/ 208.
محمد بن أحمد بن ظهيرة المخزومي المكي.
9/ 277.
محمد بن أحمد بن عادل باشا الحنفي الشهير بالمولى حافظ. 10/ 457.
محمد بن أحمد بن العباس الإخميمي المصري أبو الحسين. 4/ 503.
محمد بن أحمد بن العباس الجوهري البغدادي أبو جعفر. 4/ 417.
محمد بن أحمد بن عبد الباقي بن الخاضبة البغدادي أبو بكر. 5/ 393.
محمد بن أحمد بن عبد الخالق المعروف بابن الصائغ. 8/ 123.
محمد بن أحمد بن عبد الرحمن الدمشقي بن الظاهري. 8/ 564.
محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن سليمان بن خطيب يبرود الشافعي شمس الدين.
8/ 437.
محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الله بن سعيد بن حامد الهلالي الإسكندراني المالكي بن الربعي. 8/ 393.
محمد بن أحمد بن عبد الرحمن، المعروف ابن أبي الجود، ابن أبي الجبل ناصر الدين. 10/ 583.
محمد بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد الهمذاني الأصبهاني الذكواني أبو بكر.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 461

5/ 96.
محمد بن أحمد بن عبد الرحمن المنبجي الأسمري. 8/ 538.
محمد بن أحمد بن عبد الرزاق الشيرازي البغدادي الصفار الخياط أبو منصور.
5/ 416.
محمد بن أحمد بن عبد العزيز بن عتبة الأموي القرطبي الأندلسي الفقيه الملقب بالعتبي.
3/ 243- 244.
محمد بن أحمد بن عبد العزيز بن القاسم بن عبد الرحمن بن القاسم بن عبد الله النويري أبو الفضل. 8/ 502.
محمد بن أحمد بن عبد العزيز المرداوي.
9/ 536.
محمد بن أحمد بن عبد الكريم التميمي البغدادي أبو محمد المعروف ب: ابن المادح. 6/ 297.
محمد بن أحمد بن عبد الله بن أحمد القلقشندي. 9/ 480.
محمد بن أحمد بن عبد الله بن أحمد بن الوليد الكرخي أبو علي. 5/ 343.
محمد بن أحمد بن عبد الله الأنصاري الأندلسي أبو عبد الله المعروف ب: ابن المجاهد.
6/ 411.
محمد بن أحمد بن عبد الله الحلبي بن مهاجر.
8/ 572.
محمد بن أحمد بن عبد الله الخزرجي المكّي جمال الدين. 8/ 420.
محمد بن أحمد بن عبد الله الذهلي أبو الطاهر.
4/ 359.
محمد بن أحمد بن عبد الله بن أبي الفرج بن أبي الحسن بن سرايا بن الوليد الحراني أبو عبد الله ويعرف بابن الحبال. 8/ 269.
محمد بن أحمد بن عبد الله القزويني ثم المصري. 9/ 139.
محمد بن أحمد بن عبد الله المعروف بماميّة الرومي. 10/ 606.
محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد، ابن علي الشهير بأفضل السعدي، جمال الدين. 10/ 28.
محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد اليعمري الإشبيلي أبو بكر المعروف بابن سيد الناس. 7/ 517.
محمد بن أحمد بن عبد الله المروزي القاشاني أبو زيد. 4/ 385- 386.
محمد بن أحمد بن عبد الله بن ورا الأصبهاني أبو الخير. 5/ 352.
محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله الطبري.
9/ 167.
محمد بن أحمد بن عبد الملك بن أبي جمرة الأموي القرشي أبو بكر. 6/ 556.
محمد بن أحمد بن عبد المؤمن بن اللبان المصري. 8/ 279.
محمد بن أحمد بن عبد الهادي بن قدامة المقدسي الجماعيلي الأصل ثم الصالحي أبو عبد الله. 8/ 245.
محمد بن أحمد بن عبد الوهاب الاسفراييني أبو بكر. 5/ 46.
محمد بن أحمد بن عبيد الله الحفصي المروزي أبو سهل 5/ 283.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 462

محمد بن أحمد بن عثمان بن إبراهيم بن عدلان بن محمود بن لاحق. 8/ 279.
محمد بن أحمد بن عثمان الخلاطي. 8/ 27.
محمد بن أحمد بن عثمان الششتري ثم المدني. 8/ 497.
محمد بن أحمد بن عثمان بن عمر التركستاني الأصل القرمي. 8/ 520.
محمد بن أحمد بن عثمان بن عمر التونسي المالكي/ المعروف بالوانوغي. 9/ 203.
محمد بن أحمد بن عثمان بن قايماز التركماني الذهبي أبو عبد الله. 8/ 264.
محمد بن أحمد بن عثمان البساطي النحوي.
9/ 356.
محمد بن أحمد بن أبي العز الأذرعي الأصل الدمشقي الحنفي شمس الدين المعروف بابن النشو. 9/ 21.
محمد بن أحمد بن علي بن قدامة المقدسي.
9/ 545.
محمد بن أحمد بن علي بن أسد البردعي الأسدي بن حراره. 4/ 255.
محمد بن أحمد بن علي بن أبي بكر الغيطي السّكندري المصري الشافعي. 10/ 595.
محمد بن أحمد بن علي بن جابر الأندلسي الهواري أبو عبد الله. 8/ 462.
محمد بن أحمد بن علي بن الحسن بن جامع الدمشقي بن اللّبان المقرئ شمس الدّين.
8/ 420.
محمد بن أحمد بن علي بن الحسين بن التريكي العباسي الهاشمي الحنبلي المعدل أبو المظفّر. 6/ 292.
محمد بن أحمد بن علي الدمشقي الكمال بن النجار. 7/ 708.
محمد بن أحمد بن علي بن سليمان المعري ثم الحلبي بن الركن الشافعي. 9/ 56.
محمد بن أحمد بن علي السمسار الأصبهاني أبو بكر. 5/ 321.
محمد بن أحمد بن علي بن شكرويه أبو منصور الأصبهاني. 5/ 352.
محمد بن أحمد بن علي سعد الدين أبو البركات ابن صبر الدين ملك الحبشة. 9/ 75.
محمد بن أحمد بن علي بن عبد العزيز المهدوي ثم المصري، المعروف بابن المطرز. 8/ 597.
محمد بن أحمد بن علي بن عبد الله بن الأبرادي البغدادي أبو الحسن بن أبي البركات.
6/ 287.
محمد بن أحمد بن علي بن عمر الإسنوي.
8/ 338.
محمد بن أحمد بن علي الفاسي ثم المكي.
9/ 289.
محمد بن أحمد بن علي الفاكهي المكي الحنبلي، أبو السعادات. 10/ 627.
محمد بن أحمد بن علي القزويني. 5/ 224.
محمد بن أحمد بن علي الكاتب البغدادي أبو مسلم. 4/ 520.
محمد بن أحمد بن علي الكركانجي أبو نصر.
5/ 360.
محمد بن أحمد بن علي الأصبهاني الحمامي أبو عبد الله الجورتاني. 6/ 497.
محمد بن أحمد بن علي المصري المعروف

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 463

بالرفاء. 8/ 555.
محمد بن أحمد بن علي المصري ثم المكي قطب الدين أبو بكر المعروف بابن القسطلاني. 7/ 694.
محمد بن أحمد بن علي ويعرف ب: زفره ويقال: ابن زفرة. 6/ 172.
محمد بن أحمد بن عمارة الدمشقي العطار أبو الحسن. 4/ 125.
محمد بن أحمد بن عمر بن أحمد بن أبي شاكر الإربلي مجد الدين أبو عبد الله الظهير.
7/ 626.
محمد بن أحمد بن عمر البابي الحلبي الشافعي، ابن صليلة، نجم الدين. 10/ 407.
محمد بن أحمد بن عمر بن عبد الكريم بن محبوب ابن الحافظ. 8/ 555.
محمد بن أحمد بن عمر بن عبد الله بن عمر بن عوض المقدسي ثم المصري. 8/ 335.
محمد بن أحمد بن عمر القطيعي البغدادي أبو الحسن. 7/ 294.
محمد بن أحمد بن عمر بن كميل المنصوري، الشهير: بابن كميل. 9/ 382.
محمد بن أحمد بن عمر بن محمد بن عمر النحريري، المعروف: بالسعودي.
9/ 385.
محمد بن أحمد بن عمر السّبكي المصري بن السكّري بدر الدين. 8/ 445.
محمد بن أحمد بن عمرو البصري اللؤلؤي أبو علي. 4/ 183.
محمد بن أحمد بن عيسى السعدي البغدادي أبو الفضل. 5/ 185.
محمد بن أحمد بن عيسى بن عبد الكريم القيسي السويدي الأصل الدمشقي المعروف بابن مكتوم أبو عبد الله. 8/ 598.
محمد بن أحمد بن عيسى النجار الشافعي الدّمياطي المصري، أمين الدّين أبو الجود. 10/ 230.
محمد بن أحمد الغمري المصري.
10/ 328.
محمد بن أحمد بن أبي الفتح بن إدريس الدمشقي بن السراج، شمس الدّين.
9/ 33.
محمد بن أحمد بن القاسم بن إسماعيل الضبي البغدادي المحاملي أبو الحسين. 5/ 48.
محمد بن أحمد بن القاسم الروذباري البغدادي أبو علي. 4/ 118.
محمد بن أحمد بن قاسم بن عبد الرحمن بن أبي بكر العمري المكري الحرازي.
8/ 350.
محمد بن أحمد بن كمال الدّين الشماخي.
10/ 213.
محمد بن أحمد الكوكاجي الحموي الدمشقي الحنبلي، عز الدين. 10/ 120.
محمد بن أحمد بن كيسان البغدادي النحوي أبو الحسن. 3/ 422.
محمد بن أحمد بن ما شاذة الأصبهاني أبو بكر.
6/ 401.
محمد بن أحمد بن المبارك الحموي الخرزي.
9/ 262.
محمد بن أحمد بن متّ الإشتيخني أبو بكر.
4/ 473.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 464

محمد وقيل: أحمد بن أبي أحمد بن المتوكل العباسي أبو إسحاق الراضي بالله الخليفة.
4/ 165.
محمد بن أحمد بن محبوب المروزي أبو العباس المحبوبي. 4/ 245.
محمد بن أحمد بن محمد بن إبراهيم المحلي، تفتزاني العرب. 9/ 447.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن حاتم المصري. 8/ 565.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد الحريري البيري. 9/ 269.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد حسنون البغدادي أبو الحسين المعروف بابن النّرسي. 5/ 242.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن الحسين الموصلي أبو عبد الله المعروف بشعلة.
7/ 486.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن رزق البغدادي البزاز أبو الحسن المعروف بابن رزقويه. 5/ 66.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن رشد القرطبي أبو الوليد المعروف بابن رشد الحفيد. 6/ 522.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن سعدان الحنبلي الأزجي أبو المظفر. 6/ 271.
محمد بن أحمد بن محمد الحراني ثم الصالحي المعروف بابن البهاء. 8/ 615.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد العزيز النويري ثم المكي العقيلي.
9/ 214.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد العسقلاني أبو الفتح.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن علي الحسني أبو المجد. 8/ 529.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد الغساني الصيداوي أبو الحسين المعروف ب: ابن جميع. 5/ 13.
محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن الحاج التجيبي القرطبي أبو الوليد. 8/ 91.
محمد بن أحمد بن محمد بن بهاء الدين بن يعقوب بن حسن بن علي النهرواني الهندي، قطب الدين. 10/ 617.
محمد بن أحمد بن محمد الأصبهاني أبو الحسين الأسواري. 4/ 230.
محمد بن أحمد بن محمد الأصبهاني المقدر الباغبان أبو الخير 6/ 312.
محمد بن أحمد بن محمد الأنصاري الأندرشي أبو عبد الله المعروف بابن اليتيم. 7/ 169.
محمد بن أحمد بن محمد البخاري الملاحمي أبو نصر. 4/ 503.
محمد بن أحمد بن محمد بن جمعة بن مسلم الدمشقي المعروف بابن خضر. 9/ 196.
محمد بن أحمد بن محمد بن الجناق القرشي.
9/ 469.
محمد بن أحمد بن محمد بن الحاج التونسي ثم القاهري الصوفي، ويعرف بابن زغدان، البرلسي. 9/ 502.
محمد بن أحمد بن محمد بن الحسن بن عساكر الدمشقي أبو عبد الله العز النسابة. 7/ 391.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 465

محمد بن أحمد بن محمد بن الحسن بن علي بن الحسين بن هارون البرداني أبو الحسن. 5/ 299.
محمد بن أحمد بن محمد الأصبهاني أبو سعد. 6/ 91.
محمد بن أحمد بن محمد بن أبي الحسن المزي الصحراوي المعروف بابن قطليشا.
8/ 497.
محمد بن أحمد بن محمد بن حشيش الأصبهاني أبو بكر. 4/ 442.
محمد بن أحمد بن محمد النّهرواني الهندي المكّي الحنفي، قطب الدّين. 10/ 617.
محمد بن أحمد بن محمد بن سليمان بن كامل البخاري أبو عبد الله الملقب ب: غنجار الحافظ. 5/ 66.
محمد بن أحمد بن محمد الشريف الحسيني أبو القاسم. 8/ 331.
محمد بن أحمد بن محمد أبي الصقر اللخمي الأنباري الخطيب أبو طاهر. 5/ 330.
محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الجبار بن توبة الأسدي العكبري أبو الحسن.
6/ 177.
محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن علي الحسني الفاسي ثم المكي. 8/ 591.
محمد بن أحمد بن محمد عبد الرحيم أبو طاهر الكاتب 5/ 198.
محمد بن أحمد بن محمد بن عبد القاهر بن النصيبي أبو المكارم. 8/ 69.
محمد بن أحمد بن محمد بن عبد الله بن سحمان البكري الوائلي الأندلسي جمال الدين أبو بكر الشريشي. 7/ 685.
محمد بن أحمد بن محمد بن علي بن سعيد بن إمام المشهد الشافعي. 9/ 167.
محمد بن أحمد بن محمد بن عمر بن الحسن السلمي البغدادي أبو جعفر بن المسلمة.
5/ 280.
محمد بن أحمد بن محمد بن عماد المصري ثم المقدسي ابن الهايم. 8/ 605.
محمد بن أحمد بن محمد الغباري الحنبلي أبو طاهر. 5/ 157.
محمد بن أحمد بن محمد بن فارس البغدادي بن أبي الفوارس أبو الفتح.
5/ 66.
محمد بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن مولانا، جلال الدين الخالدي البكشي، ثم السمرقندي، المشهور بمنلا محمد شاه العجمي جلال الدين. 10/ 374.
محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة بن مقدام المقدسي أبو عمر. 7/ 50.
محمد بن أحمد بن محمد بن قيداس التوثي أبو طاهر. 5/ 421.
محمد بن أحمد بن محمد الكامخي أبو عبد الله. 5/ 411.
محمد بن أحمد بن محمد الكنجي الدمشقي الشافعي. 10/ 260.
محمد بن أحمد بن محمد الهروي العبادي أبو عاصم. 5/ 251.
محمد بن أحمد بن محمد بن أبي محمد القرطبي ثم الغرناطي أبو الوليد. 8/ 565.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 466

محمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن مرزوق التلمساني المالكي العجيسي أبو عبد الله.
8/ 467.
محمد بن أحمد بن محمد المصري ويعرف بابن شيخ السنيين الحنفي. 9/ 33.
محمد بن أحمد بن محمد بن مزهر الدمشقي.
8/ 565.
محمد بن أحمد بن محمد بن معقل الميداني النيسابوري أبو علي. 4/ 198.
محمد بن أحمد بن محمد بن موسى بن جعفر البخاري أبو نصر المعروف ب:
الملاحمي. 4/ 505.
محمد بن أحمد بن محمد بن المؤيد بن علي الهمذاني ثم المصري النجيب أبو عبد الله.
7/ 703.
محمد بن أحمد بن محمد بن النجيب بدر الدين. 7/ 716.
محمد بن أحمد بن محمد الهروي الجارودي أبو الفضل. 5/ 71.
محمد بن أحمد بن محمد بن يحيى بن مفرج الأموي القرطبي أبو عبد الله. 4/ 422.
محمد بن أحمد بن محمد بن يعقوب الأصبهاني القماط. 4/ 322.
محمد بن أحمد بن محمد بن يعقوب بن مجاهد الطائي المتكلم أبو عبد الله. 4/ 383.
محمد بن أحمد بن محمد بن يعقوب أبو بكر المفيد بجر جرايا. 4/ 414.
محمد بن أحمد بن محمود بن عبد الله بن محمود بن الفرفور الدمشقي الشافعي.
10/ 315.
محمد بن أحمد بن معالي الحبتي- الحنبلي المحدث. 9/ 248.
محمد بن أحمد بن منعة بن مطرف القنوي ثم الصالحي. 8/ 138.
محمد بن أحمد بن موسى الدمشقي الرشادي.
9/ 22.
محمد بن أحمد بن موسى بن عبد الله الكفيري. 9/ 285.
محمد بن أحمد بن موسى بن عيسى البطرقي الأنصاري أبو الحسن. 8/ 566.
محمد بن أحمد بن أبي موسى الهاشمي البغدادي أبو علي. 5/ 138.
محمد بن أحمد مؤيد الدين. 7/ 470.
محمد بن أحمد بن ناصر بن خليفة المقدسي الناصري الباعوني الدمشقي. 9/ 458.
محمد بن أحمد بن نضر الأصبهاني الصيدلاني أبو جعفر. 7/ 20.
محمد بن أحمد بن أبي نصر الدباهي البغدادي أبو عبد الله. 8/ 50.
محمد بن أحمد بن النصر بن سلمة الجارودي الأزدي أبو بكر. 3/ 385.
محمد بن أحمد بن نعمة بن أحمد بن جعفر النابلسي ثم الدمشقي. 8/ 306.
محمد بن أحمد بن نعمة المقدسي شمس الدين. 7/ 662.
محمد بن أحمد بن هارون بن الجندي الغساني الدمشقي أبو نصر. 5/ 89.
محمد بن أحمد بن أبي بن الهيجاء بن الزراد الصالحي. 8/ 130.
محمد بن أحمد بن يحيى الدمشقي نجم الدين

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 467

المعروف بابن سني الدولة. 7/ 641.
محمد بن أحمد بن يعقوب بن شيبة السدوسي أبو بكر. 4/ 175.
محمد بن أحمد بن يوسف بن أبي بكر الزبيدي، الصفدي الدمشقي، الحنفي، الشهير بابن الحمراوي. 10/ 559.
محمد بن إدريس بن الحسن بن ذئب الجرجرائي. 5/ 79.
محمد بن إدريس الحنظلي الرازي أبو حاتم الملقب ب (حافظ المشرق) . 3/ 321.
محمد بن إدريس الحنفي، الشهير بمعلول أفندي محيي الدين. 10/ 385.
محمد بن إدريس السامي السرخسي أبو لبيد.
4/ 68.
محمد بن إدريس الشافعي المطلبي أبو عبد الله. 3/ 19.
محمد بن إسحاق بن إبراهيم بن عبد الرحمن السلمي المصري المناوي أبو عبد الله.
8/ 351.
محمد بن إسحاق بن إبراهيم بن مهران السراج أبو العباس. 4/ 68.
محمد بن إسحاق أبو بكر الصاغاني ثم البغدادي الحافظ. 3/ 301.
محمد بن إسحاق بن خزيمة السلمي النيسابوري أبو بكر. 4/ 57.
محمد بن إسحاق بن راهويه القاضي أبو الحسن. 3/ 397.
محمد بن إسحاق بن محمد بن المرتضى البلبيسي المصري. 8/ 280.
محمد بن إسحاق بن محمد بن هلال بن المحسن البغدادي أبو الحسن المعروف بابن الصابئ. 6/ 348.
محمد بن إسحاق بن محمد بن يحيى بن مندة العبدي الأصبهاني أبو عبد الله. 4/ 504.
محمد بن إسحاق بن منذر بن السليم الأندلسي أبو بكر. 4/ 359.
محمد بن إسحاق بن يسار المطلبي مولاهم المدني صاحب «السيرة» . 2/ 235.
محمد بن أسد الخشني أبو عبد الله. 4/ 325.
محمد بن أسد الدين شيركوه، الملقب ب (ناصر الدين) . 6/ 447.
محمد بن أسد المديني الزاهد أبو عبد الله.
3/ 394.
محمد بن أسعد التستري. 8/ 179.
محمد بن أسعد الدواني الكازروني الشافعي الصديقي، جلال الدين. 10/ 221.
محمد بن أسعد بن محمد الطوسي أبو منصور المعروف ب: حفدة العطاري. 6/ 397.
محمد بن أسعد بن محمد بن نصر البغدادي المعروف بابن الحليم. 6/ 361.
محمد بن أسلم الطوسي الزاهد. 3/ 192.
محمد بن إسماعيل بن إبراهيم من ذرية عبادة بن الصامت رضي الله عنه المعروف بابن الخباز. 8/ 310.
محمد بن إسماعيل بن إبراهيم بن المغيرة بن بردزبه البخاري أبو عبد الله. 3/ 252.
محمد بن إسماعيل بن أحمد الدمشقي الفراء الأشقر، الملقب بالقزل. 8/ 462.
محمد بن إسماعيل بن أحمد الضبي.
9/ 343.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 468

محمد بن إسماعيل بن أحمد بن أبي الفتح المقدسي النابلسي أبو عبد الله خطيب مردا. 7/ 489.
محمد بن إسماعيل الإربلي بن الكحال.
8/ 538.
محمد بن إسماعيل الإسماعيلي، أبو بكر.
3/ 404.
محمد بن إسماعيل الأصبهاني الطرسوسي أبو جعفر. 6/ 524.
محمد بن إسماعيل الأفلاقي. 8/ 555.
محمد بن إسماعيل بن الحسن بن صهيب بن خميس البابي ثم الحلبي. 9/ 57.
محمد بن إسماعيل الحضرمي. 7/ 433.
[محمد بن إسماعيل] [1] الدّرزي [أبو عبد الله] [2] . 5/ 50.
محمد بن إسماعيل بن سراج الكفر بطناوي.
8/ 566.
محمد بن إسماعيل بن أبي سعد بن علي الشيباني الآمدي ثم المصري أبو عبد الله.
8/ 21.
محمد بن إسماعيل السلمي الترمذي الحافظ أبو إسماعيل. 3/ 330.
محمد بن إسماعيل بن أبي سمينة البصري الحافظ المجاهد. 3/ 138.
محمد بن إسماعيل الصائغ أبو جعفر.
3/ 320.
محمد بن إسماعيل بن عباد بن قريش اللخمي الإشبيلي أبو القاسم. 5/ 161.
محمد بن إسماعيل بن العباس الوراق البغدادي المستملي أبو بكر. 4/ 414.
محمد بن إسماعيل بن عبد الله الأنصاري المصري أبو بكر المعروف بابن الأنماطي.
7/ 678.
محمد بن إسماعيل بن عثمان الدمشقي المعروف بالمجد بن عساكر. 7/ 576.
محمد بن إسماعيل بن علي القلقشندي المصري. 9/ 128.
محمد بن إسماعيل بن عمر بن كثير البصري ثم الدمشقي. 9/ 57.
محمد بن إسماعيل الفارسي ثم النيسابوري أبو المعالي. 6/ 203.
محمد بن إسماعيل الفرغاني الصوفي أبو بكر.
4/ 175.
محمد بن إسماعيل الفضيلي الهروي أبو الفضل. 6/ 172.
محمد بن أبي إسماعيل الكوفي. 2/ 196.
محمد بن إسماعيل بن محمد بن أحمد الونائي. 9/ 385.
محمد بن إسماعيل بن محمد بن خلفون الأزدي الأندلسي الأوبني أبو بكر. 7/ 324.
محمد بن إسماعيل بن محمد بن علي بن إدريس العجلوني، الدّيموني الشافعي.
10/ 441.
محمد بن إسماعيل بن محمد بن الفضل أبو عبد الله، 6/ 175.
محمد بن (المكين أبي الطاهر) إسماعيل بن محمد بن محمود بن عمر التنوخي الإسكندراني المالكي أبو عبد الله. 8/ 34. [1] ما بين الحاصرتين أضيف من حاشية التحقيق في الكتاب.
[2] ما بين الحاصرتين أضيف من حاشية التحقيق في الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 469

محمد بن إسماعيل بن محمد بن النيسابوري التفلسي أبو بكر. 5/ 354.
محمد بن إسماعيل بن محمد بن نصر بن بردس بن اللان البعلبكي. 9/ 282.
محمد بن إسماعيل بن مسلم بن أبي فديك الديلي أبو إسماعيل. 2/ 475.
محمد بن إسماعيل المشرع جمال الدين.
10/ 120.
محمد الإشتيتي الرّومي محي الدين.
10/ 380.
محمد بن أبي الأشخر اليمني الشافعي جمال الدين. 10/ 623.
محمد بن الأشعث الكندي. 1/ 293.
محمد الأصبهاني. 8/ 525.
محمد إلياس الحنفي، المولى، الشهير بجوي زاده. 10/ 435.
محمد بن أميرزا شيخ ابن عم تمرلنك صاحب فارس. 9/ 143.
محمد بن الأنجب بن أبي عبد الله البغدادي الصائن النعال أبو الحسن. 7/ 517.
محمد بن أنس الحنفي الطنتدائي. 9/ 128.
محمد الأنطاكي، المنلا شمس الدين.
10/ 342.
محمد الأويسي، البعلي الحنفي شمس الدّين.
10/ 359.
محمد بن إياز الحراني ناصر الدين والي دمشق.
7/ 678.
محمد بن أيبك السروجي أبو حامد. 8/ 244.
محمد بن أيوب بن سعيد بن علوي الحسباني الأصل الدمشقي. 9/ 204.
محمد بن أيوب بن شاذي سيف الدين أبو بكر الملك العادل. 7/ 117.
محمد بن أيوب بن الصموت الرقي.
4/ 224.
محمد بن أيوب بن علي بن الطحان شمس الدين. 8/ 203.
محمد بن أيوب بن محمد بن وهب الأندلسي البلنسي أبو عبد الله المعروف بابن نوح الغافقي. 7/ 62.
محمد بن أيوب بن يحيى بن الضريس البجلي الرازي الحافظ أبو عبد الله. 3/ 397.
محمد بن باجه السرقسطي أبو بكر عرف بابن الصائغ. 6/ 169.
محمد باشا الوزير. 10/ 607.
محمد الباقر بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب. أبو جعفر. 2/ 72.
محمد البانقوسي الحلبي، عرف بابن طاش بصتي شمس الدين. 10/ 309.
محمد بن بختيار البغدادي أبو عبد الله (الأبله) 6/ 437.
محمد بن بدر الأمير الحمامي الطولوني أبو بكر. 4/ 341.
محمد بن بدر الدين الحمصي المعروف بابن العصباني. 9/ 304.
محمد بن بدير بن بدير المقرئ جمال الدين.
10/ 51.
محمد بن بركات صاحب مكّة الشريف، أبو نمي. 10/ 619.
محمد بن بركات بن الكيّال، شمس الدين. 10/ 322.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 470

محمد بن بركات بن هلال الصعيدي المصري أبو عبد الله. 6/ 102.
محمد بن بركة القنسريني برداعس أبو بكر.
4/ 140.
محمد بن بشر البصري ثم النيسابوري الكرابيسي أبو سعيد. 4/ 414.
محمد بن بشر الزبيري العكري أبو بكر.
4/ 180.
محمد بن بشر العبدي الكوفي الحافظ أبو عبد الله. 3/ 15.
محمد البصري أبو عبد الله الصائن. 7/ 673.
أبو محمد البطال. 2/ 93.
محمد البقاعي الحنفي، أبو البقاء.
10/ 502.
محمد البقاعي، الدمشقي، الشافعي كمال الدين. 10/ 451.
محمد بن بكار بن بلال العاملي. 3/ 78.
محمد بن بكار بن الريان. 3/ 174.
محمد بن أبي بكر بن إبراهيم الجعبري- العابر. 9/ 115.
محمد بن أبي بكر بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن محمد بن حمدان بن النقيب.
8/ 249.
محمد بن أبي بكر بن إبراهيم بن هبة الله الأسدي الحلبي الصفار. 8/ 98.
محمد بن أبي بكر بن أحمد بن خلف أبو عبد الله المعروف بالنور البلخي.
7/ 451.
محمد بن أبي بكر بن أحمد الدوالي الزبيدي.
8/ 476.
محمد بن أبي بكر بن أحمد النحريري.
9/ 128.
محمد بن أبي بكر بن أيوب بن سعد بن حريز الزرعي ثم الدمشقي أبو عبد الله.
8/ 287.
محمد بن بكر البرساني. 3/ 15.
محمد بن أبي بكر بن بطيخ الدمشقي أبو عبد الله. 7/ 762.
محمد بن أبي بكر الحكمي اليمني. 7/ 137.
محمد بن أبي بكر الحيشي، تقي الدين أبو بكر. 10/ 234.
محمد بن أبي بكر بن خليل العثماني المكي رضي الدين. 7/ 762.
محمد بن أبي بكر بن سليمان بن أحمد العباسي، المتوكل على الله. 9/ 116.
محمد بن أبي بكر بن شجرة بن محمد التدمري الأصل الدمشقي أبو عبد الله. 8/ 512.
محمد بن أبي بكر الصديق. 1/ 218.
محمد بن أبي بكر بن عبد الرحمن، المعروف: بابن زريق الصالحي.
9/ 551.
محمد بن أبي بكر بن عبد العزيز بن محمد بن إبراهيم بن سعد الله بن جماعة. 9/ 204.
محمد بن أبي بكر بن علي الحنفي المعروف بالرشيد النيسابوري. 7/ 326.
محمد بن أبي بكر بن علي الصوفي الصالحي.
8/ 393.
محمد بن أبي بكر بن علي بن عطاء بن مقدم مولى ثقيف المقدمي البصري أبو عبد الله.
3/ 160.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 471

محمد بن أبي بكر بن علي بن محمود الجعفري الأسيوطي. 8/ 469.
محمد بن أبي بكر بن عياش بن عسكر أبو عبد الله المعروف بابن الخابوري. 8/ 370.
محمد بن أبي بكر بن عيسى بن بدران بن رحمة السعدي الأخنائي المصري. 8/ 180.
محمد بن أبي بكر بن أبي القاسم الهمذاني ثم الدمشقي السكاكيني. 8/ 102.
محمد بن أبي بكر بن محمد بن أبي بكر الحبيشي الحلبي الشافعي، قوام الدين.
10/ 182.
محمد بن أبي بكر بن محمد الخياط اليمني.
9/ 337.
محمد بن أبي بكر بن محمد بن سلامة المارديني الحلبي. 9/ 324.
محمد بن أبي بكر بن محمد بن سليمان الدمشقي المعروف بالرشيد العامري.
7/ 664.
محمد بن أبي بكر بن محمد الشهاب بن محمود بن سلمان بن فهد الحلبي.
9/ 116.
محمد بن بكر بن محمد بن عبد الرزاق بن داسة البصري التمّار أبو بكر. 4/ 245.
محمد بن أبي بكر محمد بن عبد الله الأصبهاني الغزال أبو رشيد. 7/ 256.
محمد بن أبي بكر بن محمد بن عمر بن أبي بكر بن قوام البالسي الأصل الدمشقي الأصيل أبو عبد الله. 8/ 350.
محمد بن أبي بكر بن محمد الفارسي شمس الدين أبو عبد الله المعروف بالأيكي.
7/ 767.
محمد بن أبي بكر بن محمد المقرئ الشهير بابن تمرية. 9/ 324.
محمد بن أبي بكر المشهدي المصري الشافعي. 10/ 259.
محمد بن أبي بكر بن معالي بن إبراهيم بن زيد الأنصاري الخزرجي الدمشقي أبو عبد الله المعروف بابن المهيني. 8/ 306.
محمد بن أبي بكر الناشري الصامت. 9/ 471.
محمد بن بكير الحضرمي البغدادي. 3/ 100.
محمد بن بهاء الدين بن لطف الله الصوفي الحنفي، المولى، محيي الدين، الشهير ببهاء الدين زاده. 10/ 421.
محمد بن بهادر بن عبد الله. 9/ 285.
محمد بن بهادر بن عبد الله. 9/ 285.
محمد بن بهادر بن عبد الله المصري الزركشي أبو عبد الله. 8/ 572.
محمد بن البهلوان بن إلدكز الأتابك شمس الدين. 6/ 442.
محمد بن بوري بن طغتكين جمال الدين.
6/ 173.
محمد بن بيبرس ناصر الدين أبو المعالي.
7/ 632.
محمد بيك محمد بن عبد الله محيي الدين الحنفي. 10/ 407.
محمد بن بير محمد باشا الحنفي، محيي الدّين. 10/ 346.
محمد بن تقي الدين أبي بكر بن عبد الله ابن قاضي عجلون الشافعي. 10/ 291.
محمد بن ثابت بن الحسن الخجندي أبو بكر.
5/ 354.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 472

محمد بن ثابت بن قيس بن شماس. 1/ 284.
محمد بن جابر البتّاني. 4/ 84.
محمد بن جابر بن حماد أبو عبد الله.
3/ 328.
محمد الجارودي بن أحمد بن عمار الجارودي الهروي أبو الفضل. 4/ 82.
محمد بن جحادة الكوفي. 2/ 136.
محمد بن جرير الطبري أبو جعفر. 4/ 53.
محمد بن أبي جعفر أحمد بن علي القرطبي أبو الحسن. 7/ 391.
محمد بن جعفر الأدمي القارئ أبو بكر.
4/ 255.
محمد بن جعفر البصري ثم البغدادي أبو العلاء. 6/ 438.
محمد بن جعفر البغدادي الوراق أبو بكر العلاء. 6/ 438.
محمد بن جعفر البغدادي الوراق أبو بكر غندر. 4/ 380.
محمد بن جعفر الخرائطي السامري أبو بكر.
4/ 141.
محمد بن جعفر الربعي البغدادي أبو بكر المعروف بابن الإمام. 4/ 9.
محمد بن جعفر الصادق بن محمد الباقر بن علي بن الحسين الحسيني المدني أبو جعفر- الملقب بالديباج. 3/ 15.
محمد بن جعفر الصيرفي المطيري أبو بكر.
4/ 192.
محمد بن جعفر بن العباس غندر النجار أبو بكر. 4/ 420.
محمد بن أبي جعفر عبد الله بن محمد بن علي بن عبد الله بن عباس العباسي.
2/ 305.
محمد بن جعفر بن علي الميماسي أبو بكر.
5/ 167.
محمد بن جعفر غندر البصري أبو عبد الله.
2/ 429.
محمد بن جعفر القتات الكوفي أبو عمر.
4/ 9.
محمد بن جعفر بن أبي كثير المدني.
2/ 327.
محمد بن أبي جعفر محمد بن علي الهمذاني الطائي أبو الفتوح. 6/ 292.
محمد بن جعفر بن محمد بن كنانة البغدادي المؤدب أبو بكر. 4/ 311.
محمد بن جعفر بن محمد بن مطر النيسابوري المعدل أبو عمرو. 4/ 311.
محمد بن جعفر بن محمد بن هارون التميمي الكوفي أبو الحسن المعروف ب: ابن النجار. 5/ 13.
محمد بن جعفر بن محمد بن هشام بن ملّاس النميري أبو العباس. 4/ 150.
محمد بن جعفر بن محمد الهيثم الأنباري البندار أبو بكر. 4/ 311.
محمد بن جعفر بن نوح الرملي أبو نعيم.
4/ 141.
محمد الجعيدي الدمشقي الشافعي شمس الدين. 10/ 507.
محمد بن جقمق. 9/ 380.
محمد بن جلال بن أحمد بن يوسف التركماني الأصل التباني. 9/ 196.
محمد بن جمعة بن خلف القهستاني الأصم أبو قريش. 4/ 69.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 473

محمد بن جمعة الفيومي الحنفي بدر الدين.
10/ 94.
محمد بن أبي جهم بن حذيفة. 1/ 284.
محمد بن جوهر الصوفي المعروف بالتلعفري.
7/ 762.
محمد بن أبي حاتم محمود بن حسن الأنصاري القزويني أبو الفرج. 6/ 7.
محمد بن حاتم بن ميمون المروزي ثم البغدادي القطيعي أبو عبد الله. 3/ 166.
محمد بن حاجي بن الناصر محمد بن قلاوون الصالحي الملك المنصور. 9/ 22.
محمد بن حاطب بن الحارث الجمحي.
1/ 312.
محمد بن حازم بن حامد بن حسن المقدسي شمس الدين أبو عبد الله. 7/ 761.
محمد بن حامد بن حمد بن عبد الواحد بن علي بن أبي مسلم الأصبهاني أبو سعيد ويعرف بسرمس. 6/ 360.
محمد بن حامد المعروف بابن جبار الحنبلي.
5/ 179.
محمد بن حبان بن أحمد بن حبان بن معاذ التميمي البستي الشافعي أبو حاتم صاحب «الصحيح» . 4/ 285.
محمد بن حبان بن الأزهر الباهلي البصري القطان أبو بكر. 4/ 10.
محمد بن حجاج بن إبراهيم بن مطرف الأندلسي أبو عبد الله. 8/ 30.
محمد بن حجي الحسباني أبو البقاء. 8/ 623.
محمد بن حرب الخولاني الأبرش الحمصي.
2/ 442.
محمد بن حسام، محيي الدين المولى، المعروف بقراجلبي. 10/ 448.
محمد بن حسان، الدمشقي، الشافعي شمس الدين. 10/ 375.
محمد بن حسان بن رافع بن سمير العامري أبو عبد الله. 7/ 398.
محمد بن الحسن بن أحمد بن إسماعيل النيسابوري السراج أبو الحسن. 4/ 355.
محمد بن الحسن بن أحمد بن الحسن البغدادي الفامي الباقلاني أبو غالب. 5/ 426.
محمد بن الحسن بن أحمد بن عبد الله بن البناء البغدادي أبو نصر. 6/ 46.
محمد بن الحسن الإستراباذي الختن الشافعي أبو عبد الله. 4/ 459.
[محمد بن الحسن الاستراباذي] [1] الرضي [2] نجم الأئمة [3] . 7/ 691.
محمد بن الحسن الأسدي الكوفي بن التل.
2/ 476.
محمد بن حسن الإسكندراني ثم المصري شرف الدين بن الصّفراوي أبو المكارم.
7/ 355.
محمد بن الحسن بن إسماعيل الإخميمي، شرف الدين. 7/ 678.
محمد بن الحسن الأسيوطي. 9/ 117.
محمد بن الحسن بن الحسين السلمي الدمشقي بن الموازيني. 6/ 67. [1] ما بين الحاصرتين لم يرد في الكتاب وأضفته من «كشف الظنون» (2/ 1370) و «الأعلام» (6/ 86) و «معجم المطبوعات العربية» (1/ 940) .
[2] يعني رضي الدين.
[3] في «الأعلام» : «نجم الدين» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 474

محمد بن الحسن بن الحسين بن منصور النيسابوري أبو الحسن. 4/ 289.
محمد بن الحسن بن حمدون. 6/ 342.
محمد بن الحسن بن دريد بن عتاهية الأزدي البصري اللغوي أبو بكر. 4/ 106.
محمد بن الحسن بن أبي الرضا القرشي الدمشقي أبو المفضل المعروف ب: ابن الخصيب. 7/ 12.
محمد شاه بن حسن الرومي الحنفي.
10/ 329.
محمد بن الحسن بن سالم بن سلام الدمشقي أبو عبد الله. 7/ 246.
محمد بن حسن بن سباع الجذامي المصري ثم الدمشقي. 8/ 98.
محمد بن حسن المعروف بالسعودي، الحسيب الشريف. 10/ 649.
محمد بن الحسن بن سماعة الحضرمي الكوفي. 4/ 9.
محمد بن حسن الشاوي الشافعي الشيخ الإمام، شمس الدين أبو عبد الله.
10/ 84.
محمد بن الحسن الصيدلاني الأصبهاني أبو جعفر. 6/ 377.
محمد بن الحسن بن طريف البغدادي الحافظ أبو بكر الأعين. 3/ 183.
محمد بن حسن بن عبد الرحيم الصالحي الدقاق. 9/ 58.
محمد بن الحسن بن عبد السلام التميمي السفاقسي الأصل الإسكندراني شرف الدين ابن المقدسية أبو بكر. 7/ 459.
محمد بن حسن بن عبد الصمد الساموني الرومي الحنفي، محيي الدين.
10/ 134.
محمد بن الحسن بن عبد الله الحسيني الواسطي أبو عبد الله. 8/ 352- 421.
محمد بن الحسن العسكري بن علي الهادي بن محمد الجواد بن علي الرضا بن موسى الكاظم بن جعفر الصادق العلوي الحسيني أبو القاسم. 3/ 282.
محمد بن الحسن بن علي الأنطاكي أبو طاهر.
4/ 410.
محمد بن الحسن بن علي البصري الماوردي أبو غالب. 6/ 125.
محمد بن الحسن أبو علي بن أبي جعفر الطوسي أبو الحسن. 6/ 207.
محمد بن حسن بن علي بن عثمان النواجي المصري. 9/ 432.
محمد بن الحسن بن علي بن عمر القرشي الأموي الأسنائي المصري. 8/ 346.
محمد بن حسن بن علي بن قتادة الحسني أبو نمي. 8/ 6.
محمد بن حسن، الشهير بابن عنان، الشافعي. 10/ 163.
محمد بن الحسن بن عيسى بن محمد بن أحمد بن مسلم المكي المعروف بابن العليف. 9/ 168.
محمد بن الحسن بن الفضل بن المأمون العباسي أبو بكر. 4/ 508.
محمد بن الحسن بن فورك الأصبهاني أبو بكر. 5/ 42.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 475

محمد بن الحسن القطان النيسابوري أبو بكر.
4/ 180.
محمد بن الحسن بن قتيبة العسقلاني أبو العباس. 4/ 54.
محمد بن الحسن بن كوثر البربهاري أبو بحر.
4/ 328.
محمد بن حسن بن محمد بن أبي بكر الحلبي الشافعي المعروف بابن البيلوني شمس الدين، أبو عبد الله. 10/ 135.
محمد بن الحسن بن محمد الحسني الحصني، ابن أخي الشيخ تقي الدين. 9/ 303.
محمد بن الحسن بن محمد بن زياد الموصلي ثم البغدادي النقاش أبو بكر. 4/ 271.
محمد بن الحسن بن محمد بن سعيد الداني أبو عبد الله المعروف بابن غلام الفرس.
6/ 238.
محمد بن الحسن بن محمد بن علي البغدادي شمس الدين المعروف بابن الكريم الكاتب. 7/ 324.
محمد بن الحسن بن محمد الحارثي الشافعي مفتي الشام- المعروف بابن قاضي الزبداني. 8/ 421.
محمد بن حسن بن محمد بن محمد بن خلف الله الشمني ثم الإسكندراني. 9/ 221.
محمد بن الحسن بن محمد النيسابوري المحمد أباذي أبو طاهر. 4/ 198.
محمد بن حسن بن محمد بن يوسف المغربي الفاسي أبو عبد الله. 7/ 490.
محمد بن الحسن بن مظفر الحاتمي البغدادي أبو علي. 4/ 473.
محمد بن الحسن بن يعقوب بن مقسم البغدادي العطار أبو بكر. 4/ 286.
محمد بن الحسين بن إبراهيم بن الحر بن زعلان العامري أبو جعفر بن إشكاب البغدادي. 3/ 274.
محمد بن أبي الحسين أحمد بن عبد الله بن عيسى اليونيني أبو عبد الله. 7/ 508.
محمد بن الحسين بن أحمد الموصلي الأزدي أبو الفتح. 4/ 398.
محمد بن الحسين البخاري القديدي أبو بكر المعروف ب: خواهر زاده الحنفي.
5/ 353.
محمد بن الحسين البرجلاني أبو جعفر.
3/ 174.
محمد بن الحسين البغدادي الآجري أبو بكر.
4/ 316.
محمد بن الحسين بن بندار القلانسي الواسطي أبو العز. 6/ 106.
محمد بن الحسين التيملي الكوفي أبو الطيب.
4/ 468- 469.
محمد بن الحسين بن حبيب الوادعي أبو حصين. 3/ 410.
محمد بن الحسين الحراني البغدادي أبو سليمان. 4/ 303.
محمد بن الحسين الحسيني السمرقندي الشريف الفاضل. 10/ 642.
محمد بن الحسين بن أبي الحنين الحنيني الكوفي المحدث أبو جعفر. 3/ 321.
محمد بن الحسين الخثعمي الكوفي الأشناني أبو جعفر. 4/ 74.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 476

محمد بن حسين الداديخي الحلبي الشافعي شمس الدين. 10/ 175.
محمد بن الحسين بن داود العلوي الحسني النيسابوري أبو الحسن. 5/ 9.
محمد بن الحسين الرازي الحسين بن الحسن أبو معين. 3/ 305.
محمد بن الحسين بن رزين بن موسى العامري الحموي بن رزين تقي الدين أبو عبد الله.
7/ 642.
محمد بن الحسين السجستاني الآبري أبو الحسن. 4/ 337.
محمد بن الحسين بن عبد الله بن رواحة الأنصاري الحموي أبو البركات المعروف بالنفيس. 7/ 374.
محمد بن الحسين بن علي بن إبراهيم بن عبيد الله الشيباني المزرفي. 6/ 135.
محمد بن حسين بن علي بن أحمد بن عطية بن ظهيرة المخزومي المكي الشافعي أبو السعود. 9/ 34.
محمد بن حسين بن علي بن أبي بكر بن علي الأسدي الحلبي، الحنفي المشهور بابن درهم ونصف [1] . 10/ 515.
محمد بن الحسين بن علي الغزي المعروف ب:
ابن الترجمان. 5/ 207.
محمد بن الحسين الكارزيني الفارسي أبو عبد الله. 5/ 182.
محمد بن الحسين بن محمد الجرمي المكي أبو سعد. 5/ 400.
محمد بن الحسين بن محمد بن الحسين بن علي بن إبراهيم بن عبد الله بن يعقوب المروزي الزاغولي. 6/ 312.
محمد بن حسين بن محمد بن حسين القماط الزبيدي، الشافعي. جمال الدين.
10/ 32.
محمد بن الحسين بن محمد الحنائي الدمشقي أبو طاهر. 6/ 47.
محمد بن الحسين بن محمد بن خلف البغدادي بن الفراء أبو يعلى. 5/ 252.
محمد بن الحسين بن محمد بن الفضل القطان أبو الحسين. 5/ 79.
ابن العميد، محمد بن الحسين بن محمد الكاتب أبو الفضل. 4/ 312.
محمد بن الحسين بن محمد النيسابوري المعروف ب: ابن الطفال أبو الحسن.
5/ 206.
محمد بن الحسين بن محمد بن الهيثم البسطامي أبو عمر. 5/ 51.
محمد بن الحسين بن أبي المكارم القزويني مجد الدين أبو المجد. 7/ 179.
محمد بن الحسين بن المكرم البغدادي أبو بكر. 4/ 48.
محمد بن الحسين بن موسى السلمي النيسابوري أبو عبد الرحمن. 5/ 67.
محمد بن الحسين بن موسى بن محمد الحسيني الموسوي البغدادي أبو الحسن الشريف الرضي. 5/ 43.
محمد بن الحسين بن الهيثم المقومي القزويني أبو منصور. 5/ 360. [1] تنبيه: تحرفت اللفظة في الكتاب إلى «ابن درم ونصف» والصواب ما أثبته هنا فليصحح وفي «درّ الحبب» : «ابن الدريهم» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 477

محمد الحصني، شمس الدين. 10/ 295.
محمد الحكري. 8/ 477.
محمد الحلبي المصري شهاب الدين.
10/ 295.
محمد بن حماد الطهراني الرازي الحافظ.
3/ 303.
محمد بن حماد بن محمد بن جوخان البغدادي أبو بكر. 7/ 79.
محمد بن حمد بن حامد بن مفرج بن غياث الأنصاري الأرتاحي المصري أبو محمد.
7/ 11.
محمد بن حمدان الصالحي، الدمشقي الحنفي، عزّ الدين. 10/ 329.
محمد بن حمدون بن خالد النيسابوري أبو بكر. 4/ 101.
محمد بن حمدويه بن سهل بن يزداد المروزي أبو نصر. 4/ 165.
محمد بن حمزة بن أحمد الحسيني الدمشقي الشافعي، الشهير بأبيه كمال الدين.
10/ 271.
محمد بن حمزة بن أبي الصقر القرشي الدمشقي الشروطي المعدل أبو عبد الله. 6/ 440.
محمد بن حمزة بن محمد بن محمد الرومي بن الفنري. 9/ 304.
محمد الحموي النحوي شمس الدين، المعروف بابن العيّار. 9/ 270.
محمد بن حمويه الجويني أبو عبد الله.
6/ 156.
محمد بن حيدرة بن أبي البركات عمر بن إبراهيم بن محمد أبو المعمر الحسيني الزيدي الكوفي. 6/ 515.
محمد بن حميد البصري المعمري أبو سفيان.
2/ 366.
محمد بن حميد الحوراني أبو الطيب.
4/ 224.
محمد بن حميد [1] الرازي الحافظ أبو عبد الله.
3/ 223.
محمد بن حميد الطوسي. 3/ 65.
محمد بن حمير السليمي. 2/ 476.
محمد الحنبلي المعروف بابن المصري.
9/ 119.
محمد الحنفي الرومي، محيي الدين.
10/ 429.
محمد بن حيان بن محمد بن يوسف الغرناطي ثم المصري. 9/ 93.
محمد بن حيويه بن المؤمل بن أبي روضة الكرخي أبو بكر. 4/ 396.
محمد بن خاص بك السبكي. 9/ 154.
محمد بن خالد بن إبراهيم الحراني أبو القاسم. 8/ 83.
محمد بن خالد بن موسى الحمصي/ المعروف بابن زهرة. 9/ 283.
محمد بن خذاداذ بن سلامة بن خذاداذ العراقي المأموني المباردي الحداد بن أبي محمد أبو بكر ويعرف بنقاش المبارد. 6/ 271.
محمد بن خريم أبو بكر العقيلي. 4/ 79.
محمد بن الخضر بن أبي المهزول المعروف بالسّابق. 6/ 192. [1] تحرفت «حميد» في الكتاب إلى «حميد» والصواب ما أثبته هنا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 478

محمد بن خفيف الشيرازي أبو عبد الله.
4/ 386.
محمد بن خلف بن حيان بن صدقة بن وكيع القاضي الأخباري أبو بكر. 4/ 33.
محمد بن خلف بن راجح بن زريق المقدسي ثم الدمشقي الإمام أبو عبد الله. 7/ 145.
محمد بن خلف بن سعيد بن المرابط الأندلسي أبو عبد الله. 5/ 365.
محمد بن خلف بن كامل بن عطاء الله الغزي ثم الدمشقي أبو عبد الله. 8/ 374.
محمد بن خلف بن المرزبان البغدادي الأخباري أبو بكر. 4/ 49.
محمد بن خليل بن أبي بكر الحلبي الأصل الغزّي القدسي. 9/ 386.
محمد بن خليل بن الحاج علي بن أحمد بن ناصر الدين محمد بن قنبر العجمي الحلبي شمس الدين. 10/ 316.
محمد بن خليل الحوراني ثم الدمشقي المعروف بالأكّال. 7/ 509.
محمد بن خليل الطرابلسي الشافعي شمس الدين. 10/ 121.
محمد بن خليل بن علي بن عيسى الصّمادي الدمشقي، القادري، شمس الدّين.
10/ 393- 394.
محمد بن خليل بن فارس القيسي الدمشقي أبو العشائر. 6/ 254.
محمد بن خليل القلعي الدمشقي الشافعي، شمس الدين أبو اللطف. 10/ 458.
محمد بن خليل بن قيصر القبيباتي الحنبلي الصوفي. 10/ 555.
محمد بن خليل بن محمد بن طوغان الدمشقي الحريري، المعروف بابن المنصفي.
9/ 58.
محمد بن خليل بن محمد العرضي الغزي.
9/ 160.
محمد بن خليل بن هلال الحاضري الحلبي.
9/ 244.
محمد بن خليل، المولى. 10/ 221.
محمد بن خير بن عمر بن خليفة اللمتوني الإشبيلي أبو بكر. 6/ 416.
محمد بن الدانشمند صاحب ملطية. 6/ 188.
محمد بن دانيال. 8/ 50.
محمد بن داود بن إلياس البعلي شمس الدين أبو عبد الله. 7/ 635.
محمد بن داود البازلي الكردي الحموي الشافعي، شمس الدّين. 10/ 190.
محمد بن داود السلجوقي التركي ابن السلطان ألب أرسلان أبو الفتح الملقب ب: السلطان ملكشاه جلال الدولة. 5/ 366.
محمد بن داود بن سليمان النيسابوري أبو بكر. 4/ 231.
محمد بن داود بن علي الظاهري الفقيه أبو بكر. 3/ 412.
محمد بن داود الكاتب أبو عبد الله. 3/ 410.
محمد بن داود النسيمي، المنزلاوي.
10/ 17.
محمد الداودي المصري، الشافعي المالكي، شمس الدين. 10/ 375.
محمد بن دغيم الجارحي القاهري الصوفي أبو السعود. 10/ 231.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 479

محمد الدّمنهوري المصري المالكي، شمس الدين. 10/ 388.
محمد الدّواخلي، شمس الدين. 10/ 330.
محمد بن رافع القشيري مولاهم النيسابوري الحافظ أبو عبد الله. 3/ 209.
محمد بن رافع بن هجرس بن محمد بن شافع السّلامي، تقي الدين أبو المعالي.
8/ 403.
محمد بن رجب البهنسي الحنفي شمس الدين.
10/ 394.
محمد بن رزق الله بن أبي عمرو الأسود المنيني أبو بكر. 5/ 125.
محمد بن رستم الكردي الحنبلي جاكير.
6/ 499.
محمد بن رضي الدين الغزي، قوام الدين أبو الخير، 10/ 36.
محمد بن رمح التجيبي مولاهم المصري الحافظ أبو عبد الله. 3/ 193.
محمد بن رمضان، شمس الدين الدمشقي.
10/ 164.
محمد الرومي، المولى، محيي الدين الشهير بابن المعمار الحنفي. 10/ 285.
محمد الزاهد البخاري الخواجا. 9/ 229.
محمد بن زبان بن حبيب المصري أبو بكر.
4/ 84.
محمد بن زرعة المصري. 10/ 96.
محمد بن زريق الحنبلي الدمشقي الصالحي، تقي الدّين، أبو بكر. 10/ 112.
محمد بن زكريا بن الحسين النسفي أبو بكر.
4/ 238.
محمد بن زكريا الرازي. 4/ 58.
محمد بن زكريا الغلابي الأخباري أبو جعفر.
3/ 380.
محمد بن زنبور المكي أبو صالح.
3/ 226.
محمد بن زنجويه القشيري النيسابوري.
4/ 13.
محمد بن زهير النسائي أبو بكر. 5/ 92.
محمد الزهيري الحنفي نجم الدين.
10/ 285.
محمد بن زياد بن الأعرابي أبو عبد الله.
3/ 141.
محمد بن أبي زيد بن أحمد الأصبهاني الخباز الكراني أبو عبد الله. 6/ 541.
محمد بن زيد بن علي بن جعفر بن مروان البغدادي أبو عبد الله. 4/ 411.
أم محمد زينب بنت أحمد بن عمر بن أبي بكر بن شكر المقدسي. 8/ 103.
محمد بن الزيني، الدمشقي الصالحي الحنفي. 10/ 261.
محم بن سابق البغدادي. 3/ 61.
محمد بن أبي الساج أمير أذربيجان. 6/ 366.
محمد بن سالم الطبلاوي الشافعي ناصر الدين. 10/ 506.
محمد بن سالم بن عبد الرحمن بن عبد الجليل- المفتي الحنبلي الدمشقي ثم المصري شمس الدين. 8/ 438.
محمد بن سالم بن أبي المواهب التغلبي الدمشقي المعروف بالرئيس عماد الدين.
7/ 580.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 480

محمد بن سالم بن نصر الله بن واصل الحموي أبو عبد الله. 7/ 766.
محمد بن سام الغوري شهاب الدين. 7/ 14.
محمد بن السائب الكلبي الكوفي أبو النضر.
2/ 211.
محمد بن سحلول الحديثي البقاعي الشافعي.
10/ 322.
محمد بن سحنون المغربي المالكي. 3/ 283.
محمد السّروي، شمس الدين، المشهور بابن الحمائل. 10/ 259.
محمد بن السري بن السراج البغدادي أبو بكر.
4/ 79.
محمد بن أبي السري العسقلاني. 3/ 175.
محمد بن سعد الحافظ أبو عبد الله، كاتب الواقدي. 3/ 139.
محمد بن سعد بن سعيد العسال أبو البركات.
6/ 43.
محمد بن سعد بن عبد الله الأنصاري المقدسي الأصل ثم الدمشقي، شمس الدين.
7/ 433.
محمد بن سعد بن أبي وقاص. 1/ 336.
محمد بن سعد الله بن عبد الأحد الحراني ثم الدمشقي أبو عبد الله. 8/ 111.
محمد بن سعد بن محمد المقدسي المعروف بابن الديري. 9/ 264.
محمد بن سعد الدين بن محمد بن نجم الدين محمد البغدادي. 9/ 155.
محمد بن سعد الدين ملك الحبشة. 9/ 312.
محمد بن سعدون بن مرجّى الميورقي العبدري أبو عامر. 6/ 116.
محمد بن أبي السعود بن إبراهيم بن ظهيرة المكي الشافعي صلاح الدين. 10/ 203.
محمد بن أبي السعود، المولى. 10/ 533.
محمد بن سعيد بن إبراهيم الكرخي ابن نبهان أبو علي. 6/ 51.
محمد بن سعيد بن حماد الدلاصي المولد المغربي الأصل البوصيري المنشأ شرف الدّين. 7/ 753.
محمد بن سعيد بن سابق الرازي. 3/ 78.
محمد بن سعيد، المعروف بابن سعيد محيي الدين. 10/ 284.
محمد بن سعيد القشيري الحراني أبو علي.
4/ 187.
محمد بن سعيد بن كبن اليمني جمال الدين قاضي عدن. 9/ 357.
محمد بن سعيد المرسي المرادي أبو عبد الله.
7/ 39.
محمد بن سعيد بن محمد الطائي بن خطيب الناصرية. 9/ 93.
محمد بن سعيد بن مسعود بن محمد بن علي النيسابوري ثم الكازروني نسيم الدين أبو عبد الله. 9/ 23.
محمد بن سعيد بن الموفق النيسابوري ثم البغدادي. 7/ 391.
محمد بن سعيد بن يحيى الواسطي أبو عبد الله المعروف بابن الدبيثي. 7/ 324.
محمد بن سفيان القيرواني أبو عبد الله. 5/ 80.
محمد بن سلام البيكندي الحافظ. 3/ 117.
محمد بن سلّام الجمحي البصري الأخباري الحافظ أبو عبد الله. 3/ 142.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 481

محمد بن سلامة التوزري المغربي الكركي أبو عبد الله. 8/ 624.
محمد بن سلامة بن جعفر بن علي حكمون المصري القضاعي أبو عبد الله. 5/ 230.
محمد بن سلامة الهمذاني الشافعي، العارف بالله. 10/ 79.
محمد بن سلطان بن حيّوس الغنوي الدمشقي أبو المكارم. 5/ 284.
محمد بن سلطان بن محمد بن حيّوس أبو الفتيان. 5/ 313.
محمد بن سلمة الحرّاني الفقيه. 2/ 421.
محمد بن سلمان بن عبد الله بن الحراني الشافعي الحموي. 9/ 93.
محمد بن سليم الراسبي أبو هلال. 2/ 300.
محمد بن سليم بن كامل الحوراني ثم الدمشقي. 9/ 58.
محمد بن سليمان بن أحمد بن يوسف الصنهاجي المراكشي ثم الاسكندراني.
8/ 84.
محمد بن سليمان الأسدي البغدادي ثم المصّيصي أبو جعفر (لوين) . 3/ 215.
محمد بن سليمان ابن قتلمش السمرقندي.
8/ 164.
محمد بن سليمان بن الحارث الباغندي أبو بكر. 3/ 346.
محمد بن سليمان بن حسن البلخي ثم المقدسي جمال الدين أبو عبد الله. 7/ 773.
محمد بن سليمان بن حمايل بن علي المقدسي شمس الدين أبو عبد الله المعروف بابن غانم. 7/ 788.
محمد بن سليمان بن حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر المقدسي ثم الصالحي.
8/ 168.
محمد بن سليمان الدمشقي الربعي البندار أبو بكر. 4/ 399.
محمد بن سليمان بن ذكوان البعلبكي المؤدب أبو طاهر. 4/ 317.
محمد بن سليمان بن سومر الزواوي.
8/ 82.
محمد بن سليمان بن سعد بن مسعود الرومي البرعمي المعروف بالكافيجي 9/ 488.
محمد بن سليمان الصرخدي أبو عبد الله.
محمد بن سليمان الصرخدي أبو عبد الله.
8/ 556.
محمد بن سليمان العجلي الصعلوكي النيسابوري أبو سهل. 4/ 374.
محمد بن سليمان بن علي، ابن عم المنصور أمير البصرة. 2/ 334.
محمد بن سليمان بن علي الكاتب شمس الدين 7/ 708.
محمد بن سليمان بن فارس الدلّال النيسابوري أبو أحمد. 4/ 62.
محمد بن سليمان بن أبي الفضل الدمشقي أبو عبد الله الملقب بالشمس الصقلي.
7/ 526.
محمد بن سليمان بن معالي الحلبي بدر الدين ابن المغربي. 7/ 766.
محمد بن سماعة الفقيه القاضي أبو عبد الله.
3/ 154.
محمد السّمديسي، الحنفي شمس الدين.
10/ 266.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 482

محمد بن سنان العوفي البصري أبو بكر.
3/ 106.
محمد بن سنان القزاز البصري أبو الحسن.
3/ 303.
محمد بن سنجر الجرجاني الحافظ أبو عبد الله. 3/ 259.
محمد بن سهل السراج الشاذياخي أبو نصر.
5/ 355.
محمد بن سواء السدوسي البصري أبو الخطاب. 2/ 398.
محمد بن سوار بن إسرائيل بن خضر بن إسرائيل الدمشقي نجم الدين. 7/ 626.
محمد بن سوار الدمشقي العاتكي الشافعي.
10/ 498.
محمد بن سويدان الحلبي الصوفي.
10/ 501.
محمد بن السيد بن فارس الأنصاري الدمشقي الصفار المعمر أبو المحاسن ويعرف بابن أبي لقمة. 7/ 193.
محمد بن سيرين أبو بكر. 2/ 52.
محمد بن سيف الحلبي القسطنطيني الشافعي، شمس الدين. 10/ 478.
محمد بن شادل النيسابوري أبو العباس.
4/ 58.
محمد بن شاكر بن أحمد بن عبد الرحمن بن شاكر بن هارون بن شاكر الكتبي الداراني ثم الدمشقي. 8/ 346.
محمد الشامي، شمس الدين. 10/ 353.
محمد شاه بن السلطان محمود بن محمد بن ملكشاه. 6/ 287.
محمد بن شاهنشاه بن بهرام شاه بن فروخ شاه. 7/ 741.
محمد بن شجاع بن الثلجي. 3/ 284.
محمد بن شريح الرّعيني الإشبيلي أبو عبد الله.
5/ 330.
محمد بن شريف بن يوسف بن الوحيد الزرعي. 8/ 51.
محمد بن شعبان بن أبي بكر بن خلف بن موسى الضيروطي المصري الشافعي، المشهور بابن عروس. 10/ 398.
محمد بن شعيب بن شابور الدمشقي. 2/ 472.
محمد بن شفليش الحلبي. 9/ 326.
محمد بن الشهاب محمود. 8/ 141.
محمد الشبراوي. 9/ 160.
محمد، المعروف بشيخي جلبي أحد موالي الروم. 10/ 410.
محمد بن صافي البغدادي النقّاش أبو المعالي.
6/ 564.
محمد بن صالح بن إسماعيل الكناني المدني.
8/ 498.
محمد بن صالح بن بيهس الكلابي. 3/ 49.
محمد بن صالح بن خلف الجهني المصري أبو عبد الله. 7/ 767.
محمد بن صالح بن ذريح العكبري المحدث أبو جعفر. 4/ 36.
محمد بن صالح بن عبد الرحمن الأنماطي كيلجة. 3/ 303.
محمد بن صالح بن علي الهاشمي العباسي العيسوي الكوفي أبو الحسن الملقب ب:
ابن أم شيبان. 4/ 375.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 483

محمد بن صالح الكيلاني الشافعي أبو الفتح.
10/ 464.
محمد بن الصباح البغدادي البزّاز المزني مولاهم الدولابي أبو جعفر. 3/ 127.
محمد بن الصبّاح البغدادي البزاز المزني مولاهم الدولابي أبو جعفر. 3/ 127.
محمد بن صبيح بن السماك الكوفي أبو العباس. 2/ 376.
محمد بن صدقة المجذوب الصالحي، الدمياطي الأصل. 9/ 413.
محمد بن الصّديق الحنفي اليمنى الزّبيدي، جمال الدين. 10/ 643.
محمد بن الصّديق الصائغ جمال الدين.
10/ 120.
محمد بن الصفري القدسي الشافعي، شمس الدين. 10/ 614.
محمد بن صلاح بن جلال الملتوي الأنصاري السعدي العبادي الشافعي منلا مصلح الدين اللاري. 10/ 510.
محمد بن الصّلت الثوري ثم البصري الحافظ أبو يعلى. 3/ 132.
محمد بن طاهر بن عبد الله بن طاهر بن الحسين الخزاعي أبو العباس. 3/ 420.
محمد بن طاهر بن علي بن أحمد الشيباني المقدسي أبو الفضل. 6/ 30.
محمد بن طاهر الهندي، ملك المحدّثين جمال الدين. 10/ 601.
محمد الطبلنّي، شمس الدين. 10/ 538.
محمد بن طرخان بن أبي الحسن السلمي الدمشقي الصالحي تقي الدين. 7/ 325.
محمد بن طرخان بن بلتكين بن مبارز التركي ثم البغدادي أبو بكر. 6/ 67.
محمد ططر السلطان الصالح. 9/ 297.
محمد بن طغج بن جف التركي الفرغاني أبو بكر الإخشيذ. 4/ 188.
محمد بن طغريل الصيرفي. 8/ 203.
محمد بن الطلحة الشافعي العجلوني البسامي، شمس الدين. 10/ 342.
محمد بن طلحة بن عبيد الله القرشي التّيمي (السجاد) . 1/ 206.
محمد بن طلحة بن محمد بن الحسن القرشي العدوي النّصيبي كمال الدين أبو سالم.
7/ 447.
محمد بن طلحة بن مصرّف البامي الكوفي.
2/ 300.
محمد الطيب بن إسماعيل مبارز اليمني جمال الدين. 10/ 103.
محمد بن الطيب بن محمد بن جعفر البصري المالكي الأصولي أبو بكر المعروف بابن الباقلاني. 5/ 20- 21.
محمد الظني الشافعي، شمس الدين.
10/ 368.
محمد بن ظهيرة الشافعي محيي الدين، قاضي القضاة. 10/ 343.
محمد بن عائذ الدمشقي الكاتب الحافظ أبو عبد الله. 3/ 154.
محمد بن العادل أبي بكر محمد بن أيوب ناصر الدين أبو المعالي. 7/ 301.
محمد بن عاصم الثقفي الأصبهاني العابد أبو جعفر. 3/ 274.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 484

محمد بن عامر بن أبي بكر الصالحي أبو عبد الله. 7/ 679.
محمد بن عباد بن محمد بن إسماعيل اللخمي الأندلسي أبو القاسم المعروف ب: المعتمد على الله. 5/ 383.
محمد بن عباس بن أحمد الربعي الدنيسري عماد الدين أبو عبد الله. 7/ 695.
محمد بن العباس بن أحمد ابن الفرات البغدادي أبو الحسن. 4/ 443.
محمد بن العباس بن أيوب ابن الأخرم الأصبهاني أبو جعفر. 4/ 6.
محمد بن العباس الخوارزمي أبو بكر، ويقال له: الطبرخي. 4/ 434.
محمد بن العباس الدرفس أبو عبد الرحمن الدمشقي الغساني. 4/ 20.
محمد بن العباس بن محمد بن أبي ذهل العصمي الضبي الهروي أبو عبد الله.
4/ 414.
محمد بن العباس بن محمد بن زكريا البغدادي الخزاز ابن حيّويه أبو عمر. 4/ 432.
محمد بن العباس بن نجيح البغدادي البزار أبو بكر. 4/ 241.
محمد بن العباس بن وصيف الغزّي أبو بكر.
4/ 391.
محمد بن عبد الأول التبريزي المولى.
10/ 435.
محمد بن عبد الأول السيد الشريف الحسيني الجعفري التبريزي الشافعي الحنفي، شمس الدين، المعروف بشصلي أمير.
10/ 490.
محمد بن عبد ان الدمشقي شمس الدين، ابن اللبودي. 7/ 169.
محمد بن عبد الباقي بن أحمد بن سليمان ابن البطّي البغدادي أبو الفتح. 6/ 354.
محمد بن عبد الباقي الدّوري السمسار الصالح أبو عبد الله. 6/ 67.
محمد بن عبد الباقي بن محمد الأنصاري البغدادي البزّاز أبو بكر. 6/ 177.
محمد بن عبد الباقي بن هبة الله بن حسين بن شريف المجمعي الموصلي أبو المحاسن.
6/ 398.
محمد بن عبد البرّ بن محمد ابن الشحنة المصري الحنفي، محب الدين.
10/ 415.
محمد بن عبد البر بن يحيى بن علي بن تمام السبكي الشافعي بهاء الدين أبو البقاء.
8/ 437.
محمد بن عبد الجبّار السمعاني المروزي، أبو منصور. 5/ 219.
محمد بن عبد الجبّار الفرساني الأصبهاني أبو العلاء. 5/ 413.
محمد بن عبد الجليل بن محمد المعروف بابن الزرخوني المصري، محب الدين.
10/ 498.
محمد بن عبد الجليل المقدسي جمال الدين المعروف بالموقاني. 7/ 550.
محمد بن عبد الحق بن إسماعيل السبتي المالكي. 9/ 317.
محمد بن عبد الحق بن عيسى الخضري أبو عبد الله. 8/ 261.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 485

محمد بن عبد الحميد السمرقندي أبو الفتح.
6/ 348.
محمد بن عبد الحميد بن محمد بن عبد الرحمن بن بركات اللخمي الملقب بابن الشيرازي. 8/ 573.
محمد بن عبد الحميد بن محمد الهمداني ثم المهلبي. 8/ 101.
محمد بن عبد الخالق بن طرخان الأموي الإسكندراني شرف الدين أبو عبد الله.
7/ 703.
محمد بن عبد الخالق بن مزهر الأنصاري الدمشقي أبو عبد الله. 7/ 727.
محمد بن عبد الدائم بن عيسى بن فارس البرماوي. 9/ 286.
محمد بن عبد الدائم بن محمد بن سلامة الشاذلي. 8/ 598.
محمد بن عبد الرحمن بن أسعد ابن زرارة الأنصاري. 2/ 99.
محمد بن عبد الرحمن الأسقع باعلوى اليمني الشافعي. 10/ 121.
محمد بن عبد الرحمن البنجديهي الخراساني، التاج المسعودي. 6/ 461.
محمد بن عبد الرحمن بن حسن بن محمد الرعيني الأندلسي الطرابلسي المالكي أبو عبد الله، ويعرف كسلفه بالحطاب.
10/ 408.
محمد بن عبد الرحمن بن الحكم بن هشام الأموي الأمير أبو عبد الله. 3/ 309.
محمد [بن عبد الرحمن بن أبي الخير محمد بن أبي عبد الله الفاسي] [1] محب الدين أبو عبد الله.
محمد بن عبد الرحمن الدّغولي أبو العباس.
4/ 136.
محمد بن عبد الرحمن بن سامة بن كوكب الطائي السوادي الحكمي. 8/ 33.
محمد بن عبد الرحمن بن سهل الأصبهاني أبو عبيد الله، الغزال الزّعفراني. 4/ 337.
محمد بن عبد الرحمن الصّفوري الصالحي، الشافعي، قطب الدين. 10/ 464.
محمد بن عبد الرحمن الصهيوني الشافعي، شمس الدين. 10/ 399.
محمد بن عبد الرحمن الطفاوي البصري.
2/ 397.
محمد بن عبد الرحمن بن العباس البغدادي الذهبي أبو طاهر المخلّص. 4/ 500.
محمد بن عبد الرحمن بن عبيد الله القطان الطائي الداراني أبو بكر المعروف أيضا بابن الخلال. 5/ 84.
محمد بن عبد الرحمن بن عثمان بن أبي نصر التميمي أبو الحسين. 5/ 200.
محمد بن عبد الرحمن بن علي بن أبي بكر العلقمي الشافعي. 10/ 490.
محمد بن عبد الرحمن بن علي، شمس الدين. 10/ 17.
محمد بن عبد الرحمن ابن قريعة البغدادي أبو بكر. 4/ 360.
محمد بن عبد الرحمن الكفرسوسي الشافعي، [1] ما بين الحاصرتين تكملة من ترجمة أخيه في الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 486

أبو عبد الله شمس الدين. 10/ 261.
محمد بن عبد الرحمن ابن أبي ليلى الأنصاري الفقيه أبو عبد الرحمن. 2/ 222.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد السخاوي الأصل القاهري المولد، الشافعيّ، شمس الدين، أبو الخير. 10/ 23.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد الحضرمي أبو عبد الله. 6/ 488.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد الكشميهني المروزي أبو الفتح. 6/ 248.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد الكنجرودي النيسابوري أبو سعد. 5/ 227.
محمد بن عبد الرحمن ابن محيصن، ومنهم من يسميه عمر. 2/ 98.
محمد بن عبد الرحمن المخزومي مولاهم المكي أبو عمرو الملقب ب (قنبل) .
3/ 385.
محمد بن عبد الرحمن بن المغيرة بن الحارث ابن أبي ذئب هشام بن شعبة القرشي العامري المدني أبو الحارث. 2/ 265.
محمد بن عبد الرحمن الهروي السّامي الحافظ أبو أحمد ويقال: أبو عبد الله. 4/ 7.
محمد بن عبد الرحمن بن سلطان التميمي أبو عبد الله. 7/ 754.
محمد بن عبد الرحمن السيوفي. 8/ 189.
محمد بن عبد الرحمن بن عبد الخالق بن سنان البرشسي. 9/ 117.
محمد بن عبد الرحمن بن علي بن أبي الحسن الزمردي بن الصائغ الحنفي النحوي شمس الدين. 8/ 427.
محمد بن عبد الرحمن بن أبي عبد الله الذهبي الكفر بطناوي. 9/ 59.
محمد بن عبد الرحمن بن علي التفهني.
9/ 386.
محمد بن عبد الرحمن بن عمر بن أبي دلف العجلي القزويني ثم الدمشقي. 8/ 216.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن خلف الخزرجي ابن الطبري. 9/ 139.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد الحنبلي المعروف بابن زريق. 9/ 59.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن عمر بن أبي عمر الحنبلي الرشيد. 8/ 574.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد العمري العليمي، المقدسي. 9/ 469.
محمد بن عبد الرحمن بن محمد السلمي الدمشقي بدر الدين المعروف بابن الفويرة.
7/ 606.
محمد بن عبد الرحمن بن أبي الخير محمد بن أبي عبد الله الفاسي الحسني المكي.
9/ 244.
محمد بن عبد الرحمن بن محيصن. عمر بن عبد الرحمن بن محيصن. 2/ 98.
محمد بن عبد الرحمن بن ملهم القرشي الدمشقي. 7/ 731.
محمد بن عبد الرحمن بن نوح الدمشقي المعروف بابن المقدسي. 7/ 717.
محمد بن عبد الرحمن بن يوسف البعلبكي شمس الدين. 7/ 788.
محمد بن عبد الرحمن بن يوسف الحلبي المعروف بابن سحلول. 9/ 146.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 487

محمد بن عبد الرحيم الأنصاري الخزرجي الغرناطي أبو عبد الله المعروف بابن الفرس. 6/ 370.
محمد بن عبد الرحيم بن أحمد المنهاجي المعروف بسبط ابن اللبان. 9/ 316.
محمد بن عبد الرحيم البغدادي الحافظ البزّاز ولقبه صاعقة أبو يحيى. 3/ 247.
محمد بن عبد الرحيم ابن صدقة، المصري أبو الفتح. 10/ 165.
محمد بن عبد الرحيم بن عباس القرشي أبو الفتح. 8/ 98.
محمد بن عبد الرحيم بن عبد الواحد بن أحمد السعدي المقدسي أبو عبد الله. 7/ 709.
محمد بن عبد الرحيم بن علي بن الحسن الحنفي المعروف بابن الفرات المصري.
9/ 107.
محمد بن عبد الرحيم بن عمر الباجربقي.
8/ 116.
محمد بن عبد الرحيم بن محمد الأرموي ثم الهندي أبو عبد الله. 8/ 68.
محمد بن عبد الرحيم ابن المميز البعلي الشافعي، شمس الدين. 10/ 316.
محمد بن عبد الرزاق الرسعني شمس الدين أبو الفضائل. 7/ 716.
محمد بن عبد السلام ابن سعدان الدمشقي أبو عبد الله. 5/ 192.
محمد بن عبد السلام الشريف الأنصاري البزّاز أبو الفضل. 5/ 421.
محمد بن عبد السلام بن المطهر بن عبد الله بن أبي سعد ابن أبي عصرون التميمي تاج الدين. 7/ 754.
محمد بن عبد السلام الناشري، اليمني، الشافعي، جمال الدين. 10/ 47.
محمد بن عبد الصمد بن عبد القادر السنباطي المصري أبو عبد الله. 8/ 104.
محمد بن عبد الصمد بن عبد الله بن حيدرة السلمي المعروف بفتح الدين. 7/ 491.
محمد بن عبد العزيز الخياط البغدادي أبو ياسر. 5/ 411.
محمد بن عبد العزيز بن سعادة الشاطبي أبو عبد الله. 7/ 110.
محمد بن عبد العزيز السوسي ثم البصري أبو عبد الله. 6/ 204.
محمد بن عبد العزيز بن عبد الله النّيلي أبو عبد الرحمن. 5/ 171.
محمد بن عبد العزيز بن عبد القادر الجيلي.
8/ 217.
محمد بن عبد العزيز بن أبي عبد الله شمس الدين أبو عبد الله المعروف بالدمياطي.
7/ 741.
محمد بن عبد العزيز بن علي الدّينوري ثم البغدادي أبو بكر. 6/ 229.
محمد بن عبد العزيز [1] بن عمر بن محمد بن فهد جار الله جار الله بن عبد العزيز بن عمر بن محمد بن محمد بن فهد الهاشمي المكّي الشافعي. 10/ 432.
محمد بن عبد العزيز بن محمد الفارسي ثم الهروي أبو عبد الله. 5/ 311. [1] في الكتاب «جار الله بن عبد العزيز ... » وما أثبته هنا من مصادر ترجمته.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 488

محمد بن عبد العزيز، المشتهر بمعيدزاده.
10/ 587.
محمد بن عبد الغني بن أبي بكر بن شجاع البغدادي أبو بكر المعروف بابن نقطة.
7/ 234.
محمد بن عبد العظيم بن علي بن السقطي أبو بكر. 8/ 30.
محمد بن عبد الغفار بن محمد العلماوي الكردري. 7/ 376.
محمد بن عبد الغني، الشهير بابن تقي المالكي المصري، زين الدين. 10/ 69.
محمد بن عبد الغني بن عبد الواحد المقدسي، ويلقب بالعزّ. 7/ 104.
محمد بن عبد الغني بن عبد الكافي الأنصاري الذهبي زين الدين ابن الحرستاني المعروف بالنحوي. 7/ 789.
محمد بن عبد القادر، أحد موالي الرومية.
10/ 491.
محمد بن عبد القادر بن أبي بكر. ابن الشّحّام العمري، الحلبي. 10/ 368.
محمد بن عبد القادر بن جبريل الغزي.
10/ 221.
محمد بن عبد القادر بن عبد الخالق بن خليل الأنصاري الدمشقي عز الدين أبو المفاخر المعروف بابن الصائغ. 7/ 669.
محمد بن عبد القادر بن عثمان الجعفري النابلسي المعروف بالجنة. 8/ 596.
محمد بن عبد القادر بن علي بن سبع البعلي.
8/ 545.
محمد بن عبد القادر محمد الجعفري النابلسي شمس الدين أبو عبد الله. 9/ 499.
محمد بن عبد القوي بن بدران بن سعد الله المقدسي المرداوي الصالحي شمس الدين أبو عبد الله. 7/ 789.
محمد بن عبد القوي بن محمد بن عبد القوي البجائي ثم المكي. 9/ 402.
محمد بن عبد الكافي المصري، الدمياطي شمس الدين. 10/ 63.
محمد بن عبد الكريم بن إبراهيم الشيباني ابن الأنباري، المعروف ب: سديد الدولة.
6/ 308.
محمد بن عبد الكريم بن أحمد الرازي المعروف ب: ابن الوزان عماد الدين. 6/ 548.
محمد بن عبد الكريم بن أحمد الشهرستاني الأفضل أبو الفتح. 6/ 246.
محمد بن عبد الكريم ابن خشيش البغدادي أبو سعد. 6/ 9.
محمد بن عبد الكريم، الملقب بزلف نكار الحنفي الرومي القسطنطيني، المولى.
10/ 639.
محمد بن عبد الكريم بن عبد القوي المنذري المصري أبو السعود. 7/ 790.
محمد بن عبد الكريم بن أبي القاسم عبد الصمد بن الحرستاني الأنصاري الخزرجي محيي الدين أبو حامد. 7/ 663.
محمد بن عبد الكريم بن محمد البغدادي السيدي أبو جعفر. 7/ 412.
محمد بن عبد الكريم بن محمد بن صالح بن قاسم بن العجمي الحلبي. 8/ 404.
محمد بن عبد الكريم بن يحيى القيسي الدمشقي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 489

أبو الفضل، المعروف بابن الهادي محتسب دمشق رشيد الدين. 7/ 326.
محمد بن عبد الله بن إبراهيم بن أحمد بن محمد بن خلف الحاسب. 8/ 484.
محمد بن عبد الله بن إبراهيم بن عيسى ضياء الدين الإسكندراني المتيجي. 7/ 517.
محمد بن عبد الله بن إبراهيم البغدادي البزّاز الشافعي أبو بكر. 4/ 286.
محمد بن عبد الله بن إبراهيم ابن عبدة التميمي النيسابوري السّليطي أبو الحسن. 4/ 342.
محمد بن عبد الله بن أحمد بن إبراهيم بن ريذة الأصبهاني أبو بكر. 5/ 182.
محمد بن عبد الله بن أحمد بن إبراهيم بن أحمد الشافعي الأصبحي. 8/ 521.
محمد بن عبد الله بن أحمد الأرغياني أبو نصر. 6/ 147.
محمد بن عبد الله بن أحمد الأصبهاني الصفّار أبو عبد الله. 4/ 208.
محمد بن عبد الله بن أحمد البسطامي الرّزجاهي أبو عمرو. 5/ 126.
محمد بن عبد الله بن أحمد ذخيرة الدين ولي عهد القائم بأمر الله. 5/ 204.
محمد بن عبد الله بن أحمد الرباطي أبو بكر.
5/ 101.
محمد بن عبد الله بن أحمد بن ربيعة الرّبعي الدمشقي أبو سليمان المعروف بابن زبر.
4/ 419.
محمد بن عبد الله بن أحمد بن عبد الله الصالحي المقدسي أبو بكر المعروف بالصامت. 8/ 529.
محمد بن عبد الله بن أحمد السوادي الأصل الدمشقي الحنبلي شمس الدين المعروف بقاضي اللّب. 8/ 410.
محمد بن عبد الله بن أحمد الهكاري ثم الصلتي. 8/ 503.
محمد بن عبد الله الإربلي بدر الدين. 8/ 411.
محمد بن عبد الله الأرزكياني. 8/ 490.
محمد بن عبد الله الأنصاري بن المثنى أبو عبد الله. 3/ 71.
محمد بن عبد الله بن برزة الرّوذراوري أبو جعفر. 4/ 323.
محمد بن عبد الله بن أبي بكر القليوبي.
9/ 146.
محمد بن عبد الله ابن تومرت المصمودي البربري. 6/ 117.
محمد بن عبد الله الجركسي الظاهري أخو الملك قايتباي. 10/ 12.
محمد بن عبد الله بن جعفر بن عبد الله ابن الجنيد الرازي، ثم الدمشقي أبو الحسين.
4/ 249.
محمد بن عبد الله الحجيني، الملقب بالقطعة.
9/ 181.
محمد بن عبد الله بن الحسن البصري أبو الحسين، المعروف ب: ابن اللّبان الفرضي. 5/ 14.
محمد بن عبد الله بن الحسن بن علي بن أبي القاسم ابن صدقة أبو المكارم، شرف الدين. 7/ 317.
محمد بن عبد الله بن الحسين البغدادي أبو الحسين، ابن أخي ميمي الدقاق. 4/ 483.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 490

محمد بن عبد الله بن الحسين السّامري أبو عبد الله نصير الدين. ويعرف بابن سنينه.
7/ 126.
محمد بن عبد الله بن الحسين البرمكي الهروي الإشكيذاباني، أبو عبد الله ويقال: أبو الفتح. 6/ 497.
محمد بن عبد الله بن الحسين الكوفي الجعفي أبو عبد الله، المعروف بالهرواني.
5/ 14.
محمد بن عبد الله بن الحسين النّاصحي النيسابوري أبو بكر. 5/ 360.
محمد بن عبد الله بن خلف بن بخيت العكبري الدقاق أبو بكر. 4/ 391.
محمد بن عبد الله بن خليل بن أحمد البلاطنسي الدمشقي. 9/ 445.
محمد بن عبد الله بن خليل القيسي اللبلي أبو عبد الله. 6/ 393.
محمد بن عبد الله بن داود بن أحمد بن يوسف المرداوي. 8/ 498.
محمد بن عبد الله بن دينار النيسابوري أبو عبد الله. 4/ 206.
محمد بن عبد الله الزبيري الأسدي الكوفي أبو أحمد. 3/ 15.
محمد بن عبد الله بن زكريا ابن حيّويه النيسابوري ثم المصري. 4/ 355.
محمد بن عبد الله بن أخي الزّهري المدني.
2/ 259.
محمد بن عبد الله بن أبي السعادات الدبّاس أبو عبد الله. 7/ 418.
محمد بن عبد الله بن أبي سعد الصّوفي الملقب بالشيرازي، أبو الفتح الهروي. 6/ 254.
محمد بن عبد الله بن سعيد السلماني اللوشي الأصل الغرناطي الأندلسي لسان الدين.
8/ 422.
محمد بن عبد الله بن سليمان الحضرمي الكوفي الحافظ أبو جعفر الملقب ب (مطيّن) .
3/ 412.
محمد بن عبد الله بن شوعان الزبيدي.
9/ 229.
محمد بن عبد الله الشيباني الكوفي أبو الفضل.
4/ 469.
محمد بن عبد الله الصفوي الهندي ثم الدمشقي الشافعي. 8/ 427.
محمد بن عبد الله الصنعاني النقوي أبو عبد الله. 4/ 383.
محمد بن عبد الله الصيرفي الشافعي أبو بكر.
4/ 168.
محمد بن عبد الله بن طاهر بن الحسين الخزاعي. 3/ 241.
محمد بن عبد الله الطرابلسي الحلبي.
8/ 452.
محمد بن عبد الله بن ظهيرة المخزومي المكي. 9/ 185.
محمد بن عبد الله بن عابد المعافري أبو عبد الله. 5/ 179.
محمد بن عبد الله بن أبي عامر القحطاني المعافري أبو عامر المنصور الحاجب.
4/ 499.
محمد بن عبد الله بن العباس المعدّل الحراني، أبو عبد الله. 6/ 316.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 491

محمد بن عبد الله بن عبد الحكم المصري الإمام أبو عبد الله. 3/ 291.
محمد بن عبد الله بن عبد الحليم بن عبد السلام بن تيمية الدمشقي. 9/ 327.
محمد بن عبد الله بن عبد الرحمن بن محمد الزرعي ثم الدمشقي المعروف: بابن قاضي عجلون. 9/ 480.
محمد بن عبد الله بن عبد الرحيم ابن سعية ابن أبي زرعة الزّهري مولاهم المصري أبو عبيد الله ابن البرقي. 3/ 228.
محمد بن عبد الله بن عبد الظاهر المصري المعروف بالصاحب فتح الدين. 7/ 731.
محمد بن عبد الله بن عبد العزيز ابن شاذان الصّوفي الرازي أبو بكر. 4/ 406.
محمد بن عبد الله بن عبد العظيم بن أرقم النميري الوادياشي أبو عامر. 8/ 223.
محمد بن عبد الله بن عبد القادر الواسطي السكاكيني. 9/ 332.
محمد بن عبد الله بن عبد الله بن أبي بكر الحثيثي الصردفي الريمي. 8/ 555.
محمد بن عبد الله بن عبد الله بن مالك الطائي الجياني جمال الدين أبو عبد الله العلامة حجّة العرب. 7/ 590.
محمد بن عبد الله بن عبيد الله بن باكويه الشيرازي الصوفي أبو عبد الله. 5/ 144.
محمد بن عبد الله بن عثمان [1] بن شكر البعلي. 9/ 59.
محمد بن عبد الله بن عمر بن أبي القاسم البغدادي أبو عبد الله. 8/ 29.
محمد بن عبد الله بن علي بن خليل العاتكي الدمشقي الشافعي بهاء الدين. 10/ 272.
محمد بن عبد الله بن علي الشنشوري المصري، الشافعي. 10/ 578.
محمد بن عبد الله بن عمار الموصلي الحافظ أبو جعفر. 3/ 193.
محمد بن عبد الله بن عمر بن مكي بن عبد الصمد العثماني أبو عبد الله المعروف بابن المرحل. 8/ 208.
محمد بن عبد الله بن عمر بن يوسف المقدسي، المعروف بابن المكي.
9/ 255.
محمد بن عبد الله بن عمرويه البغدادي، ابن علم الصفّار، أبو بكر. 4/ 259.
محمد بن عبد الله بن عيسى المريّ الأندلسي الإلبيري أبو عبد الله، المعروف ب: ابن أبي زمنين. 4/ 521.
محمد بن عبد الله بن القاسم بن المظفر الموصلي ابو الفضل المعروف ب: ابن الشهرزوري، كمال الدين. 6/ 403.
محمد بن عبد الله القضاعي الأندلسي البلنسي ابن الأبار أبو عبد الله. 7/ 510.
محمد بن عبد الله الكازروني المدني.
9/ 360.
محمد بن عبد الله الكركي. 8/ 411.
محمد بن عبد الله ابن كناسة الأسدي النحوي الأخباري الكوفي. 3/ 36. [1] تنبيه: ورد اسمه في (9/ 59) : «محمد بن عبد الله بن عثمان» وفي (9/ 60) ترجمة أخرى له باسم «محمد بن عثمان بن عبد الله» وقد ورد في مصادر أخرى بالرسمين أيضا لذا فهرست له في الموضعين.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 492

محمد بن عبد الله بن مالك بن مكنون بن نجم العجلوني الدمشقي أبو عبد الله. 8/ 385.
محمد بن عبد الله بن المبارك البندنيجي ثم البغدادي البيع أبو منصور، ويعرف بابن عفيجة. 7/ 206.
محمد بن عبد الله بن المبارك المخرّمي الحافظ أبو جعفر. 3/ 243.
محمد بن عبد الله المتبولي، المشهور بابن الرزاز. 9/ 453.
محمد بن عبد الله بن المجد إبراهيم المصري المرشدي. 8/ 203.
محمد بن عبد الله المجد الإربلي ثم الدمشقي.
8/ 207.
محمد بن عبد الله بن محمد بن القيسي الدمشقي. الشهير بابن ناصر الدين صاحب «توضيح المشتبه» . 9/ 354.
محمد بن عبد الله بن محمد الإشبيلي أبو بكر ابن العربي. 6/ 232.
محمد بن عبد الله بن محمد البسطامي أبو علي إمام بغداد. 6/ 247.
محمد بن عبد الله بن محمد بن بصير الأودني أبو بكر. 4/ 456.
محمد بن عبد الله بن محمد البلخي الهندواني أبو جعفر. 4/ 328.
محمد بن عبد الله بن محمد البغدادي شمس الدين المعروف بابن النن. 7/ 635.
محمد بن عبد الله بن محمد التميمي أبو بكر الأبهري. 4/ 402.
محمد بن عبد الله بن محمد بن الحسين الأصبهاني المجلد أبو بكر. 6/ 67.
محمد بن عبد الله بن محمد بن حمدويه بن نعيم بن البيع الضبي الطهماني النيسابوري.
5/ 33.
محمد بن عبد الله بن محمد بن حمدويه بن نعيم بن البيع الضبي الطهماني الحاكم النيسابوري أبو عبد الله. 5/ 33.
محمد بن عبد الله بن محمد بن خميرويه بن سيّار الهروي أبو الفضل. 4/ 391.
محمد بن عبد الله بن محمد الزركشي المصري أبو عبد الله. 8/ 384.
محمد بن عبد الله بن محمد بن زكريا الجوزقي الشيباني أبو بكر. 4/ 474.
محمد بن عبد الله بن محمد الزكي الغزي.
9/ 506.
محمد بن عبد الله بن محمد بن علي بن عباس الخليفة المهدي. 2/ 305.
محمد بن عبد الله بن محمد بن قدامة أبو عبد الله. 8/ 371.
محمد بن عبد الله بن محمد بن عطية الدمياطي الأصل الدمشقي. 8/ 512.
محمد بن عبد الله بن محمد بن فرحون اليعمري المغربي ثم المدني المالكي. 8/ 545.
محمد بن عبد الله بن محمد بن أبي الفضل السّلمي الأندلسي المرسي شرف الدين أبو عبد الله. 7/ 465.
محمد بن عبد الله بن محمد بن لب بن الصائغ الأموي المري محب الدين أبو عبد الله.
8/ 281.
محمد بن عبد الله بن محمد بن محمد بن عبد الخالق ابن الصائغ الدمشقي أبو الغيث.
8/ 393.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 493

محمد بن عبد الله بن محمد بن محمد الموصلي الأشعري، الشافعي، أبو الوفا.
10/ 140.
محمد بن عبد الله بن محمد بن محمود بن أحمد بن عزاز المرداوي أبو عبد الله.
8/ 522.
محمد بن عبد الله بن محمد بن مفلح بن محمد بن مفرج. 9/ 427.
محمد بن عبد الله بن محمد الهاشمي البغدادي أبو الحسن المعروف بابن سكّرة.
4/ 455.
محمد بن عبد الله، محيي الدين، الحنفي الشهير بمحمد بيك. 10/ 407.
محمد بن عبد الله ابن المستورد أبو بكر البغدادي. أبو سيّار. 3/ 274.
محمد بن عبد الله المصري النحوي بهاء الدين. 10/ 628.
محمد بن عبد الله بن منعة البغدادي. 8/ 32.
محمد بن عبد الله بن نشابة الحرضي ثم العريشي. 9/ 34.
محمد بن عبد الله ابن نمير الهمذاني الكوفي أبو عبد الرحمن. 3/ 159.
محمد بن عبد الله الهاروني الفقيه المالكي أبو جابر. 8/ 426.
محمد بن عبد الله بن هبة الله بن المظفر بن أبي القاسم علي ابن المسلمة أبو الفرج.
6/ 407.
محمد بن عبد الله بن يحيى الفهري الإشبيلي، أبو بكر ابن الجد. 6/ 470.
محمد بن عبد الله بن يحيى بن الوكيل الخبّاز الدبّاس الكرخي أبو البركات. 5/ 422.
محمد بن عبد الله بن يوسف بن هشام.
8/ 616.
محمد بن عبد الله اليونيني. 7/ 439.
محمد بن عبد اللطيف [الخجندي المهلّبي الأزدي ثم الأصفهاني] الشافعي أبو بكر (الحفيد) . 6/ 271.
محمد بن عبد اللطيف بن محمد المهلبي الأزدي ثم الأصفهاني الخجندي أبو بكر الملقب ب: صدر الدين «الجد» .
6/ 270.
محمد بن عبد اللطيف بن محمد بن يوسف الزرندي. 8/ 624.
محمد بن عبد اللطيف بن محمود بن أحمد الربعي بن الكويك. 8/ 539.
محمد بن عبد اللطيف بن يحيى بن علي بن تمام الأنصاري السبكي أبو الفتح.
8/ 245.
محمد بن عبد الماجد العجيمي. 9/ 229.
محمد بن عبد المحسن بن أبي الحسن البغدادي أبو عبد الله. 8/ 153.
محمد بن عبد الملك الأمير الكبير شمس الدّين، ابن المقدّم. 6/ 454.
محمد بن عبد الملك بن إسماعيل بن عبد الملك بن إسماعيل بن علي الأصبهاني.
6/ 523.
محمد بن عبد الملك بن أيمن القرطبي أبو عبد الله. 4/ 172.
محمد بن عبد الملك بن بونة العبدري المالقي المعروف بابن البيطار. 6/ 496

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 494

محمد بن عبد الملك بن الحسن بن محمد بن خيرون البغدادي أبو المنصور. 6/ 204.
محمد بن عبد الملك بن زنجويه الحافظ البغدادي الغزّال أبو بكر. 3/ 259.
محمد بن عبد الملك بن زهر الإيادي الإشبيلي أبو بكر. 6/ 523.
محمد بن عبد الملك بن الزيات أبو جعفر.
3/ 154.
محمد بن عبد الملك بن أبي الشوارب الأموي البصري أبو عبد الله. 3/ 203.
محمد بن عبد الملك بن ضيفون اللخمي القرطبي الحداد أبو عبد الله. 4/ 501.
محمد بن عبد الملك بن عبد القاهر بن أسد البغدادي الأسدي أبو سعد. 6/ 7.
محمد بن عبد الملك بن عمر اليونيني شرف الدين الأرزوني. 7/ 755.
محمد بن عبد الملك الفارقي أبو عبد الله.
6/ 354.
محمد بن عبد الملك الماراني المصري كمال الدين أبو حامد المعروف بابن درباس.
7/ 518.
محمد بن عبد الملك بن محمد بن عبد الله بن بشران الأموي البغدادي أبو بكر.
5/ 207.
محمد بن عبد الملك بن محمد بن عمر الكرجي أبو الحسن. 6/ 165.
محمد بن عبد الملك بن مروان الدقيقي الواسطي أبو جعفر. 3/ 285.
محمد بن عبد الملك بن أبي مروان بن عبد الله بن محمد بن محمد المرجاني التونسي الأصل الإسكندراني أبو عبد الله.
8/ 469.
محمد بن عبد المنعم بن شهاب المؤدب المصري أبو عبد الله. 8/ 25.
محمد بن عبد المنعم بن عمار بن هامل بن موهوب الحراني شمس الدين أبو عبد الله.
7/ 583.
محمد بن عبد المنعم بن عمر بن عبد الله بن غدير الطائي الدمشقي ابن القواس شرف الدين. 7/ 663.
محمد بن عبد المنعم بن محمد الأنصاري اليمني ثم المصري ابن الخيمي شهاب الدين. 7/ 686.
محمد بن عبد المنعم بن محمد بن محمد الجوجري ثم القاهري. 9/ 522.
محمد بن عبد المنعم المنفلوطي المعروف بابن المعين. 8/ 231.
محمد بن عبد المؤمن بن أبي الفتح الصوري الصالحي. أبو عبد الله. 7/ 728.
محمد بن عبد نسيم العيشوني. 6/ 411.
محمد بن عبد الهادي بن يوسف بن محمد بن قدامة المقدسي الجماعيلي أبو عبد الله.
7/ 510.
محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن أحمد الهاشمي العباسي المتوكلي أبو الكرم المعروف بابن شفنين. 7/ 361.
محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن عبد الرحمن بن إسماعيل بن منصور السعدي المقدسي ضياء الدين أبو عبد الله.
7/ 387.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 495

محمد بن عبد الواحد الأصبهاني الصائغ أبو سعد. 6/ 447.
محمد بن عبد الواحد البصري صريع الدلاء، قتيل الغواشي. 5/ 67.
محمد بن عبد الواحد الدقاق الأصبهاني أبو عبد الله. 6/ 86.
محمد بن عبد الواحد بن رزمة البغدادي البزاز أبو الحسين. 5/ 167.
محمد بن عبد الواحد بن زوج الحرة أبو الحسن. 5/ 190.
محمد بن عبد الواحد بن أبي سعيد المديني أبو عبد الله. 7/ 271.
محمد بن عبد الواحد بن عبد الحميد بن مسعود السيواسي ثم الاسكندري، المعروف بابن الهمام. 9/ 437.
محمد بن عبد الواحد بن محمد بن أحمد بن أبي بكر الأخنائي. 9/ 283.
محمد بن عبد الواحد المديني المصري أبو مطيع. 5/ 418.
محمد بن عبد الواحد المطرز البغدادي أبو عمر. 4/ 241.
محمد بن عبدوس واسم عبدوس: عبد الجبار بن كامل السراج. 3/ 395.
محمد بن عبد الولي بن جبارة بن عبد الولي المقدسي تقي الدين 7/ 671.
محمد بن عبد الولي بن أبي محمد بن خولان البعلي أبو عبد الله. 8/ 8.
محمد بن عبد الوهاب الأبار الدمشقي العاتكي الشافعي التبريزي. 10/ 561.
محمد بن عبد الوهاب بن أحمد بن محمد بن الحباب التميمي. 7/ 790.
محمد بن عبد الوهاب الأنصاري الدمشقي المعدل الصدر فخر الدين أبو بكر.
7/ 220.
محمد بن عبد الوهاب البصري الجبائي أبو علي. 4/ 18.
محمد بن عبد الوهاب بن عبد الكريم الشهير بعبد الكريم زاده الحنفي. 10/ 555.
محمد بن عبد الوهاب العبدي الفراء النيسابوري أبو أحمد. 3/ 306.
محمد بن عبد الوهاب بن محمد البارنباري.
9/ 290.
محمد بن عبد الوهاب بن منصور الحراني شمس الدين أبو عبد الله. 7/ 607.
محمد بن عبد الوهاب النيسابوري الثقفي أبو علي. 4/ 150.
محمد بن عبد الوهاب بن يوسف الأفقهسي المصري أبو عبد الله. 8/ 231.
محمد بن عبدو الشيخ الصالح الزاهد المعمّر الخاتوني الأردبيلي، الحنفي.
10/ 409.
محمد بن عبدويه. 6/ 125.
محمد بن عبيد اليشكالسي. 9/ 159.
محمد بن عبيد بن حساب الغبري. 3/ 174.
محمد بن عبيد الضرير. 10/ 214.
محمد بن عبيد الطنافسي الأحدب الكوفي الحافظ. 3/ 29.
محمد بن أبي عبيد المقرئ الشافعي شمس الدين. 10/ 85.
محمد بن عبيد الله بن أحمد الحراني

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 496

المسبحي، عزّ الملك، الأمير المختار.
5/ 101.
محمد بن عبيد الله البلعمي الوزير أبو الفضل.
4/ 165.
محمد بن عبيد الله بن الشخير الصيرفي البغدادي أبو بكر. 4/ 415.
محمد بن عثمان بن أسعد بن المنجى التنوخي أبو المعالي. 8/ 7.
محمد بن عبيد الله بن التعاويذي أبو الفتح.
6/ 462.
محمد بن عبيد الله بن سلامة بن الرطبي الكرخي أبو عبد الله. 6/ 265.
محمد بن عبيد الله الصرام النيسابوري أبو الفضل 5/ 345.
محمد بن عبيد الله بن عمرو الأموي أبو عبد الرحمن. 3/ 132.
محمد بن عبيد الله بن عمروس البغدادي أبو الفضل. 5/ 224.
محمد بن عبيد الله بن كادش الحنبلي أبو ياسر. 5/ 413.
محمد بن عبيد الله بن نصر بن الزاغوني أبو بكر. 6/ 272.
محمد بن عبيد الله بن يزيد بن المنادي أبو جعفر. 3/ 306.
محمد بن عبد الواحد بن إبراهيم بن مفرج الغافقي الملاحي الأندلسي «أبو القاسم» الغرناطي. 7/ 153.
محمد بن عتاب الجذامي مولاهم المالكي أبو عبد الله. 5/ 261.
محمد بن عثمان بن إسماعيل البابي المعروف بابن الدعيم، شمس الدين. 10/ 40.
محمد بن عثمان التنوخي الدمشقي شمس الدين المعروف بابن السلعوس. 7/ 741.
محمد بن عثمان التنوخي الكفرسوسي أبو الجماهر. 3/ 112.
محمد بن عثمان الثقفي القاضي أبو زرعة.
4/ 13.
محمد بن عثمان الجزيري. 9/ 521.
محمد بن عثمان بن أبي الحسن الدمشقي بن الحريري. 8/ 153.
محمد بن عثمان بن حسن بن علي الرقي ثم الصالحي المؤذن. 8/ 484.
محمد بن عثمان بن زيرك القومساني أبو الفضل. 5/ 310.
محمد بن عثمان بن أبي شيبة العبسي الكوفي الحافظ أبو جعفر. 3/ 413.
محمد بن عثمان بن الصفي البصروي.
8/ 111.
محمد بن عثمان بن عبد الله [1] بن شكر البعلي، ثم الدمشقي الحنبلي النبحالي. 9/ 60.
محمد بن عثمان بن عبد الله بن عمر بن عبد الباقي بن العكبري البغدادي الظفري أبو عبد الله. 6/ 557.
محمد بن عثمان بن علي شرف الدين المعروف بالرومي. 7/ 679. [1] تنبيه: مختلف في اسمه فقيل: «محمد بن عثمان بن عبد الله» وقيل: «محمد بن عبد الله بن عثمان» مما أوهم المؤلف فترجم له بالصيغتين في سنة واحدة، والذي ترجح عندي بأن الصواب:
«محمد بن عثمان بن عبد الله» والله أعلم وانظر «السحب الوابلة» ص (396) .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 497

محمد بن عثمان بن مشرف بن رزين الأنصاري الدمشقي الكناني. 8/ 101.
محمد بن عثمان بن منكورس، ملك صهيون.
7/ 585.
محمد بن عثمان بن موسى بن علي بن الأقرب الحلبي الحنفي. 8/ 404.
محمد بن عثمان بن يوسف بن محمد بن الحداد الآمدي ثم المصري أبو عبد الله. 8/ 117.
محمد بن عجلان المدني. 2/ 222.
محمد بن عدنان بن حسن الحسيني الدمشقي.
8/ 105.
محمد أبو العرب. 4/ 183.
محمد بن عرب المصري الشافعي محب الدين أبو الفضل. 10/ 84.
محمد بن عربشاه بن أبي بكر بن أبي ناصر الهمذاني ثم الدمشقي ناصر الدين أبو عبد الله. 7/ 627.
محمد بن عرعرة بن البرند الشامي البصري.
3/ 61.
محمد بن عزّ، الشيخ الصالح المجذوب.
10/ 243.
محمد بن أبي العز بن مشرف بن بيان الأنصاري البزاز. 8/ 30.
محمد بن عزيز الأيلي. 3/ 288.
محمد بن عسال الدمشقي بدر الدين. 9/ 34.
محمد بن عقيل بن الأزهر البلخي. 4/ 80.
محمد بن عقيل بن أبي الحسن بن عقيل البالسي ثم المصري أبو عبد الله. 8/ 159.
محمد بن عقيل بن كروس جمال الدين الصدر الرئيس. 7/ 369.
محمد بن أبي العلاء بن علي بن مبارك الأنصاري النّصيبي أبو عبد الله. 7/ 755.
محمد بن علاء الدين بن يوسف بن علي البصروي، الدمشقي، الشافعي جلال الدين. 10/ 379.
محمد بن العلاء الهمداني الحافظ أبو كريب.
3/ 226.
محمد العلائي الحنفي المصري بدر الدين.
10/ 353.
محمد بن علي بن إبراهيم بن عبد الكريم أبو الفضائل وأبو المعالي. 8/ 291.
محمد بن علي بن إبراهيم بن مصعب التاجر الأصبهاني أبو بكر. 5/ 124.
محمد بن علي بن أحمد الأدفوي المصري أبو بكر. 4/ 475.
محمد بن علي بن أحمد الحريري الدمشقي شمس الدين، الشهير بابن فستق.
10/ 308.
محمد بن علي بن أحمد الخولاني يعرف بابن الفخار وبالإلبيري أبو عبد الله. 8/ 300.
محمد بن علي بن أحمد الزراتيتي المقرئ إمام الظاهرية البرقوقية. 9/ 249.
محمد بن علي بن أحمد بن سالم الجناحي شمس الدين. 10/ 291.
محمد بن علي [1] بن أحمد بن عبد العزيز بن القاسم النويري. 9/ 291.
محمد بن علي بن أحمد بن الغزي الحلبي المقرئ/ المعروف بابن الركاب.
9/ 255. [1] تنبيه: ويدعى (الخضر بن علي) أيضا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 498

محمد بن علي بن أحمد بن فضل الصالحي شمس الدين المعروف بابن الواسطي.
7/ 790.
محمد بن علي بن أحمد بن محمد اليونيني البعلي المعروف بابن اليونانية. 8/ 566.
محمد بن علي بن أحمد الواسطي المحتسب الكتاني أبو طالب. 6/ 439.
محمد بن علي بن أحمد بن يعقوب الواسطي أبو العلاء. 5/ 155.
محمد بن علي بن إسماعيل أبو بكر الشاشي القفال الكبير. 4/ 345.
محمد بن علي الأصبهاني أبو جعفر.
6/ 308.
محمد بن علي، إمام الزيدية. 10/ 70.
محمد بن علي البارنباري المصري. 8/ 82.
محمد بن علي البغدادي أبو عبد الله.
3/ 379.
محمد بن علي البغدادي أبو الفضل مؤيد الدين المعروف بابن القصاب. 6/ 508.
محمد بن علي البغدادي الكاتب أبو بكر، الوزير الماذرائي. 4/ 242.
محمد بن علي بن بقاء بن السباك البغدادي أبو البقاء. 7/ 448.
محمد بن علي بن أبي بكر بن محمد الحلبي الدمشقي، ويعرف بابن المزلق.
9/ 383.
محمد بن علي بن جعفر البلالي. 9/ 215.
محمد بن علي بن جعفر الكتاني أبو بكر.
4/ 117.
محمد بن علي الجمّالي الحنفي. 10/ 448.
محمد بن علي بن حامد الشاشي أبو بكر.
5/ 365.
محمد بن علي بن حبيش البغدادي أبو الحسين. 4/ 307.
محمد بن علي الحريري الحلبي الحنفي المعروف بابن السيوفي، شمس الدين.
10/ 285.
محمد بن علي بن حسن الدقاق بن أبي عثمان أبو الغنائم. 5/ 355.
محمد بن علي بن الحسن بن عبد الرحمن الكوفي العلوي أبو عبد الله. 5/ 198.
محمد بن علي بن الحسن بن عبد الله الأنفي.
8/ 503.
محمد بن علي بن الحسن القرشي العثماني أبو المعالي. 6/ 354.
محمد بن علي بن الحسن المصري أبو بكر.
4/ 376.
محمد بن أبي علي بن الحسن المصري أبو بكر.
4/ 376.
محمد بن أبي علي الحسن بن محمد الهمذاني أبو جعفر. 6/ 160.
محمد بن علي بن حسن بن مقلة أبو علي.
4/ 144.
محمد بن علي بن حسين السلمي العباسي الدمشقي بن الموازيني أبو جعفر. 8/ 34.
محمد بن علي بن الحسين بن القيم الخزاز الحريمي أبو بكر. 5/ 348.
محمد بن علي الحشيبري، جمال الدين.
10/ 652.
محمد بن علي الحكري المصري. 9/ 325.
محمد بن علي بن حمزة بن القبيطي الحراني ثم البغدادي أبو الفرج. 7/ 71.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 499

محمد بن علي بن خالد، المعروف بابن البيطار. 9/ 249.
محمد بن علي بن خلف بن الصيرفي أبو غالب المعروف بالوزير فخر الملك. 5/ 48.
محمد بن علي بن خليل العاتكي الدمشقي الشافعي، الشهير بابن سالم، بهاء الدين.
10/ 277.
محمد بن علي بن الدجاجي البغدادي أبو الغنائم. 5/ 266.
محمد بن علي بن دحيم الشيباني الكوفي أبو جعفر. 4/ 272.
محمد بن علي الدمشقي ثم القوصي، ويعرف: بابن الفالاتي. 9/ 461.
محمد بن علي ابن الدّهن الحلبي الشافعي شمس الدين. 10/ 191.
محمد بن علي بن أبي ذر الصالحاني أبو بكر.
6/ 156.
محمد بن علي الرضا بن موسى الحسيني الشريف أبو جعفر. 3/ 97.
محمد بن علي بن زيد الصائغ محدث مكة.
3/ 385.
محمد بن علي بن سالم الشبشيري القاهري الشافعي، ولي الدين. 10/ 614.
محمد بن علي بن سالم الفرغاني. 8/ 592.
محمد بن علي بن سعيد بن سالم الأنصاري الدمشقي أبو المعالي وأبو عبد الله المعروف بابن إمام المشهد. 8/ 294.
محمد بن علي بن سهل الماسرجسي النيسابوري أبو الحسن. 4/ 443.
محمد بن علي بن شعيب البغدادي فخر الدين ابن الدهان. 6/ 496.
محمد بن علي الشلمغاني. 4/ 112.
محمد بن علي الصابوني بن محمود بن أحمد بن علي المحمودي أبو حامد المنعوت بالجمال. 7/ 580.
محمد بن علي بن أبي صالح البغوي الدباس.
5/ 389.
محمد بن علي بن صدقة بن جلب أبو البركات الصائع. 6/ 193.
محمد بن علي بن صلاح الحريري.
8/ 599.
محمد بن علي الصّمودي المالكي، شمس الدين. 10/ 103.
محمد بن علي بن الضياء المصري الخانكي.
9/ 521.
محمد بن علي بن أبي طالب التاجر التكريتي المعروف بالوجيه ابن سويد. 7/ 580.
محمد بن علي بن طالب بن محمد بن زببيا الخرقي البزار أبو الفضل. 6/ 51.
محمد بن علي بن أبي طالب الهاشمي بن الحنفية. 1/ 330.
محمد بن علي بن الطيب البصري أبو الحسين.
5/ 172.
محمد بن علي الطّيب اليمني، الحنفي جمال الدين. 10/ 51.
محمد بن علي بن عبد الرحمن، الشهير بابن عراق الدمشقي، شمس الدين، أبو علي.
10/ 273.
محمد بن علي بن عبد الرحمن بن محمد بن التقي سليمان المقدسي. 9/ 415.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 500

محمد بن علي بن عبد القادر التميمي الهمذاني ثم المصري. 8/ 131.
محمد بن علي بن عبد الله بن رحيم الساحلي الصوري أبو عبد الله. 5/ 185.
محمد بن علي بن عبد الله بن عباس الهاشمي أبو عبد الله والد المنصور والسفاح.
2/ 106.
محمد بن علي بن عبد الله بن ياسر الأنصاري الأندلسي الجياني أبو بكر. 6/ 348.
محمد بن علي بن عبد الله اليمني شمس الدين أبو القاسم. 8/ 428.
محمد بن علي بن عبد الواحد بن عبد الكريم بن خلف بن نبهان الأنصاري أبو المعالي. 8/ 140.
محمد بن علي بن عبد الواحد بن يحيى بن عبد الرحيم المغربي الأصل المصري أبو أمامة المعروف بابن النقاش. 8/ 338.
محمد بن علي بن عبيد بن الدنف البغدادي أبو بكر. 6/ 77.
محمد بن علي العسكري أبو بكر الشهير بمبرمان النحوي. 4/ 142.
محمد بن علي بن عطاء الدمشقي أمين الدين.
9/ 23.
محمد بن علي بن عطية الحارثي العجمي ثم المكي أبو طالب. 4/ 460.
محمد بن علي بن عطية الحموي الشافعي، شمس الدين. 10/ 436.
محمد بن علي بن علوي خرد باعولي.
10/ 471.
محمد بن علي بن عمر بن خالد بن الخشاب المصري. 8/ 530.
محمد بن علي بن عمر بن علي بن جنغل، الحلبي المالكي. 10/ 416.
محمد بن علي بن عمر المالكي المازري أبو عبد الله. 6/ 186.
محمد بن علي بن عمر النيسابوري أبو علي.
4/ 201.
محمد بن علي بن عمرو بن مهدي النقاش الأصبهاني الحنبلي أبو سعيد. 5/ 75.
محمد بن علي بن فارس الواسطي الهذلي أبو الغنائم بن المعلم الملقب نجم الدين.
6/ 507.
محمد بن علي بن أبي الفتح بن أسعد بن المنجى الحنبلي. 8/ 301.
محمد بن علي بن الفتح الحربي الصالحي العشاري أبو طالب. 5/ 223.
محمد بن علي الفناري الحنفي، شمس الدين، المولى. 10/ 437.
محمد بن علي بن القاسم بن أبي العز بن الوراق الموصلي أبو عبد الله. 8/ 139.
محمد بن علي القاهري الشافعي كمال الدين، الشهير بالطويل. 10/ 307.
محمد بن علي بن القلوجي الدمشقي الشافعي، شمس الدين. 10/ 421.
محمد بن علي الكراجكي، أبو الفتح.
5/ 214.
محمد بن علي الكردي الهذباني حسام الدين أبو علي. 7/ 512.
محمد بن علي بن المبارك بن الجلاجلي كمال الدين أبو الفتوح. 7/ 97.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 501

محمد بن علي المازني. 8/ 105.
محمد بن علي، المحلي المصري، الشافعي، المعروف بابن قرينة.
10/ 222.
محمد بن علي بن محمد السودي، الشهير بعبد الهادي اليمني الشافعي شمس الدين، أبو عبد الله. 10/ 262.
محمد بن علي بن محمد البصري أبو الحسن.
5/ 192.
محمد بن علي بن محمد بن أبي بكر العبدري الشّيبي الشافعي قاضي مكة. 9/ 325.
محمد بن علي بن محمد الحاتمي الطائي الأندلسي محيي الدين أبو بكر. 7/ 332.
محمد بن علي بن محمد بن الحسن بن زهرة الحلبي. 8/ 453.
محمد بن علي بن محمد بن الحسن بن صدقة الحراني أبو عبد الله. 6/ 463.
محمد بن علي بن محمد الخشاب النيسابوري أبو سعيد. 5/ 243.
محمد بن علي بن محمد الدامغاني أبو عبد الله. 5/ 343.
محمد بن علي بن محمد بن صالح السلمي الدمشقي أبو عبد الله المعروف ب:
المطرّز. 5/ 243.
محمد بن علي بن محمد، الشهير بابن طولون الدمشقي الصالحي الحنفي. 10/ 428.
محمد بن علي بن محمد بن عبد الرحمن البكري الصديقي. الشافعي الأشعري المصري. شمس الدين. 10/ 632.
محمد بن علي بن محمد بن عبيد الله بن عبد الصمد بن محمد بن الخليفة المهتدي بالله محمد بن الواثق العباسي الخطيب أبو الحسين المعروف ب: ابن الغريق.
5/ 281.
محمد بن علي بن محمد بن عقيل بن محمد بن الحسن بن علي البالسي ثم المصري.
9/ 73.
محمد بن علي بن محمد بن العلّاف البغدادي أبو طاهر. 5/ 190.
محمد بن علي بن محمد بن علي بن ضرغام بن عبد الكافي البكري بن سكر، الحنفي المصري، شمس الدين أبو عبد الله.
9/ 23.
محمد بن علي بن محمد بن علي بن محمد بن علي بن البالسي الدمشقي أبو المعالي.
8/ 51.
محمد بن علي بن محمد بن عمر بن عيسى، المعروف بابن القطان. 9/ 155.
محمد بن علي بن محمد بن قاسم القاهري، المعروف بابن المرخم. 9/ 521.
محمد بن علي بن محمد بن كرم السلامي المعدل أبو العشائر المعروف بابن التلولي.
7/ 80.
محمد بن علي بن محمد البدرشي. 9/ 378.
محمد بن علي بن محمد بن محمد بن حسين القرشي، المعروف بابن ظهيرة.
9/ 503.
محمد بن علي بن محمد بن محمد بن الطيب الواسطي المغازلي الجلابي أبو عبد الله.
6/ 215.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 502

محمد بن علي بن محمد بن محمد بن هاشم بن عبد الواحد بن أبي المكارم بن حامد بن عشائر الحلبي. 8/ 530.
محمد بن علي بن محمد السلمي المعروف بابن خطيب زرع. 9/ 140.
محمد بن علي بن محمد المشهدي بن القطان.
9/ 207.
محمد بن علي بن محمد (مهربزد) أبو مسلم الأصبهاني. 5/ 254.
محمد بن علي بن محمد بن موسى الخياط الحنبلي أبو بكر. 5/ 289.
محمد بن علي بن محمد بن نبهان بن عمر بن نبهان. 8/ 484.
محمد بن علي بن محمد بن نصير الدمشقي ثم القاهري. 9/ 434.
محمد بن علي بن محمد النيسابوري الخبازي أبو عبد الله. 5/ 214.
محمد بن علي بن محمد الهروي العميري أبو عبد الله. 5/ 394.
محمد بن علي بن محمد بن أسباسلار البعلي الحنبلي بدر الدين. 8/ 439.
محمد بن علي بن محمد بن يعقوب القاياتي.
9/ 390.
محمد بن علي بن محمود بن الصابوني الجمال أبو حامد. 7/ 643.
محمد بن علي بن مخلد بن فرقد الداركي الأصبهاني. 4/ 36.
محمد بن علي بن مسعود الطرابلسي المعروف بابن الملاح. 8/ 353.
محمد بن علي المصري أبو عبد الله.
8/ 249.
محمد بن علي بن المظفر بن القاسم الدمشقي البشتي أبو بكر. 7/ 581.
محمد بن علي بن معبد القدسي المعروف بالمدني. 9/ 207.
محمد بن علي بن مكي بن ورخز البغدادي أبو عبد الله. 7/ 181.
محمد بن علي بن منصور الحلبي ثم الدمشقي ابن قوالح بدر الدين. 8/ 445.
محمد بن علي بن منصور بن ناصر الدمشقي 8/ 504.
محمد بن علي بن موسى الدمشقي المعروف بابن قديدار. 9/ 317.
محمد بن علي بن ميمون الكوفي أبو الغنائم المعروف ب: أبي النرسي. 6/ 47.
محمد بن علي بن نجم الكيلاني التاجر.
9/ 221.
محمد بن علي بن نصر بن البل الدوري مهذب الدين أبو المظفر. 7/ 88.
محمد بن علي بن النعيل، الغزي الشافعي، نجم الدين. 10/ 386.
محمد بن علي بن هبة الله بن عبد السلام الكاتب أبو الفتح. 6/ 256.
محمد بن علي المعروف بابن هلال الشافعي النحوي العرضي الحلبي شمس الدين.
10/ 277.
محمد بن علي بن وهب بن مطيع بن أبي الطاعة القشيري المنفلوطي أبو الفتح. 8/ 11.
محمد بن علي بن يحيى بن سلوان المازني.
5/ 204.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 503

محمد بن علي بن يعقوب الشافعي النابلسي الأصل نزيل حلب. 9/ 24.
محمد بن علي بن يوسف الأنصاري رضي الدين الشاطبي المعروف بالرضي.
7/ 679.
محمد بن علي بن يوسف بالي الفناري الإسلامبولي الحنفي. 10/ 232.
محمد بن علي بن يوسف بن الحسن بن محمد بن محمود بن عبد الله الزريدي.
8/ 485.
محمد بن علي بن يوسف الذروي الأصل/ المعروف بالمرجاني. 9/ 264.
محمد بن عماد الدين زنكي بن آق سنقر المعروف بالملك المنصور قطب الدين.
7/ 125.
محمد بن عماد بن محمد بن حسين الحراني.
7/ 271.
محمد بن عمار بن محمد المالكي. 9/ 368.
محمد بن عمار المهري أبو بكر. 5/ 334.
محمد بن عمر بن إبراهيم بن العجمي الحلبي الشافعي شمس الدين. 9/ 34.
محمد بن عمر بن إبراهيم بن أبي جرادة العقيلي- نزيل القاهرة ابن العديم. 9/ 207.
محمد بن عمر بن إبراهيم بن هبة الله البارزي الحموي. 9/ 147.
محمد بن عمر بن أحمد بن خشير. 8/ 90.
محمد بن عمر بن أحمد بن سلم التميمي البغدادي الجعابي أبو بكر. 4/ 288.
محمد بن عمر بن أحمد العقيلي الحلبي الفرضي أبو غانم جمال الدين المعروف بابن العديم. 7/ 746.
محمد بن عمر بن أحمد المديني أبو موسى.
6/ 448.
محمد بن عمر بن أحمد/ المعروف بالشاب التائب. 9/ 288.
محمد بن عمر باقضام الفروعي الشافعي، أبو مخرمة، جمال الدين. 10/ 417.
محمد بن عمر البحيري، زيد الدين.
10/ 222.
محمد بن عمر البقاعي الشافعي المذوخي شمس الدين. 10/ 458.
محمد بن عمر بن أبي بكر بن قوام البالسي.
8/ 89.
محمد بن عمر بن أبي بكر بن محمد بن علي الشرابيشي. 9/ 338.
محمد بن عمر بن بكير النجار البغدادي أبو بكر. 5/ 158.
محمد بن عمر التبريزي الشافعي. 8/ 199.
محمد بن عمر بن الحسن بن حبيب جمال الدين. 8/ 439.
محمد بن عمر بن حسين القرشي الطبرستاني أبو عبد الله المشهور بالإمام فخر الدين الرازي. 7/ 40.
محمد بن عمر بن حفص الجورجيري.
4/ 172.
محمد بن عمر الحموي الأصل، المعروف بالتفتازاني. 9/ 230.
محمد بن عمر الدورسي. 9/ 552 و 10/ 17.
محمد بن عمر بن رسلان بن نصير الكناني

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 504

المصري البلقيني أبو اليمن. 8/ 546.
محمد بن عمر بن عبد العزيز بن إبراهيم بن عيسى بن مزاحم بن القوطية الأندلسي الإشبيلي الأصل القرطبي المولد أبو بكر.
4/ 362.
محمد بن عمر بن عبد الغالب العثماني أبو عبد الله. 7/ 164.
محمد بن عمر بن عبد الله بن محمد بن عازي الدنجاوي. 9/ 374.
محمد بن عمر بن عبد الملك الدينوري جمال الدين أبو البركات. 7/ 687.
محمد بن عمر بن عبد المحمود بن رباطر الحراني أبو عبد الله. 8/ 91.
محمد بن عمر العجلوني شرف الدّين أبو بكر المعروف بابن خطيب سرمين. 9/ 22.
محمد بن عمر بن علي الجويني أبو الحسن.
7/ 137.
محمد بن عمر بن علي بن الحسيني القزويني ثم البغدادي، محب الدّين. 8/ 411.
محمد بن عمر بن علي بن خلف بن زنبور الوراق أبو بكر. 4/ 508.
محمد بن عمر بن علي السّحولي. 9/ 108.
محمد بن عمر بن علي بن الطنبذي، المعروف بابن عرب. 9/ 378.
محمد بن عمر العوادي التّغري جمال الدّين.
9/ 181.
محمد بن عمر الكردي الشاطبي المقرئ.
7/ 224.
محمد بن عمر بن لبابة القرطبي أبو عبد الله.
4/ 71. محمد بن عمر بن مبارك بن عبد الله الحميري، الحضرمي، الشهير ببحرق الشافعي، جمال الدّين. 10/ 244.
محمد بن عمر بن محمد النّصيبي الحلبي الشافعي. 10/ 108.
محمد بن عمر بن محمد بن رشيد الفهري أبو عبد الله. 8/ 102.
محمد بن عمر بن محمد بن سليمان بن جعفر القرشي المخزومي الإسكندراني. 9/ 262.
محمد بن عمر بن محمد بن عبد الوهاب بن محمد بن عبد الوهاب بن قاضي شهبة الدمشقي الأسدي. 8/ 476.
محمد بن عمر بن مشرف الأنصاري الشيرازي الملقب طقطق. 8/ 485.
محمد بن عمر المقرئ القرطبي أبو عبد الله.
7/ 254.
محمد بن عمر المقرئ ويعرف بالزين الكردي. 7/ 224.
محمد بن عمر بن مكي بن عبد الصمد بن عطية بن أحمد بن عطية أبو عبد الله المعروف بابن المرحل. 8/ 74.
محمد بن عمر بن واقد الأسلمي المدني الواقدي قاضي بغداد أبو عبد الله. 3/ 37.
محمد بن عمر بن ولي الله الشيخ شهاب الدين السفيري الحلبي الشافعي شمس الدين.
10/ 448.
محمد بن عمر بن يحيى العلوي الحسيني الزيدي الكوفي أبو الحسن. 4/ 483.
محمد بن عمر بن يوسف الأرموي أبو الفضل.
6/ 239.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 505

محمد بن عمر بن يوسف القرطبي بن الفخار أبو عبد الله. 5/ 97.
محمد بن أبي عمران المرندي أبو الخير.
5/ 310.
محمد بن عمران بن موسى بن سعيد بن عبيد الله المرزباني أبو عبيد الله. 4/ 444.
محمد بن عمرو بن البختري الرزاز أبو جعفر.
4/ 209.
محمد بن عمرو بن حزم. 1/ 284.
محمد بن عمر بن عطاء العامري المدني.
2/ 61.
محمد بن عمرو العقيلي أبو جعفر. 4/ 117.
محمد بن عمرو بن علقمة بن وقاص الليثي المدني. 2/ 208.
محمد بن العميد السمرقندي أبو حامد ركن الدين. 7/ 116.
محمد بن عوض بن عبد الخالق بن عبد المنعم البكري، ناصر الدين. 8/ 415.
محمد بن عوف بن سفيان الطائي الحافظ أبو جعفر. 3/ 306.
محمد بن عوف المزني الدمشقي أبو الحسن.
5/ 155.
محمد بن عيسى بن أحمد بن عبيد الله أبو عمرو القزويني الشهير ب: البتلهي. 4/ 224.
محمد بن عيسى بن الحسن التّميمي العلاف.
4/ 237.
محمد بن عيسى بن حسين بن كر [1] أبو عبد الله. 8/ 339.
محمد بن عيسى بن حيان المدائني. 3/ 311.
محمد بن عيسى الدمشقي، الحنفي. شمس الدين. 10/ 84.
محمد بن عيسى بن سورة بن موسى بن الضحاك السلمي الترمذي الإمام أبو عيسى صاحب «السنن» . 3/ 327.
محمد بن عيسى بن الطباع الحافظ أبو جعفر. 3/ 112.
محمد بن عيسى بن عبد الله السكسكي المصري. 8/ 325.
محمد بن عيسى بن عمرويه الجلودي النيسابوري أبو أحمد. 4/ 370.
محمد بن عيسى بن فرج التجيبي المغامي الطليطلي أبو عبد الله. 5/ 365.
محمد بن عيسى اللخمي الأندلسي أبو بكر المعروف ب: ابن اللبانة. 6/ 33.
محمد بن عيسى بن مهنا. 8/ 118.
محمد بن عيسى اليافعي الفقيه الشافعي قاضي عدن. 8/ 411.
محمد بن غازي بن صلاح الدين ويعرف بالملك العزيز غياث الدين. 7/ 294.
محمد بن غازي بن العادل المعروف بالملك الكامل ناصر الدين. 7/ 510.
محمد بن غسان بن غافل بن نجاد الحمصي ثم الدمشقي. 7/ 272.
محمد بن أبي غالب بن أحمد بن أحمد بن مرزوق بن أحمد الضرير الباقداري أبو بكر.
6/ 417.
محمد بن أبي غالب زهير بن محمد الأصبهاني وجيه الدين ويعرف ب: شعرانة. 7/ 272. [1] تنبيه: في الكتاب «ابن كثير كر» وهو من أخطاء الطبع والصواب ما أثبته هنا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 506

محمد بن غالب الأندلسي أبو عبد الله المشهور ب: الأديب الرفاء. 6/ 402.
محمد بن غالب بن حرب الضبي البصري الحافظ أبو جعفر الملقب ب (تمتام) .
3/ 346.
محمد الفارضي القاهري الحنبلي شمس الدين. 10/ 576.
محمد بن أبي الفتح بن أبي الفضل البعلي أبو عبد الله. 8/ 38.
محمد بن فتوح بن خلوف بن يخلف بن مصال الهمداني الإسكندراني ابن عرق الموت أبو بكر. 7/ 527.
محمد بن فتيان المقدسي الشافعي أبو الفتح.
10/ 501.
محمد بن الفخر المصري المعروف بابن النيدي. 9/ 326.
محمد بن الفرج الأزرق أبو بكر. 3/ 337.
محمد بن فرج بن الطلاع أبو عبد الله.
5/ 418.
محمد بن أبي الفرج بن أبي المعالي الموصلي ثم البغدادي أبو المعالي المعروف بالفخر الموصلي. 7/ 170.
محمد الفروخي الكاتب أبو نصر. 6/ 301.
محمد بن الفضل بن أحمد الصاعدي النيسابوري الفراوي أبو عبد الله. 6/ 157.
محمد بن الفضل بن بختيار بن أبي نصر اليعقوبي ويعرف بالحجة شهاب الدين أبو عبد الله. 7/ 136.
محمد بن الفضل البلخي أبو عبد الله.
4/ 93.
محمد بن أبي الفضل بن زيد بن ياسين التغلبي أبو عبد الله المعروف ب: الدولعي.
7/ 305.
محمد بن الفضل السدوسي البصري أبو النعمان ويعرف ب (عارم) . 3/ 113.
محمد بن الفضل بن محمد بن إسحاق بن خزيمة السلمي النيسابوري أبو طاهر.
4/ 469.
محمد بن الفضل بن محمد الإسفراييني أبو الفتوح. 6/ 194.
محمد بن الفضل بن نظيف المصري الفراء أبو عبد الله. 5/ 155.
محمد بن فضيل بن غزوان الضبي الكوفي.
2/ 447.
محمد بن فطيس بن واصل الغافقي الإلبيري أبو عبد الله. 4/ 95.
محمد بن فليح بن سليمان المدني. 2/ 457.
محمد بن فندو ملك بنجالة ويلقب بكاس.
9/ 326.
محمد بن الفيض الغساني أبو الحسن. 4/ 74.
محمد بن القاسم بن بشار النحوي اللغوي الشهير ب: ابن الأنباري أبو بكر. 4/ 152.
محمد بن أبي القاسم بن جميل المالكي العونسي. 8/ 69.
محمد بن القاسم بن حبيب بن عبدوس الصفار النيسابوري أبو بكر. 5/ 293.
محمد بن أبي القاسم بن الخضر بن محمد بن الخضر بن علي بن عبد الله بن تيمية الحراني أبو عبد الله المعروف بالفخر بن تيمية.
7/ 179.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 507

محمد بن القاسم بن خلاد البصري الضرير اللغوي الأخباري أبو العيناء. 3/ 337.
محمد بن قاسم الرومي الحنفي المولى.
10/ 341.
محمد بن قاسم المالكي جلال الدين.
10/ 317.
محمد بن القاسم المحاربي الكوفي أبو عبد الله. 4/ 138.
محمد بن قاسم بن محمد بن سيار البياني القرطبي أبو عبد الله. 4/ 155.
محمد بن أبي القاسم بن محمد أبو عبد الله المعروف بالضياء القزويني. 7/ 511.
محمد بن قاسم بن محمد بن قاسم بن محمد الأموي البياني القرطبي أبو عبد الله 4/ 141.
محمد بن قاسم بن محمد بن مخلوف الصقلي. 8/ 574.
محمد بن قاسم المصري المالكي جلال الدين. 10/ 191.
محمد بن القاسم بن معروف التميمي الدمشقي الأخباري أبو علي. 4/ 250.
محمد بن قايتباي، الملك الناصر أبو السعادات. 10/ 33.
محمد بن قايماز الطحان الدمشقي. 8/ 13.
محمد القدسي الشافعي أبو الفتح.
10/ 308.
محمد بن قراموز الرومي. 9/ 512.
محمد القرماني، الحنفي، محيي الدين.
10/ 355.
محمد بن قرموز الزرعي. 9/ 108.
محمد بن قطب الدين الأزنيقي. 9/ 513.
محمد بن قلاوون بن عبد الله الصالحي.
8/ 233.
محمد القهستاني، الحنفي، شمس الدين.
10/ 430.
محمد الشهير، بابن قوطاس المولى، الرومي الحنفي. 10/ 295.
محمد بن كامل بن أحمد بن أسد أبو المحاسن التنوخي الدمشقي. 7/ 21.
محمد بن كثير الصنعاني ثم المصيصي أبو يوسف. 3/ 78.
محمد بن كثير العبدي البصري المحدث أبو عبد الله. 3/ 106.
محمد بن كرام السجستاني الزاهد أبو عبد الله.
3/ 247.
محمد بن كعب القرظي الكوفي. 2/ 46.
محمد بن ليل الزعفراني التّونسي. 10/ 214.
محمد بن المأمون بن البطائحي أبو عبد الله.
6/ 97.
محمد بن المبارك بن الحسين بن إسماعيل البغدادي أبو البركات المعروف ب: ابن الحصري. 6/ 355.
محمد بن المبارك بن الحسين أبو عبد الله بن أبي السعود الحلاوي الحربي. 6/ 471.
محمد بن المبارك الصوري أبو عبد الله. 3/ 71.
محمد بن المبارك بن عبد الرحمن الكندي الحربي أبو الرضا ويعرف بابن عصية.
7/ 226.
محمد بن المبارك بن عثمان الحلبي الرومي الأصل. 8/ 625.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 508

محمد بن المبارك بن محمد بن عبد الله بن محمد أبو الحسن المعروف بابن الخلّ.
6/ 272.
محمد بن المبارك بن محمد بن مشّق البغدادي البيع أبو بكر. 7/ 34.
محمد بن المثنى بن عبيد بن قيس بن دينار العنزي البصري أبو موسى. 3/ 239.
محمد بن محبّب الدلال أبو همام. 3/ 100.
محمد بن محرز ركن الدين وقيل: جمال الدين الوهراني أبو عبد الله. 6/ 417.
محمد بن محفوظ بن محمد بن الحسن بن أحمد الكلواذي أبو جعفر. 6/ 169.
محمد بن محمد بن إبراهيم الأنصاري الشاطبي ابن سراقة محيي الدين أبو بكر. 7/ 538.
محمد بن محمد بن إبراهيم بن أبي بكر الجزري أبو المعالي. 8/ 446.
محمد بن محمد بن إبراهيم البلبيسي الإسكندراني الأصل. 8/ 453.
محمد بن محمد بن إبراهيم بهاء الدين أبو عبد الله المعروف بابن خلكان. 7/ 670.
محمد بن محمد بن إبراهيم بن علي بن كوجك الحموي، الحنفي، ثم الحنبلي، عرف بالكوكاجي نظام الدين. 10/ 459.
محمد بن محمد بن إبراهيم بن غيلان الهمداني البغدادي البزاز أبو طالب. 5/ 182.
محمد بن محمد بن أحمد بن الصفي ابن العطار الدمشقي الحنفي الحاسب، ناصر الدين.
8/ 405.
محمد بن محمد بن أحمد الغزي رضي الدين أبو الفضل. 10/ 292.
محمد بن محمد بن أحمد، الشهير بابن العجيمي المقدسي، الشافعي، الصّوفي، شمس الدين. 10/ 322.
محمد بن محمد بن أحمد بن المحبّ عبد الله السعدي المقدسي. 9/ 270.
محمد بن محمد بن أحمد الوائلي البكري أبو عبد الله المعروف بابن الشريشي. 8/ 374.
محمد بن محمد بن أحمد العكبري الأخباري النديم أبو منصور. 5/ 311.
محمد بن محمد بن أحمد بن إبراهيم بن فلاح الإسكندراني ثم الدمشقي. 7/ 557.
محمد بن محمد بن أحمد بن إسحاق الحاكم النيسابوري الكرابيسي أبو أحمد. 4/ 415.
محمد بن محمد بن أحمد بن الروزبهان البغدادي أبو الحسن. 5/ 92.
محمد بن محمد بن أحمد بن طوق الطواويسي الكاتب بدر الدين. 9/ 24.
محمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله السعدي المقدسي. 9/ 270.
محمد بن محمد بن أحمد بن علي بن أحمد الدمشقي الآدمي. 8/ 583.
محمد بن محمد بن أحمد بن مالك الإسكافي أبو بكر. 4/ 276.
محمد بن محمد بن أحمد بن محب الدين السعدي المقدسي المعروف بابن المحب.
8/ 522.
محمد بن محمد بن أحمد بن محمود النابلسي. 9/ 82.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 509

محمد بن محمد بن أحمد المناوي الجوهري، المعروف بابن الريفي شمس الدين.
9/ 343.
محمد بن محمد بن أحمد المنهاجي.
9/ 388.
محمد بن محمد بن أحمد بن المهتدي الهاشمي الخطيب أبو الغنائم. 6/ 92.
محمد بن محمد بن إسماعيل بن أمين الدولة الحلبي المرغياني. 8/ 574.
محمد بن محمد بن إسماعيل الشيخ الإمام القيراطي، الدمشقي الشافعي، شمس الدين. 10/ 96.
محمد بن أبي محمد الأقصرائي. 8/ 600.
محمد بن محمد بن الياس، المعروف بجوي زاده الحنفي، محيي الدين. 10/ 640.
محمد بن محمد الأيجي العجمي الشافعي الصالحي، شمس الدين، أبو النعمان.
10/ 598.
محمد بن محمد البصروي ثم الدمشقي الضرير. 9/ 63.
محمد بن محمد البقاعي الأصل الدمشقي الحنفي، عماد الدين. 10/ 603.
محمد بن محمد بن بقية بن علي أبو الطاهر الوزير الملقب ب: نصير الدولة.
4/ 364.
محمد بن محمد بن أبي بكر بن خالد بن إبراهيم السعدي المصري. 9/ 552.
محمد بن محمد بن أبي بكر الشيخ، العلامة الموقت التّيزيني الدّمشقي، الحنفي، شمس الدين. 10/ 79.
محمد بن محمد بن أبي بكر الصوفي زين الدين أبو الفتح. المعروف: بالأبيوردي.
7/ 565.
محمد بن محمد بن أبي بكر بن عبد الله بن محمد المخزومي الدماميني ثم الاسكندراني. 9/ 60.
محمد بن محمد بن أبي بكر بن علي بن أبي شريف، المقدسيّ، الشافعيّ، الشهير بابن عوجان كمال الدين أبو المعالي.
10/ 43.
محمد بن محمد بن أحمد بن أبي بكر بن يحيى بن عبد الرحمن بن أبي بكر القرشي المقّري أبو عبد الله. 8/ 332.
محمد بن محمد بن بهرام الدمشقي الكوراني أبو عبد الله. 8/ 24.
محمد بن محمد البروي الطوسي أبو حامد.
6/ 370.
محمد بن محمد التمار البصري أبو جعفر.
3/ 375.
محمد بن محمد التّونسي، الملقّب بمغشوش شمس الدين. 10/ 386.
محمد بن محمد الجريدي القيرواني. 9/ 36.
محمد بن محمد بن جعفر بن عبد الكريم الجرجاني الخزاعي أبو الفضل. 5/ 51.
محمد بن محمد بن الجليس المصري.
9/ 536.
محمد بن محمد بن جهير الثعلبي أبو نصر المعروف ب: فخر الدولة. 5/ 355.
محمد بن محمد الجوجري المصري الشافعي، أمين الدين. 10/ 84- 85.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 510

محمد بن محمد بن حامد الأصبهاني أبو عبد الله المشهور ب: العماد الكاتب ويعرف بابن أخي العزيز. 6/ 541.
محمد بن محمد بن أبي حذيفة الدمشقي أبو علي. 4/ 180.
محمد بن محمد بن أبي حرب بن النرسي أبو الحسن. 7/ 210.
محمد بن محمد بن حسن البابيّ، الحلبي، الشهير كأبيه بابن البيلوني، شمس الدين، أبو البركات. 10/ 294.
محمد بن محمد بن الحسن البغدادي أبو الفضل ويعرف بابن السبّاك. 7/ 317.
محمد بن محمد بن حسن بن البيلوني الحلبي، شمس الدين أبو اليسر. 10/ 482.
محمد بن محمد بن حسن الشافعي الدمشقي، شمس الدين، المعروف بابن الشيخ حسن. 10/ 467.
محمد بن محمد بن حسن الطوسي نصير الدين أبو عبد الله. 7/ 591.
محمد بن محمد بن الحسين البغدادي أبو الحسين المعروف ب: ابن الفراء.
6/ 130.
محمد بن محمد بن حسين بن علي ابن ظهيرة المخزومي المكي قاضي مكة. 9/ 216.
محمد بن محمد بن الحسين بن محمد بن أحمد بن خلف بن الفراء. 6/ 135.
محمد بن محمد بن حسين المخزومي البرقي.
9/ 234.
محمد بن محمد بن حمدون السلمي النيسابوري أبو بكر. 5/ 235.
محمد بن محمد الحنفي، محيي الدين، المعروف بابن قطب الدين. 10/ 459.
محمد بن محمد بن خالد بن زهر الحمصي.
9/ 418.
محمد بن محمد بن الخشاب الكاتب أبو الفتح. 6/ 206.
محمد بن محمد بن خليل بن علي بن عيسى بن أحمد الصّمادي الدمشقي القادري الشافعي، شمس الدين أبو مسلم. 10/ 638.
محمد بن محمد بن داود البازلي. 10/ 175.
محمد بن محمد بن داود بن حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر الحنبلي. 8/ 592 و 616.
محمد بن محمد بن داود الصنهاجي أبو عبد الله. 8/ 112.
محمد بن محمد الدّيري الأصل الحلبي الشافعي، المعروف بابن الخناجري ووالده بابن عجل شمس الدين. 10/ 339.
محمد بن محمد بن رجاء بن السندي الإسفراييني أبو بكر. 3/ 361.
محمد بن محمد بن رجب البهنسي الدمشقي الحنفي، شمس الدين وقيل نجم الدين.
10/ 602.
محمد بن محمد بن رستم الإسعردي المعروف بنور الدين. 7/ 491.
محمد بن محمد الرومي المصري الحنفي.
10/ 265.
محمد بن محمد الزيتوني العوفي محب الدين.
10/ 265.
محمد بن محمد بن زيد العلوي الحسيني أبو المعالي المعروف ب السيد المرتضى، ذو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 511

الشرفين. 5/ 348.
محمد بن محمد بن سالم بن صاعد القرشي المقدسي المعروف ب: جمال الدين.
7/ 746.
محمد بن محمد بن سالم بن عبد الرحمن ابن الأعمى أبو عبد الله. 8/ 583.
محمد بن محمد بن سعيد الأنصاري الإشبيلي أبو الحسين ويعرف ب: ابن زرقون.
7/ 169.
محمد بن محمد بن سعيد بن عمر بن علي الهندي الصغاني. 8/ 463.
محمد بن محمد بن سليمان بن الباغندي أبو بكر. 4/ 63.
محمد بن محمد بن سليمان بن الحارث الواسطي ثم البغدادي الباغندي أبو بكر.
4/ 13.
محمد بن محمد بن سليمان بن الخراط الحموي الموقع. 9/ 235.
محمد بن محمد بن سمعان النيسابوري المذكر أبو منصور. 4/ 432.
محمد بن محمد السّندي الطبيب، شهاب الدين. 10/ 628.
محمد بن محمد السيلي شمس الدين.
9/ 490.
محمد بن أبي محمد الشافعي. 8/ 428.
محمد بن محمد الشربيني القاهري الشافعي.
10/ 561.
محمد بن محمد الشويكي. 9/ 155.
محمد بن محمد بن صابر البخاري أبو عمرو.
4/ 376.
محمد بن محمد بن صالح بن البهارية الهاشمي أبو يعلى. 6/ 40.
محمد بن محمد بن أبي الطاهر بن محمد بن بيان الأنباري ثم المصري الملقب ب:
الأثير. 6/ 534.
محمد بن محمد بن طرخان التركي الفارابي أبو نصر. 4/ 209.
محمد بن محمد الطوسي الشافعي أبو النضر.
4/ 237.
محمد بن محمد بن عبادة السعدي الأنصاري قاضي قضاة دمشق. 9/ 216.
محمد بن محمد بن عباس بن أبي بكر بن جعوان بن عبد الله الأنصاري الدمشقي.
7/ 664.
محمد بن محمد بن عبد البر بن يحيى بن علي بن علي بن تمام السبكي الخزرجي.
9/ 61.
محمد بن محمد بن عبد الحميد بن آدم الفزاري أبو علي. 4/ 303.
محمد بن محمد بن عبد الدائم الباهي الحنبلي المصري. 9/ 35.
محمد بن محمد بن عبد الدائم البرماوي.
9/ 256.
محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن حسن المصري ويعرف بابن سويد شمس الدين.
10/ 135.
محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن حيدرة الدجوي. 9/ 129.
محمد بن محمد بن عبد الرحمن السامي أبو الفضل. 8/ 454.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 512

محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن عبد الله بن هشام النحوي المصري الحنفي محيي الدين. 10/ 51.
محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن علي بن عبد الملك الدمشقي أبو الخطاب.
8/ 616.
محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن عمر بن رسلان البلقيني القاهري. 9/ 524.
محمد بن محمد بن عبد الرحيم بن عبد الله الزّغبي. 10/ 565.
محمد بن محمد بن عبد الرحيم بن عبد الوهاب بن علي بن أحمد بن عقيل السلمي البعلبكي أبو ذر. 8/ 385.
محمد بن محمد بن عبد السلام بن أحمد الربعي التونسي الخروبي أبو الفتح. 10/ 556.
محمد بن محمد بن عبد العزيز بن المهدي الخطيب أبو علي. 6/ 77.
محمد بن محمد بن عبد الغني بن عبد الله بن أبي نصر المعروف بابن البطائني.
8/ 311.
محمد بن محمد بن عبد القادر أحد موالي الروم، المولى الحنفي، المعروف بابن معلول. 10/ 634.
محمد بن محمد بن عبد القادر الأنصاري بن الصائغ الدمشقي أبو اليسر. 8/ 216.
محمد بن محمد بن عبد القادر الجعفري النابلسي، المعروف، بابن قاضي نابلس.
9/ 522.
محمد بن محمد بن عبد القادر الأنصاري الدمشقي أبو اليسر. 8/ 160.
محمد بن محمد بن عبد القاهر الحلبي بن النصيبي المعروف بالضياء. 7/ 762.
محمد بن محمد بن عبد الكريم بن رضوان الموصلي الشافعي نزيل دمشق شمس الدين. 8/ 406.
محمد بن محمد بن عبد الله بن أحمد الصغير، الطبيب المشهور. 9/ 235.
محمد بن محمد بن عبد الله الأزدري أبو منصور. 5/ 59.
محمد بن محمد بن عبد الله بن الحاسب الحنبلي. 8/ 490.
محمد بن محمد بن عبد الله بن حمزة البغدادي أبو جعفر. 4/ 245.
محمد بن محمد بن عبد الله السنجي المروزي أبو طاهر. 6/ 247.
محمد بن محمد بن عبد الله بن عبد الرحمن ابن قاضي عجلون، أبو اليمن. 10/ 441.
محمد بن محمد بن عبد الله بن الفرفور الدمشقي الحنفي، بدر الدين.
10/ 202.
محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد التبريزي الأيجي الشيرازي الحسني الحسيني.
9/ 494.
محمد بن محمد بن عبد الله بن الشهرزوري أبو حامد، محيي الدين. 6/ 471.
محمد بن محمد بن عبد الله بن علي بن صورة الشافعي صلاح الدين. 8/ 439.
محمد بن محمد بن عبد الله بن مالك الطائي جمال الدين أبو عبد الله المعروف بالبدر.
7/ 696.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 513

محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد بن علي بن حماد بن ثابت الواسطي ثم البغدادي أبو المكارم المعروف بابن العاقولي. 8/ 599.
محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد بن فرحون اليعمري. 9/ 230.
محمد بن محمد بن عبد الله بن محمود بلقب جار الله ويقال له الجار. 8/ 477.
محمد بن محمد بن عبد الله بن مؤذن الزنجبيلية. 9/ 208.
محمد بن محمد بن عبد الله بن النفاخ بن بدر الباهلي البغدادي أبو الحسن. 4/ 70.
محمد بن محمد بن عبد اللطيف الربعي التكريتي أبو الطاهر. 9/ 222.
محمد بن محمد بن عبد اللطيف بن أحمد بن محمود الربعي أبو الطيب، المعروف بابن الكويك. 9/ 108.
محمد بن محمد بن عبد اللطيف أبي الفتح بن يحيى بن علي بن تمام الأنصاري السبكي أبو المعالي. 8/ 380.
محمد بن محمد بن عبد الملك بن صالح إسماعيل بن العادل بن أيوب الدمشقي.
8/ 531.
محمد بن محمد بن عبد المنعم بن سليمان بن داود البغدادي الأصل، ثم المصري.
9/ 428.
محمد بن محمد بن عبيد، نجم الدين.
10/ 467.
محمد بن محمد بن عثمان البارزي.
9/ 235.
محمد بن محمد بن عثمان بن أبي بكر الطبري. 8/ 463.
محمد بن محمد بن عثمان السواق البغدادي البندار أبو منصور. 5/ 182.
محمد بن محمد بن عثمان بن موسى الآمدي ثم المكي أبو عبد الله. 8/ 322.
محمد بن محمد بن العربي الحاتمي الطائي، سعد الدين. 7/ 488.
محمد بن محمد بن أبي العز الأذرعي.
8/ 106.
محمد بن محمد بن عقيل الدمشقي فخر الدين المعروف بابن التّنبي. 7/ 741.
محمد بن محمد بن علوان الحموي الشافعي شمس الدين. 10/ 593.
محمد بن محمد بن علي بن أحمد الحموي ثم الحلبي يعرف بابن الشّماع. 9/ 445.
محمد بن محمد بن علي بن أحمد بن خلّكان الإربلي الأصل ثم الدمشقي. 8/ 454.
محمد بن محمد بن علي الأنصاري الحمصي الدمشقي. 8/ 624.
محمد بن محمد بن علي بن إدريس العلوي التعزي. 9/ 344.
محمد بن محمد بن علي البابصري جمال الدين أبو الفضل المعروف بابن الدباب.
7/ 687.
محمد بن محمد بن علي حريث القرشي البلنسي ثم السبتي أبو عبد الله.
8/ 106.
محمد بن محمد بن علي الحساني شمس الدين، أبو الطيّب. 10/ 482.
محمد بن محمد بن علي بن حزب الله المغربي. 8/ 523.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 514

محمد بن محمد بن علي الزيات البابصري البغدادي أبو الفضل. 7/ 683.
محمد بن محمد بن علي الصيرفي سبط ابن الحبوبي. 8/ 106.
محمد بن محمد بن علي بن صالح العوفي شمس الدين، أبو الفتح. 10/ 44.
محمد بن محمد بن علي بن عبد الرزاق الغماري ثم المصري المالكي، شمس الدين. 9/ 35.
محمد بن محمد بن علي الغزي الأزهري الشافعي. 10/ 574.
محمد بن محمد بن علي الفصي البعلي الشافعي، بهاء الدين. 10/ 346.
محمد بن محمد بن علي بن أبي اللطف الحصكفي، المقدسي، شمس الدين.
10/ 222.
محمد بن محمد بن علي بن محمد بن إبراهيم بن محمد السودي. 10/ 265.
محمد بن محمد بن علي بن محمد حنّا.
8/ 28.
محمد بن محمد بن علي بن نصر بن البل الدوري أبو عبد الله. 7/ 89.
محمد بن محمد بن علي النويري المكي، قاضي مكة وخطيبها. 9/ 406.
محمد بن محمد بن علي الهاشمي العباسي الزينبي أبو نصر. 5/ 345.
محمد بن محمد بن علي بن علي بن همام أبو الفتح.
8/ 250.
محمد بن محمد بن علي بن يوسف النيسابوري. 8/ 491.
محمد بن محمد بن عمر الأنصاري البلبيسي. 8/ 557.
محمد بن محمد بن عمر البلقيني. 9/ 333.
محمد بن محمد بن عمر الدّورسي الصالحي، الخبلي. 10/ 223.
محمد بن محمد بن عمر بن سلطان الدمشقي الصّالحي الحنفي، قطب الدين أبو عبد الله. 10/ 406.
محمد بن محمد بن عمر الصوفي أبو عبد الله المعروف بالمجد الإسفراييني. 7/ 419.
محمد بن محمد بن عمر بن قطلوبغا البكتمري القاهري. 9/ 497.
محمد بن محمد بن عنقه البسكري.
9/ 73.
محمد بن محمد بن عيسى الأقصرائي.
8/ 394.
محمد بن محمد بن عيس بن حسن القاهري.
8/ 91.
محمد بن محمد بن عيسى بن محمود بن عبد الضيف بن أبي عبد الله الأنصاري البعلبكي أبو الفضل. 8/ 360.
محمد بن محمد العيني الأصل الحلبي الحنفي شمس الدّين أبو عبد الله، عرف بابن بلال. 10/ 459.
محمد بن محمد، الشهير بابن الغرس المصري. 10/ 265.
محمد بن محمد بن أبي فارس صاحب تونس. 9/ 338.
محمد بن محمد بن الفراء البغدادي الصغير أبو يعلى. 6/ 316.
محمد بن محمد بن أبي الفضل الخوارزمي.
7/ 71.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 515

محمد بن محمد بن الفضل بن محمد النهرواني القضاعي الحموي ويعرف بابن حبيش. 7/ 790.
محمد بن محمد الفناري الرومي الحنفي زين الدين، وقيل زين العابدين. 10/ 203.
محمد بن محمد بن قدامة المقدسي الصالحي، المصري، الحنبلي. 10/ 69.
محمد بن محمد القرافي المالكي، بدر الدين. 10/ 84.
محمد بن محمد القرشي الدمشقي نجم الدين. 10/ 472.
محمد بن محمد بن القماح التونسي. 9/ 325.
محمد بن محمد القوجوي الرومي الحنفي، المولى محيي الدين. 10/ 252.
محمد بن محمد الكردي/ المشهور بابن البزازي. 9/ 265.
محمد بن محمد اللؤلؤي الحنبلي. 9/ 474.
محمد بن محمد بن محارب الصريحي المالقي بن أبي الجيش أبو عبد الله.
8/ 286.
محمد بن محمد بن محب الدين الطبري.
8/ 165.
محمد بن محمد بن محب الدين المحرقي، ولي الدين. 10/ 64.
محمد بن محمد بن محمد بن إبراهيم بن فضل بن عميرة الغزي. عفيف الدين.
10/ 449.
محمد بن محمد بن محمد بن إبراهيم بن مخلد البزاز أبو الحسن. 5/ 97.
محمد بن محمد بن محمد بن أحمد الدلجي، العثماني، الشافعي، نجم الدين. 10/ 386.
محمد بن محمد بن محمد بن أحمد الطوسي الغزالي زين الدين، أبو حامد الإمام.
6/ 18.
محمد بن محمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله بن محمد بن يحيى بن الإمام اليعمري الأندلسي الإشبيلي المصري المعروف بابن سيد الناس. 8/ 189.
محمد بن محمد بن محمد بن إسماعيل بن مكين المالكي. 9/ 60.
محمد بن محمد بن محمد بن إسماعيل المغربي الأندلسي ويعرف بالراعي المالكي. 9/ 407.
محمد بن محمد بن محمد الأصبهاني المطرز أبو سعد. 6/ 13.
محمد بن محمد بن محمد الأعزازي.
10/ 516.
محمد بن محمد بن محمد البردعي الحنفي.
10/ 215.
محمد بن محمد بن محمد بن بليش العبدري الغرناطي أبو عبد الله. 8/ 299.
محمد بن محمد بن محمد بن الجبان بن اللحاس الحريمي العطار أبو المعالي.
6/ 341.
محمد بن محمد بن محمد بن جهير أبو منصور المعروف ب: عميد الدولة. 5/ 406.
محمد بن محمد بن محمد بن أبي الحرم بن أبي الفتح القلانسي أبو الحرم. 8/ 353.
محمد بن محمد بن محمد بن الحسن.
المعروف: بابن أمير حاج الحلبي.
9/ 490.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 516

محمد بن محمد بن محمد بن الحسن بن نباتة. 8/ 364.
محمد بن محمد بن محمد بن الخضر الزّبيري العيزري الغزي الشافعي شمس الدين.
9/ 117.
محمد بن محمد بن محمد بن الخيضري الدمشقي الشافعي. 10/ 395.
محمد بن محمد بن محمد بن الدمشقي القفصي. 9/ 83.
محمد بن محمد بن محمد بن أبي زيد الحسني البصري العلوي الشريف أبو طالب. 6/ 317.
محمد بن محمد بن محمد المعروف بن أبي زيد الحسني البصري العلوي الشريف أبو طالب. 6/ 317.
محمد بن محمد بن محمد المعروف بسيدي محمد وفا الإسكندري. 8/ 352.
محمد بن محمد بن محمد الصالحي عرف بالمنبجي الحنبلي شمس الدين أبو عبد الله. 8/ 406.
محمد بن محمد بن محمد المعروف بابن الصقلي. 8/ 141.
محمد بن محمد بن محمد بن عبد الله بن بدر بن عثمان بن جابر الغزي العامري، القرشي الشافعي بدر الدين. 10/ 593.
محمد بن محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد بن فهد القرشي الهاشمي المكي.
9/ 141.
محمد بن محمد بن محمد بن عبد الله بن يحيى بن علي بن تمام السبكي. 9/ 141.
محمد [بن محمد بن محمد بن عبد المنعم بن سليمان بن داود البغدادي الأصل ثم المصري الحنبلي] [1] شرف الدين.
9/ 428.
محمد بن محمد بن محمد بن عثمان الأماسي الدمشقي. 8/ 605.
محمد بن محمد بن محمد بن عثمان الحنفي المعروف بالنظام البلخي. 7/ 451.
محمد بن محمد بن محمد بن عثمان الغلفي بن شيخ المعظمية. 9/ 36.
محمد بن محمد بن محمد بن عثمان بن محمد الجهني الأنصاري. 9/ 324.
محمد بن محمد بن محمد بن عرفة الورغمي التونسي المالكي- شيخ الإسلام بالمغرب.
9/ 61.
محمد بن محمد بن محمد بن علي بن أحمد البعلبكي/ المعروف بابن اليونانية.
9/ 168.
محمد بن محمد بن محمد بن علي بن محمد المصري، المعروف: بابن القطان.
9/ 491.
محمد بن محمد بن محمد بن علي بن أبي اللطف الحصكفي المقدسي الشافعي.
10/ 534.
محمد بن محمد بن محمد القرشي الدمشقي شمس الدين. 10/ 472.
محمد بن محمد بن محمد بن علي بن محمد النويري القاهري. 9/ 427. [1] تنبيه: ما بين الحاصرتين أكملته من ترجمة والده في الكتاب (9/ 427- 428) وذكر السخاوي في «الضوء اللامع» (9/ 236) بأن وفاته كانت سنة (854) .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 517

محمد بن محمد بن محمد بن عمر بن الفقيه أبي بكر بن قوام الصالحي. 9/ 62.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن أبي بكر الدمراقي الهندي. 8/ 530.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن حسن المصري القمني. 9/ 94.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن عبد الدايم الباهي. 9/ 208.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن عبد الرزاق بن عيسى بن عبد المنعم بن عمران بن حجاج الأنصاري السقطي. 9/ 374.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن علي بن يوسف المعروف بابن الجزري.
9/ 298.
محمد بن محمد بن محمد ابن أبي اللطف المقدسي الشافعي، شمس الدين. 10/ 631.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن علي بن رشيد الجمال السرائي الأصل الدمشقي، أبو حامد، وأبو المجد، وأبو الفياض. 8/ 485.
محمد بن محمد بن محمد ... البخاري العجمي. 9/ 351.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد ...
الغزالي محيي الدين أبو حامد ابن الإمام.
9/ 283.
محمد بن محمد بن محمد ... ابن الجزري.
9/ 160.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن محمود بن الشهاب غازي الحلبي، المعروف: بابن الشحنة. 9/ 524.
محمد بن محمد بن محمد بن محمود بن غازي بن أيوب بن الشحنة محمود/ الشهير بالشحنة التركي الأصل الحلبي. 9/ 169.
محمد بن محمد بن محمد بن محمد بن مسلم بن علي بن أبي الجود الكركي بن الغرابيلي. 9/ 312.
محمد بن محمد بن محمد بن محمود الحنفي، المولى، أبو السعود. 10/ 584.
محمد بن محمد بن محمد بن منيع الصالحي المنبجي. أ/ 498.
محمد بن محمد بن مصطفى العمادي الحنفي، المولى، أبو السعود. 10/ 584.
محمد بن محمد بن محمد بن منيع الصالحي المؤقت. 9/ 62.
محمد بن محمد بن محمش أبو طاهر.
5/ 60.
محمد بن محمد بن محمد بن مميل بن الشيرازي الدمشقي أبو نصر. 8/ 111.
محمد بن محمد بن محمد النحريري، المعروف بابن أمين الحكم. 9/ 230.
محمد بن محمد بن محمود بن أحمد الرومي البابرتي. 8/ 504.
محمد بن محمد بن محمود الجعفري البخاري. 9/ 231.
محمد بن محمد بن محمود الحلبي بدر الدين.
8/ 406.
محمد بن محمد بن محمود بن قاسم بن البرازلي البغدادي أبو عبد الله. 8/ 194.
محمد بن محمد بن محمود بن مكي المعروف بابن دمرداش. 8/ 108.
محمد بن محمد بن مشرف بن منصور بن محمود الزرعي. 8/ 455.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 518

محمد بن محمد بن أبي المعالي الأصبهاني أبو الفتوح. الوثّابي. 7/ 275.
محمد بن أبي محمد بن أبي المعالي البغدادي أبو شجاع المعروف ب: ابن المقرون.
6/ 542.
محمد بن محمد بن أبي المفاخر سعيد بن حسين العباسي النيسابوري ثم المصري الجنائزي المأموني أبو بكر. 7/ 281.
محمد بن محمد بن مقلد المقدسي الحنفي.
9/ 60- 63.
محمد بن محمد المليحي المعروف بصائم الدهر. 8/ 592.
محمد بن محمد بن المنجى بن عثمان بن أسعد التنوخي المعري أبو البركات. 8/ 375.
محمد بن محمد المنصوري المصري.
9/ 537.
محمد بن محمد بن مواهب بن الخراساني البغدادي أبو العز. 6/ 424.
محمد بن محمد بن موسى البقاعي الحمادي الشافعي. 10/ 648.
محمد بن محمد بن موسى بن عبد الله الشنشي. 8/ 605.
محمد بن محمد بن النابلسي. 9/ 477.
محمد بن محمد بن ناصر بن أبي الفضل الفراء الحمصي ثم الحلبي، المعروف بابن رياح. 8/ 491.
محمد بن محمد بن النجيب نصر الله بن إسماعيل الأنصاري ابن النحاس. 8/ 574.
محمد بن محمد النحريري المصري، المالكي، ولي الدين. 10/ 64.
محمد بن محمد النظاري، جمال الدين.
10/ 146.
محمد بن محمد بن نمير بن السراج أبو بكر.
8/ 262.
محمد بن محمد بن هارون البغدادي ثم الحلّي البزّار أبو عبد الله المعروف بابن الكيّال.
6/ 542.
محمد بن محمد بن هبة الله بن محمد الدمشقي، العماد بن الشيرازي أبو الفضل.
7/ 664.
محمد بن محمد الياسوفي الدمشقي الشافعي بدر الدين. 10/ 109.
محمد بن محمد بن يحيى بن عثمان بن رسلان البعلي السلاوي ويعرف بابن شقرا.
8/ 455.
محمد بن محمد بن يحيى القرشي أبو المعالي الملقب محيي الدين المعروف بابن الزكي.
6/ 548.
محمد بن محمد بن يعقوب الحجاجي النيسابوري أبو الحسين. 4/ 370.
محمد بن محمد بن يعقوب النابلسي ثم الدمشقي بن الجواشني. 8/ 394.
محمد بن محمد بن يوسف الخزرجي، الدمشقي الحنفي، الصالحي، قاضي القضاة نور الدين أبو الفضل المعروف بابن منعة. 10/ 35.
محمد بن محمد بن يوسف المرداوي.
8/ 492.
محمد بن محمد بن يوسف بن مكي الجرجاني أبو أحمد. 4/ 396.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 519

محمد بن محمود بن أحمد بن رميثة بن أبي ني الحسيني المكي. 9/ 63.
محمد بن محمود بن إسحاق بن أحمد الحلبي ثم المقدسي- المحدث الفاضل أبو موسى.
8/ 429.
محمد بن محمود، إمام منكلي بغا.
8/ 492.
محمد بن محمود بن بون الخوارزمي/ المعروف بالمعيد. 9/ 155.
محمد بن محمود الجيلي أبو عبد الله.
8/ 111.
محمد بن محمود بن الحسن بن هبة الله بن محاسن البغدادي محب الدين بن النجار أبو عبد الله. 7/ 392.
محمد بن محمود بن الحسين بن الحسن الموصلي المعروف ب «حياك الله» .
8/ 64.
محمد بن محمود بن خليل: المعروف بابن أجا. 9/ 498.
محمد بن محمود الطنبخي المصري الشافعي.
10/ 491.
محمد بن محمود بن عبد الكريم الكردي المعروف بخواهر زاده بدر الدين.
7/ 441.
محمد بن محمود بن عبد الله النيسابوري، ابن أخي جار الله. 8/ 547.
محمد بن محمود بن عبد المنعم البغدادي المراتبي تقي الدين أبو عبد الله. 7/ 398.
محمد بن محمود بن محمد البالسي.
9/ 375.
محمد بن محمود بن محمد الحنفي برهان الدين المعروف بالنسفي. 7/ 672.
محمد وقيل محمود بن محمد الرازي القطب المعروف بالتحتاني أبو عبد الله. 8/ 355.
محمد بن محمود بن محمد بن شهاب الدين الطوسي أبو الفتح. 6/ 534.
محمد بن محمود بن محمد بن عباد العجلي شمس الدين الأصفهاني أبو عبد الله.
7/ 710.
محمد بن محمود بن محمد بن عمر بن شاهنشاه بن أيوب الملك المنصور ناصر الدين. 7/ 670.
محمد بن محمود المعروف بالشيخ نور الدين.
8/ 356.
محمد بن محمود المغلوي الوفائي الحنفي، المولى المعروف بابن الشيخ محمود.
10/ 492.
محمد بن مسلّم المغربي التونسي الحصيني المالكي الحنفي، شمس الدّين. 10/ 562.
محمد بن مصطفى بن حسن المولى الرومي الحنفي، شمس الدين. 10/ 79.
محمد بن مصطفى القوجوي الحنفي محي الدين. 10/ 409.
محمد بن مصطفى بن يوسف بن صالح البرسوي، الحنفي، الصوفي، خواجه زاده. 10/ 25.
محمد بن مفتي كرمان الشافعي محيي الدين.
10/ 317.
محمد بن مكية النابلسي الشافعي شمس الدين. 10/ 375.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 520

محمد بن موسى بن عيسى العجلوني الدمشقي الصالحي الشافعي. 10/ 63.
محمد بن مخلد العطار الدوري أبو عبد الله.
4/ 178.
أبو محمد المخلدي الحسن بن أحمد بن محمد بن الحسن. 4/ 477.
محمد بن مراد خان. 9/ 516.
محمد بن مرزوق الزعفراني البغدادي أبو الحسن. 6/ 92.
محمد بن مروان بن الحكم. 2/ 10.
محمد بن مروان بن زهر الإيادي الإشبيلي أبو بكر. 5/ 115.
محمد بن مروان السدي الصغير الكوفي.
2/ 414.
محمد بن مزّاح الأزدي أبو عبد الله.
6/ 206.
محمد بن المزكي أبي زكريا يحيى بن إبراهيم بن محمد النيسابوري المزكي أبو بكر. 5/ 317.
محمد بن المستنير البصري المعروف ب قطرب. 3/ 33.
محمد بن المستظهر بالله أحمد بن المقتدي بالله عبد الله ابن الأمير محمد بن القائم العباسي أبو عبد الله المعروف ب: المقتفي لأمر الله. 6/ 288.
محمد بن مسعود بن بهروز البغدادي أبو بكر.
7/ 304.
محمد بن مسعود الحافظ ابن العجمي.
3/ 221.
محمد بن مسعود أبو المعالي. 6/ 402.
محمد بن مسعود المقرئ المالكي، صلاح الدين. 8/ 411.
محمد [بن مسلم] ، أبو سعيد المؤدب الجزري. 2/ 312.
محمد بن مسلم الطائفي المكي. 2/ 347.
محمد بن مسلم بن عبيد الله بن عبد الله بن شهاب الزهري المدني أبو بكر. 2/ 99.
محمد بن مسلم بن عثمان بن وارة أبو عبد الله الحافظ. 3/ 301.
محمد بن مسلم بن مالك بن مزروع بن جعفر الزيني الصالحي أبو عبد الله. 8/ 130.
محمد بن مسلمة الأنصاري البدري.
1/ 234.
محمد بن المسيب الأرغياني، الإسفنجي.
4/ 75.
محمد بن المسيب العقيلي الأمير أبو الذواد.
4/ 469.
محمد بن مصعب القرقساني. 3/ 44.
محمد بن مطرف المدني أبو غسان. 2/ 288 و 2/ 312.
محمد بن المظفر بن بكران الحموي أبو بكر الشامي. 5/ 389.
محمد بن المظفر تقي الدين عمر بن شاهنشاه بن أيوب. 7/ 138.
محمد بن مظفر الدين الخلخالي ويعرف بالخطيبي. 8/ 250.
محمد بن المظفر بن موسى بن عيسى البغدادي: أبو الحسين. 4/ 420.
محمد بن معاذ درّان الحلبي. 3/ 397.
محمد بن أبي المعالي عبد الله بن عبد

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 521

الرحمن بن أحمد بن علي بن صابر السلمي الصوفي أبو طالب بن صابر الدمشقي.
7/ 325.
محمد بن أبي المعالي عبد الله بن موهوب بن جامع بن البناء أبو النجيب نور الدين أبو عبد الله. 7/ 97.
محمد بن معالي بن عمر بن عبد العزيز بن الحلبي. 9/ 129.
محمد بن معالي بن غنيمة البغدادي المأموني ابن الحلاوي عماد الدين أبو بكر. 7/ 89.
محمد بن معاوية الضرير الكوفي أبو معاوية.
2/ 446.
محمد بن معاوية بن عبد الرحمن الأموي المرواني القرطبي أبو بكر المعروف بابن الأحمر. 4/ 305.
محمد المعروف بصار كرز أوغلي زاده الحنفي الرومي. 10/ 615.
محمد بن المعلم المنذري. 8/ 218.
محمد بن المعروف بابن الببائي، تقي الدين ابن قاضي ببا. 8/ 280.
محمد بن معمر بن الفاخر القرشي الأصبهاني أبو عبد الله المعروف ب: مخلص الدين.
7/ 21.
محمد بن معمر بن ناصح الذهلي أبو مسلم.
4/ 289.
محمد بن معن بن محمد بن صمادح التجيبي الأندلسي أبو يحيى الشهير ب: المعتصم.
5/ 360.
محمد المغربي الأندلسي. 8/ 223 و 9/ 344.
و9/ 344.
محمد بن مفلح بن محمد بن مفرج المقدسي ثم الصالحي الراميني أبو عبد الله. 8/ 340.
محمد بن المفضل بن سلمة بن عاصم الضبي أبو الطيب. 4/ 40.
محمد بن مقاتل المروزي. 3/ 120.
محمد بن مقبل بن فتيان بن مطر النهرواني ابن المنّي سيف الدين أبو المظفر. 7/ 426.
محمد بن المقر الأشرف العالي حسن كلي «الأمير» . 8/ 456.
محمد بن مكتوم البعلي شمس الدين.
7/ 642.
محمد بن مكرم بن علي الأنصاري «ابن منظور» . 8/ 49.
محمد بن مكي بن أبي الرجاء بن علي بن الفضل الأصبهاني المليحي. 7/ 79.
[محمد بن مكحول البيروتي] [1] بن عبد الله بن عبد السلام الحافظ أبو عبد الرحمن.
4/ 110.
محمد بن مكي بن عثمان الأزدي المصري أبو الحسين. 5/ 258.
محمد بن مكي العراقي الرافضي. 8/ 505.
محمد بن مكي القرشي الصالحي بهاء الدين المعروف بابن الدجاجية. 7/ 500.
محمد بن مكي الكشميهني المروزي أبو الهيثم.
4/ 478.
محمد بن مكي بن أبي المذكور القرشي الصقلي الرقام. 7/ 791.
محمد بن ميكال اليمني بدر الدين. 8/ 455. [1] كذا في الكتاب «محمد بن مكحول البيروتي» والصواب «مكحول البيروتي» كما في مصادر ترجمته.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 522

محمد بن ملكشاه بن ألب أرسلان بن جغريبك بن ميكائيل بن سلجوق التركي غياث الدين أبو شجاع. 6/ 49.
محمد بن المنجى بن عثمان بن أسعد بن المنجى التنوخي الدمشقي أبو عبد الله.
8/ 118.
محمد بن المنذر بن طيبان الكرخي أبو البركات. 5/ 413.
محمد بن المنذر الهروي أبو عبد الرحمن.
4/ 20.
محمد بن منصور الإسكندراني العباري أبو القاسم. 7/ 540.
محمد بن منصور الحرضي النيسابوري. 6/ 239.
محمد بن منصور الحلبي ثم المصري ابن الجوهري. 8/ 94.
محمد بن منصور الكندري أبو نصر عميد الملك. 5/ 243.
محمد بن منصور بن محمد التميمي المروزي السمعاني أبو بكر تاج الإسلام. 6/ 47.
محمد بن المنكدر التّيمي المدني السيد الجليل. 2/ 128.
محمد بن المنهال البصري الضرير الحافظ أبو جعفر. 3/ 142.
محمد بن المنهال البصري العطار (أخو حجاج بن منهال) . 3/ 142.
محمد بن مهاجر الحمصي. 2/ 326.
محمد بن مهران الرازي الجمال الحافظ أبو جعفر. 3/ 178.
محمد بن مهلهل بن بدران الأنصاري سعد الدين أبو الفضل. 7/ 599.
محمد بن مورمة البخاري. 9/ 234.
محمد بن موسى بن الحسين بن السمسار الدمشقي أبو العباس. 4/ 337.
محمد بن موسى بن خلف بن راجح الصالحي. 8/ 83.
محمد بن موسى الخوارزمي أبو بكر.
5/ 22.
محمد بن موسى بن طلحة التيمي. 1/ 317.
محمد بن موسى بن عثمان بن حازم المعروف بالحازمي الملقب زين الدين أبو بكر.
6/ 462.
محمد بن موسى [1] الضجاعي، جمال الدين.
10/ 165.
محمد بن موسى بن علي بن عبد الصمد بن محمد بن عبد الله المراكشي الأصل ثم المكي. 9/ 236.
محمد بن موسى بن عيسى بن علي الدميري.
9/ 118.
محمد بن موسى بن فضالة الأموي الدمشقي أبو عمر. 4/ 329.
محمد بن موسى بن الفضل الصيرفي النيسابوري أبو سعيد. 5/ 107.
محمد بن موسى بن محمد بن أحمد بن عبد الله اليونيني. 8/ 353.
محمد بن موسى بن محمد بن سند بن تميم أبو العباس. 8/ 557.
محمد بن موسى بن النعمان التلمساني ابن النعمان أبو عبد الله. 7/ 670. [1] تحرفت «موسى» إلى «موي» في الكتاب والصواب ما أثبته هنا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 523

محمد بن الموفق الصوفي الخبوشاني نجم الدين. 6/ 472.
محمد بن موسى القدسي. 8/ 58.
محمد بن المؤيد بن عبد الله بن علي بن حمويه الجويني الصوفي سعد الدين. 7/ 434.
محمد بن ميمون المروزي السكري أبو حمزة.
2/ 300.
محمد بن الناسخ، صدر الدين. 10/ 359.
محمد بن الناصر لدين الله أحمد بن المستضيء بأمر الله الحسن بن المستنجد بالله يوسف بن المقتفي العباسي أبو نصر ويعرف بالظاهر بأمر الله. 7/ 192.
محمد بن ناصر بن محمد بن علي بن عمر البغدادي السلامي أبو الفضل. 6/ 256.
محمد بن ناماور أبو عبد الله المعروف ب:
أفضل الدين الخونجي. 7/ 409.
محمد بن نصر الخرقي القاشاني أبو بكر.
6/ 454.
محمد بن نصر بن صغير بن خالد الأديب بن القيسراني أبو عبد الله. 6/ 248.
محمد بن نصر بن عبد الرحمن بن محفوظ القرشي الدمشقي شرف الدين. 7/ 304.
محمد بن نصر الله بن بصاقة الدمشقي.
8/ 574.
محمد بن نصر بن عبد الرزاق بن عبد القادر بن أبي صالح البغدادي محيي الدين أبو نصر.
7/ 490.
محمد بن أبي نصر فتوح بن عبد الله بن فتوح بن حميد بن يصل الميورقي الحميدي أبو عبد الله. 5/ 390.
محمد بن نصر الله بن مكارم بن حسن بن عنين الأنصاري الدمشقي أبو المحاسن.
7/ 246.
محمد بن نصر المروزي الإمام أبو عبد الله.
3/ 397.
محمد بن نصر بن يحيى الهاشمي العلوي ابن صلايا تاج الدين أبو المكارم. 7/ 490.
محمد بن نصير الدمشقي الميداني الضرير شمس الدين. 10/ 175.
محمد بن نصير بن علي الحسيني. 7/ 703.
محمد بن نصير المدني أبو عبد الله. 4/ 28.
محمد بن النضر بن الأخرم الربعي أبو الحسن.
4/ 224.
محمد بن النضر الموصلي النحاس أبو الحسين. 4/ 420.
محمد بن النعمان بن محمد بن منصور أبو عبد الله. 4/ 478.
محمد بن النفيس بن محمد بن إسماعيل بن عطاء البغدادي أبو الفتح. 7/ 206.
محمد بن نوح الجنديسابوري أبو الحسن.
4/ 110.
محمد بن نوح العجلي. 3/ 91.
محمد النور بن عمر الجبرتي، جمال الدين.
10/ 32.
محمد بن نور الله المشتهر بأخي زاده المولى.
10/ 619.
محمد بن هارون البغدادي بن المجدر أبو بكر. 4/ 63.
محمد بن هارون الحضرمي أبو حامد.
4/ 110.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 524

محمد بن هارون الرشيد بن المهدي العباسي أبو إسحاق (المعتصم) الخليفة العباسي.
3/ 127.
محمد بن هارون الروياني أبو بكر. 4/ 36.
محمد بن هارون بن شعيب الأنصاري الدمشقي أبو علي. 4/ 280.
محمد بن هارون بن محمد بن الرشيد العباسي أمير المؤمنين أبو إسحاق. 3/ 250.
محمد بن هاشم بن عبد القاهر بن عقيل الهاشمي العباسي الدمشقي أبو عبد الله.
7/ 791.
محمد بن هانئ أبو الحسن، وأبو القاسم.
4/ 329.
محمد بن هبة الله بن خلف التميمي.
6/ 166.
محمد بن هبة الله بن عبد العزيز الدينوري الزهري أبو المحاسن ويعرف بابن البيع.
7/ 194.
محمد بن هبة الله بن كامل أبو الفرج.
7/ 56.
محمد بن هبة الله بن محمد بن هبة الله بن يحيى الدمشقي شمس الدين بن الشيرازي أبو نصر. 7/ 304.
محمد بن هبة الله بن مكرم البغدادي أبو جعفر.
7/ 169.
محمد بن هذيل بن عبيد الله البصري العلّاف أبو الهذيل. 3/ 165.
محمد بن هشام التميمي السعدي. 3/ 209.
محمد بن هشام بن أي الدميك الحافظ أبو جعفر. 3/ 375.
محمد بن هشام بن ملاس النميري الدمشقي أبو جعفر. 3/ 301.
محمد بن الهيثم الحافظ أبو الأحوص.
3/ 328.
محمد بن واسع الأزدي. 2/ 97.
محمد بن وشاح الزينبي أبو علي. 5/ 266.
محمد بن وضاح الأندلسي أبو عبد الله.
3/ 362.
محمد بن ولي الدين، الحنفي الحلبي شمس الدين، الشهير بأبيه. 10/ 358.
محمد بن الوليد الزبيدي الحمصي القاضي.
2/ 221.
محمد بن الوليد القرشي الفهري الأندلسي المالكي الطرطوشي أبو بكر. 6/ 102.
محمد بن يبقى بن زرب القرطبي المالكي أبو بكر. 4/ 429.
محمد بن يحيى بن إبراهيم مندة بن الوليد بن سندة بن بطة ابن استنداد واسمه فيرازان بن جهاربخت العبدي ابن مندة. 4/ 6.
محمد بن يحيى بن أحمد بن محمد بن خليل الحاضري الأصل الحلبي القاهري الحنفي حميد الدين. 10/ 449.
محمد بن يحيى البغدادي أبو بكر الصولي.
4/ 192.
محمد بن يحيى بن أبي بكر بن عبد الغني الزّحلي، الشافعي. 10/ 341.
محمد بن يحيى التميمي القرطبي المالكي أبو عبد الله المعروف بابن الحذاء. 5/ 84.
محمد بن يحيى بن حبان الأنصاري المدني أبو عبد الله. 2/ 93.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 525

محمد بن يحيى المعروف بحامل كفنه.
3/ 422.
محمد بن يحيى بن سليمان السكوني المغربي.
8/ 584.
محمد بن يحيى بن سليمان المروزي أبو بكر.
3/ 420.
محمد بن يحيى بن أبي سمينة البغدادي التمار الحافظ أبو جعفر. 3/ 178.
محمد بن يحيى بن عبد الرحمن بن ربيع القرطبي أبو عبد الله. 8/ 95.
محمد بن يحيى بن عبد الله بن خالد بن فارس الذهلي النيسابوري أبو عبد الله. 3/ 259.
محمد بن يحيى بن عبد الله بن الطولقي المالكي شمس الدين. 10/ 223.
محمد بن يحيى بن عبد الواحد الهنتاتي أبو عبد الله. 7/ 608.
محمد بن يحيى العدني، قاضي عدن.
4/ 101.
محمد بن يحيى بن علي بن عبد العزيز القرشي الدمشقي أبو المعالي. 6/ 190.
محمد بن يحيى بن علي بن الفضل البغدادي أبو عبد الله بن فضلان محيي الدين. 7/ 257.
محمد بن يحيى بن علي القرشي المصري العطار جمال الدين أبو صادق. 7/ 397.
محمد بن يحيى بن علي بن محمد بن الوزير عون الدين بن هبيرة. 7/ 716.
محمد بن يحيى بن علي بن محمد بن أبي بكر المصري الصالحي. 9/ 360.
محمد بن يحيى بن أبي عمر العدني الحافظ أبو عبد الله. 3/ 199.
محمد بن يحيى بن عمر بن علي بن حرب الطائي الموصلي أبو جعفر. 4/ 220.
محمد بن يحيى بن فضل الله، كاتب السر.
8/ 259.
محمد بن يحيى بن فياض الزماني البصري.
3/ 215.
محمد بن يحيى بن محمد بن سعد بن عبد الله بن سعد بن مفلح بن هبة الله بن نمير المقدسي ثم الصالحي. 8/ 323.
محمد بن يحيى بن محمد.. الأشعري المالقي أبو عبد الله ويعرف بابن بكر. 8/ 231.
محمد بن يحيى، محيي الدين النيسابوري العلامة أبو سعد. 6/ 249.
محمد بن يحيى بن مظفر البغدادي المعروف بابن الحبير، ابن نعيم القاضي أبو بكر.
7/ 355.
محمد بن يحيى بن المنذر القزاز البصري أبو سليمان. 3/ 381.
محمد بن يحيى بن موسى الإسفراييني الملقب ب (حيويه) . 3/ 263.
محمد بن يحيى بن ياقوت الإسكندراني أبو الحسن. 7/ 410.
محمد بن يحيى بن يوسف الربعي التّادفي الحلبي الحنبلي الحنفي. 10/ 492.
محمد بن يخلفتن بن أحمد البربري التلمساني الفازاري. 7/ 170.
محمد بن يزيد الأزدي البصري المبرد أبو العباس المبرد. 3/ 356.
محمد بن يزيد الكوفي القاضي الرفاعي أبو هشام. 3/ 226.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 526

محمد بن يزيد بن ماجة الإمام الحافظ أبو عبد الله. 3/ 308.
محمد جلبي بن أبي يزيد بن مراد بن أورخان بن عثمان السلطان. 9/ 249.
محمد بن يزيد الواسطي. 2/ 405.
محمد بن يسير البعلبكي، المعروف بابن الأقرع الحنبلي الأعجوبة. 8/ 623.
محمد بن يعقوب بن إبراهيم الأسدي الحلبي محيي الدين أبو عبد الله المعروف بابن النحاس. 7/ 755.
محمد بن يعقوب بن إبراهيم بن عمر الفيروزآبادي اللغوي، صاحب «القاموس» . 9/ 186.
محمد بن يعقوب الرومي الحنفي محيي الدين الشهير باجه زاده. 10/ 176.
محمد بن يعقوب الصفدي الشافعي، شمس الدين، سبط ابن حامد. 10/ 438.
محمد بن يعقوب بن علي الجندي الحموي الدمشقي بن تميم المعروف بالمجير.
7/ 679.
محمد بن يعقوب بن أبي الفرج البغدادي شهاب الدين أبو سعد المعروف بابن أبي الدنية.
7/ 644.
محمد بن يعقوب بن المتوكل العباسي أخو أمير المؤمنين. 9/ 498.
محمد بن يعقوب بن يوسف بن الأخرم الشيباني أبو عبد الله. 4/ 237.
محمد بن يعقوب بن يوسف بن عبد المؤمن بن علي القيسي أبو عبد الله. 7/ 80.
محمد بن يعقوب بن يوسف بن معقل بن سنان الأصم الأموي أبو العباس الأصم.
4/ 245.
محمد بن أبي يعلى الهاشمي الشريف أبو القاسم. 4/ 317.
محمد بن يوسف بن أحمد الباعوني الشافعي، بهاء الدين. 10/ 70.
محمد بن يوسف بن أحمد بن الرضي عبد الرحمن الدمشقي. 8/ 625.
محمد بن يوسف بن أحمد بن عبد الدائم الحلبي. 8/ 446.
محمد بن يوسف الأزدي الغرناطي الأندلسي المهلبي ابن مسدي أبو بكر. 7/ 543.
محمد بن يوسف الاسكندراني المالكي.
9/ 83.
محمد بن يوسف بن إسماعيل المقدسي.
7/ 791.
محمد بن يوسف بن إلياس القونوي. 8/ 523.
محمد بن يوسف الجرجاني الكشّي أبو زرعة.
4/ 483.
محمد بن يوسف الحريري الأنطاكي الحلبي، الحنفي، ابن الحمصاني شمس الدين.
10/ 410.
محمد بن يوسف بن خطاب التلي الصالحي.
7/ 791.
محمد بن يوسف الدمشقي الحنفي شمس الدين. 10/ 352.
محمد بن يوسف الركراكي أبو عبد الله.
8/ 566.
محمد بن يوسف بن سعادة المرسي.
6/ 361.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 527

محمد بن يوسف بن الصالح الدمشقي المالكي القفصي شمس الدين. 8/ 407.
محمد بن يوسف بن عبد الرحمن الربعي الحلبي التادفي الشافعي. 10/ 449.
محمد بن يوسف بن عبد الكريم، سبط ابن البارزي. 9/ 524.
محمد بن يوسف العلاف أبو بكر المعروف بابن دوست. 4/ 429.
محمد بن يوسف بن علي بن إدريس الحرازي.
8/ 469.
محمد بن يوسف بن علي بن عبد الكريم الكرماني. 8/ 505.
محمد بن يوسف القطان الأعرج النيسابوري أبو أحمد. 5/ 116.
محمد بن يوسف بن بشر الهروي أبو عبد الله.
4/ 173.
محمد بن يوسف بن أبي بكر بن هبة الله الجزري ثم المصري أبو عبد الله ويعرف بابن المحوجب. 8/ 77.
محمد بن يوسف الحنفي الغزنوي بهاء الدين أبو الفضل. 6/ 557.
محمد بن يوسف بن سعيد بن مسافر بن جميل البغدادي الأزجي أبو عبد الله. 7/ 375.
محمد بن يوسف بن عبد القادر بن يوسف بن سعد الله بن مسعود الخليلي. 8/ 360.
محمد بن يوسف بن عبد الله بن محمد اليحصبي اللوشي الغرناطي. 8/ 694.
محمد بن يوسف بن عبد الله بن محمود الجزري ثم المصري شمس الدين أبو عبد الله. 8/ 76.
محمد بن يوسف بن عبد اللطيف الحراني ثم المصري أبو عبد الله. 8/ 371.
محمد بن يوسف بن علي بن محمود الصبري أبو المعالي. 8/ 242.
محمد بن يوسف بن علي بن يوسف بن حيان الأندلسي الغرناطي النّفري أثير الدين أبو حيان نحوي عصره. 8/ 251.
محمد بن يوسف الفريابي الحافظ أبو عبد الله.
3/ 59.
محمد بن يوسف بن أبي المجد الحكار.
8/ 126.
محمد بن يوسف بن محمد بن عمر بن قاضي شهبة. 8/ 524.
محمد بن يوسف بن محمد بن قائد الملقب موفق الدين الإربلي أصلا ومنشأ البحراني أبو عبد الله. 6/ 467.
محمد بن يوسف بن محمد بن المهتار نقيب الحاكم. 8/ 69.
محمد بن يوسف بن محمد بن أبي يداس الإشبيلي البرزالي أبو عبد الله. 7/ 318.
محمد بن يوسف بن مسعود بن بركة الشيباني شهاب الدين التلعفري. 7/ 609.
محمد بن يوسف بن مطر الفربري أبو عبد الله صاحب البخاري وراوي صحيحه. 4/ 101.
محمد بن يوسف بن يعقوب الإربلي ثم الدمشقي أبو الفضل أبو عبد الله. 8/ 21.
محمد بن يوسف بن يعقوب بن إسماعيل الأزدي مولاهم البغدادي أبو عمر. 4/ 102.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 528

محمد بن يوسف بن يوسف بن يوسف بن سلامة الموصلي العباسي محيي الدين ابن زيلاق. 7/ 527.
محمد بن يونس القرشي السامي البصري الحافظ أبو العباس. 3/ 362.
محمد بن يونس بن محمد بن منعة بن مالك الإربلي أبو حامد عماد الدين. 7/ 63.
محمد بن يونس بن يوسف ابن المنقار، المولوي، شمس الدين. 10/ 342.
ابن المحمّرة أحمد بن صلاح بن محمد الشافعي. 9/ 341.
ابن محمش أبو طاهر محمد بن محمد الزيادي الشافعي. 5/ 60.
محمود بن إبراهيم. 8/ 564.
محمود بن إبراهيم بن سفيان بن مندة العبدي الأصبهاني أبو الوفاء. 7/ 272.
محمود أحد الموالي الرومية، الشهير ببدر الدين الأصفر. 10/ 380.
محمود بن أحمد، المشتهر بابن برزان.
10/ 588.
محمود بن أحمد الحلبي الجندي. 8/ 455.
محمود بن أحمد بن عبد السيد بن الحصيري البخاري جمال الدين أبو المحامد. 7/ 319.
محمود بن أحمد بن محمد بن أبي بكر القرشي البكري الحلبي الشافعي نور الدين.
10/ 286.
محمود بن أحمد بن محمد الهمداني/ المعروف بابن خطيب الدهشة. 9/ 305.
محمود بن أحمد بن موسى بن أحمد بن حسين بن يوسف بن محمود العنتابي الأصل، المصري، المعروف بالعيني.
9/ 418.
محمود بن أحمد بن ناصر البغدادي الحربي الحذاء أبو البركات ويقال أبو الثناء.
6/ 516.
محمود بن إسماعيل الأصبهاني الصيرفي الأشقر أبو منصور. 6/ 75.
محمود بن إسماعيل بن أبي بكر بن أيوب.
7/ 711.
محمود الإيديني، المعروف بخواجه قيني.
10/ 516.
محمود بن أبي بكر بن أبي العلاء البخاري الكلاباذي شمس الدين أبو العلاء.
7/ 798.
محمود بن أبي بكر بن محمود قاضي القضاة المعرّي، الأصل الحموي، الحلبي، الشافعي نور الدين. 10/ 266.
محمود بن بوري بن طغتكين. 6/ 170.
محمود بن جلال الدين الرومي الحنفي، بدر الدين. 10/ 318.
محمود بن حسن السّامون الحنفي المولى.
10/ 588.
محمود بن الحسين بن بندار الطلحي أبو نجيح. 6/ 250.
محمود بن حسين كشاجم. 4/ 321.
محمود الدماغ المعروف بالشجاع. 7/ 110.
محمود بن الربيع الأنصاري الخزرجي المدني.
1/ 398.
ابن محمود الرومي الحنفي الشهير بابن المجلد. 10/ 210.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 529

محمود بن زنكي بن آق سنقر أبو القاسم المعروف ب: نور الدين الملك العادل.
6/ 378.
محمود بن سبكتكين سيف الدولة بن الأمير ناصر الدولة ابن منصور السلطان أبو القاسم. 5/ 107.
محمود بن سلطان شاه بن أرسلان بن محمد الخوارزمي. 6/ 487.
محمود بن السلطان محمد بن ملكشاه بن ألب أرسلان السلجوقي الملقب مغيث الدين.
6/ 126.
محمود بن سليمان بن فهد الحلبي ثم الدمشقي أبو الثناء. 8/ 124.
محمود بن سميع الدمشقي الحافظ أبو الحسن.
3/ 263.
محمود شاه بن لطيف شاه صاحب كجرات.
10/ 474.
محمود بن شمس الدين الأقصرائي. 9/ 250.
محمود بن الصفدي الغرابي. 8/ 499.
محمود بن عابد التميمي المعروف بالتاج الصرخدي. 7/ 600.
محمود بن عبد الرحمن بن أحمد بن محمد بن أبي بكر بن علي الأصبهاني أبو الثناء.
8/ 281.
محمود بن عبد الرحمن بن أبي سعد بن أبي عصرون التميمي. 7/ 431.
محمود بن عبد الكريم الأصبهاني أبو القاسم المعروف ب: فورجة. 6/ 358.
محمود بن عبد الله الأبطالي. 8/ 506.
محمود بن عبد الله المعروف بالكلستاني السرائي بدر الدين. 9/ 25.
محمود بن عبد المنعم التميمي الدمشقي.
6/ 550.
محمود بن عبيد الله بدر الدين المولى.
10/ 317.
محمود بن عبيد الله الزنجاني ظهير الدين أبو الثناء. 7/ 600.
محمود بن عبيد الله بن عبد الرحمن بن محمد برهان الدين أبو الثناء المعروف بالبرهان المراغي. 7/ 653.
محمود بن عثمان بن علي المشهور باللامعي الحنفي، المولى. 10/ 330.
محمود بن عثمان بن مكارم النعال البغدادي الأزجي أبو الثناء وأبو الشكر المعروف ب:
ناصر الدين. 7/ 71.
محمود العجمي الشافعي، السيد الشريف.
10/ 411.
محمود بن علي بن إسماعيل بن يوسف التبريزي القونوي الأصل المصري أبو الثناء. 8/ 320.
محمود بن علي بن أبي طالب التميمي الأصفهاني أبو طالب. 6/ 467.
محمود بن علي بن عبد الولي بن خولان البعلي أبو الثناء. 8/ 246.
محمود بن علي بن محمود بن قرقين الدمشقي شمس الدين. 7/ 275.
محمود بن علي بن محمود بن مقبل بن سليمان بن داود الدقوقي ثم البغدادي.
8/ 186.
محمود بن علي القيصري الرومي المعروف

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 530

بالعجمي. 8/ 617.
محمود بن عمر الحانوتي عرف بابن زقيقة الشيباني الحكيم الفاضل سديد الدين أبو الثناء. 7/ 309.
محمود بن عمر بن محمد الخوارزمي الزمخشري أبو القاسم. 6/ 194.
محمود غازان بن أرغون بن أبغا بن هولاكو المغلي. 8/ 18.
محمود بن غيلان المروزي الحافظ أبو أحمد.
3/ 178.
محمود بن القاسم بن محمد ... المهلبي الهروي الأزدي أبو عامر. 5/ 376.
محمود بن القاهر. 7/ 166.
محمود بن قطلوشاه، السرائي الحنفي بن عضد الدين. 8/ 412.
محمود بن لبيد الأنصاري الأشهلي. 1/ 390.
محمود بن لطيف شاه صاحب كجرات.
10/ 474.
محمود بن المبارك الواسطي ثم البغدادي أبو القاسم مجير الدين. 6/ 508.
محمود بن محمد بن إبراهيم بن جملة بن مسلم بن تمام بن حسين بن يوسف الدمشقي أبو الثناء. 8/ 347.
محمود بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن أيوب بن محمد الحمصي الدمشقي الشافعي، الشهير بابن العصباني، نورد الدين. 10/ 40.
محمود بن محمد بن إبراهيم بن محمد بن عبد المجيد بن هلال الدولة عمر بن منير الحارثي الدمشقي. 9/ 83.
محمود بن محمد بن أحمد شرف الدين التاذفي. 7/ 756.
محمود بن محمد بن أحمد بن صالح الصرخدي. 8/ 469.
محمود بن محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد المعروف بابن الشريشي أبو البقاء.
8/ 584.
محمود بن محمد التركي الخاقان. 6/ 297.
محمود بن محمد بن حامد الأرموي ثم القرافي. 8/ 112.
محمود بن محمد الرومي الحنفي، بدر الدين.
10/ 85.
محمود بن محمد بن عبد الرحيم السلمي.
8/ 195.
محمود بن محمد بن عبد العزيز بن عمر بن أحمد محب الدين. 10/ 451.
محمود بن محمد بن عبد الله العينتابي.
9/ 84.
محمود بن محمد بن محمد بن محمود الدركزيني القرشي الطالبي. 8/ 242.
محمود بن محمد بن محمود بن خليل ابن أجا التدمري القاهري الحنفي المعروف بابن أجا، محب الدين أبو الثناء. 10/ 191.
محمود بن محمد بن محمود بن محمد بن عمر شاهنشاه الحموي. 7/ 773.
محمود بن مصطفى بن موسى بن طليان القصيري الأصل الحلبي المولد، المشهور بابن طليان. 10/ 295.
محمود بن موسى بن أحمد الأذرعي.
8/ 531.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 531

محمود بن نصر بن صالح بن مرداس الكلابي الأمير عز الدولة. 5/ 290.
ابن المحوجب محمد بن يوسف بن أبي بكر الجزري. 8/ 77.
أبو المحياة يحيى بن يعلى التيمي. 2/ 358.
ابن محيصن محمد بن عبد الرحمن بن محيصن ومنهم من يسميه عمر. 2/ 98.
محيي الدين الشهير بأخوين الحنفي.
9/ 549.
محيي الدين الإسكليبي الحنفي. 10/ 589.
محيي الدين الشهير بابن الإمام المولى.
10/ 547.
محيي الدين بن عبد الله بن عمر بن يوسف المقدسي أبو بكر المعروف بابن خطيب بيت الآبار. 7/ 793.
محيي الدين بن محمود بن أحمد بن إسماعيل بن العز الحنفي بن الكشك.
9/ 119.
محيي الدين المقدسي، إمام المسجد الأقصى.
10/ 175.
المخارقي يونس بن يوسف بن مساعد الشيباني القنيي. 7/ 153.
ابن مخرم محمد بن أحمد بن أحمد بن علي بن مخلد البغدادي الجوهري.
4/ 302.
مخرمة عبد الله بن عمر بن عبد الله بن أحمد مخرمة. 10/ 536.
مخرمة بن نوفل الزهري. 1/ 255.
مخلد بن جعفر الفارسي الدقاق الباقرحي أبو علي. 4/ 376.
مخلد بن الحسين الأزدي المهلّبي البصري.
2/ 421.
مخلد بن يزيد الحراني. 2/ 429.
مخلص الشيخ الصالح محيي السنة.
10/ 343.
مخلوف بن علي بن جارة أبو القاسم المغربي ثم الاسكندراني. 6/ 454.
المخرمي إبراهيم بن أبي الحسن علي بن صدقة أبو إسحاق. 8/ 36.
المخرمي إبراهيم بن عبد الله أبو إسحاق.
4/ 21.
المخرمي محمد بن عبد الله بن المبارك.
3/ 243.
أبو مخرمة محمد بن عمر باقضام الفروعي الشافعي. 10/ 417.
المخرمي عبد الله بن جعفر المدني.
2/ 325.
المخرمي المبارك بن علي بن الحسن بن بندار البغدادي. 6/ 66.
المخزومي إبراهيم بن أحمد بن عيسى المصري بن الخشاب. 8/ 409.
المخزومي أحمد بن محمد بن عبد الله بن ظهيرة. 9/ 258.
المخزومي أحمد بن ملاعب. 3/ 313.
المخزومي إسماعيل بن إبراهيم بن قريش.
7/ 744.
المخزومي أبو بكر بن عبد الله بن ظهيرة.
9/ 144.
المخزومي جعفر بن عون بن جعفر بن عمرو بن حريث العمري. 3/ 35.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 532

المخزومي الحسن بن صباح المصري.
7/ 260.
المخزومي خالد بن سلمة بن العاص الكوفي. 2/ 146.
المخزومي ظهيرة بن حسين بن علي بن أحمد القرشي المكي. 9/ 200.
المخزومي محمد بن عمر بن محمد بن سليمان بن جعفر القرشي. 9/ 262.
المخزومي يحيي بن عبد الله بن بكير.
3/ 143.
ابن مخلد أحمد بن بقي الأندلسي.
4/ 127.
ابن مخلد محمد بن محمد بن إبراهيم البزّاز. 5/ 917.
مخلص الدين إسماعيل بن قرناص الحموي.
7/ 515.
المخلّص محمد بن عبد الرحمن بن العباس البغدادي الذهبي أبو طاهر. 4/ 500.
المخلطي أحمد بن الحسن بن أحمد البغدادي. 6/ 36.
ابن المخيلي يوسف بن عبد المعطي بن منصور بن نجا الغساني. 7/ 375.
المدائني أحمد بن محمد بن عمرو الخامي.
4/ 221.
المدائني شبابة بن سوار الحافظ. 3/ 32.
المدائني شعيب بن حرب. 2/ 457.
المدائني علي بن محمد البصري الأخباري.
3/ 111.
المدائني القاسم بن هبة الله بن محمد بن محمد أبو المعالي. 7/ 485.
المدائني محمد بن عيسى بن حيان.
3/ 311.
المدبّر يحيى بن علي بن الطرّاح «أبو محمد» . 6/ 187.
المدرني عبد الله بن محمد بن أحمد الحنفي المدرني. 10/ 281.
ابن المدققة خليل الأوسي الرملي، غرس الدين. 10/ 60.
المدلجي شجاع بن محمد بن سيدهم.
6/ 501.
المدلجي الصالح بن شجاع بن سيدهم المصري. 7/ 437.
المدلجي عمر بن أحمد النشائي المصري.
8/ 80.
المدني إبراهيم بن عبد الله بن حنين.
2/ 11.
المدني إبراهيم بن عبد الله [بن معبد] بن عباس الهاشمي. 2/ 11.
المدني بسر بن سعيد الزاهد. 1/ 404.
المدني بشير بن يسار. 2/ 11.
المدني حاتم بن إسماعيل. 2/ 387.
المدني سلمة بن دينار الأعرج. 2/ 191.
المدني سليمان بن بلال أبو محمد. 2/ 331.
المدني سليمان بن يسار «أبو أيوب» .
2/ 43.
المدني صفوان بن سليم أبو عبد الله.
2/ 147.
المدني عبد الحميد بن أبي أويس. 3/ 8.
المدني العلاء بن عبد الرحمن بن يعقوب أبو شبل. 2/ 186.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 533

المدني محمد بن عجلان. 2/ 222.
المدني محمد بن علي بن معبد القدسي.
9/ 207.
المدني محمد بن فليح بن سليمان.
2/ 457.
المدني محمد بن مطرف أبو غسان.
2/ 288- 312.
المدني محمد بن نصير أبو عبد الله.
4/ 28.
المدني موسى بن عقبة بن ربيعة بن أبي عياش الأسدي. 2/ 192.
المدني الوليد بن كثير. 2/ 236.
مدين بن علي خليفة الأشموني. 9/ 529.
أبو مدين شعيب بن الحسين الأندلسي.
6/ 495.
المديني عبد الله بن الحسن بن بندار الأصبهاني. 4/ 279.
المديني علي بن أحمد ابن الأخرم النيسابوري. 5/ 408.
ابن المديني علي بن عبد الله بن جعفر بن نجيح السعدي. 3/ 159.
المديني محمد بن أسد أبو عبد الله.
3/ 394.
المديني محمد بن عبد الواحد بن أبي سعيد أبو عبد الله. 7/ 271.
المديني محمد بن عمر بن أحمد أبو موسى.
6/ 448.
المديني مرشد بن يحيى بن القاسم.
6/ 92.
المذحجي شريح بن هاني. 1/ 323.
المذكر محمد بن علي بن عمر النيسابوري أبو علي. 4/ 201.
ابن المذهب الحسن بن علي بن محمد التميمي البغدادي. 5/ 193.
المذوخي محمد بن عمر البقاعي. 10/ 458.
ابن المرابط محمد بن خلف بن سعيد الأندلسي. 5/ 365.
المراتبي محمد بن محمود بن عبد المنعم البغدادي. 7/ 398.
المراتبي منصور بن أحمد بن محمد الخلّال.
7/ 393.
ابن المراحلي إبراهيم بن محمد بن محمد بن سليمان البعلي. 9/ 436.
مراد بن أورخان. 8/ 567.
المرادي إبراهيم بن عيسى الأندلسي المصري الدمشقي. 7/ 568.
المرادي الربيع بن سليمان المصري.
3/ 300.
المرادي محمد بن سعيد المرسي المرادي أبو عبد الله. 7/ 39.
المرادي النضر بن عبد الجبار المصري «أبو الأسود» . 3/ 94.
المرار بن حمويه الثقفي الهمذاني الفقيه أبو أحمد. 3/ 243.
المراغي أبو بكر بن حسين بن عمر بن محمد العثماني المصري. 9/ 177.
المراغي خليل بن أبي بكر بن محمد بن صديق. 7/ 681.
المراغي عبد الباقي بن يوسف أبو تراب.
5/ 402.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 534

المراغي علي بن عبد القادر الصوفي.
8/ 519.
المراغي محمود بن عبيد الله بن عبد الرحمن. 7/ 653.
المراكشي أبو الطاهر بن عبد الله المالكي.
9/ 339.
المراكشي علي بن محمد بن علي البكري.
7/ 677.
المراكشي محمد بن إبراهيم بن يوسف بن حامد المصري. 8/ 295.
المربدي عبد الواحد بن غياث البصري.
3/ 182.
مرتضى الدولة بن لؤلؤ الجراحي. 5/ 99.
المرتعش عبد الله بن محمد النيسابوري.
4/ 154.
المرجى بن الحسن بن هبة الله بن غزال الواسطي ابن شقير عفيف الدين أبو الفضل.
7/ 491- 492.
مرجان بن عبد الله الظافري الأمير.
10/ 215.
ابن مرجان محمد بن أحمد بن أبي بكر بن عبد الصمد. 8/ 402.
المرجاني عبد الله بن محمد. 7/ 787.
المرجاني محمد بن عبد الملك بن أبي مروان بن عبد الله الإسكندراني. 8/ 469.
المرجاني محمد بن علي بن يوسف الذروي. 9/ 264.
مرحبا محمد وقيل مصطفى المولى.
10/ 411.
ابن المرحل أحمد بن عبد العزيز بن يوسف.
8/ 515.
ابن المرحّل عبد اللطيف بن عبد العزيز بن يوسف بن نعمه. 8/ 244.
ابن المرحل محمد بن عبد الله بن عمر بن مكي العثماني. 8/ 208.
ابن المرحل محمد بن عمر بن مكي بن عبد الصمد بن عطية أبو عبد الله. 8/ 74.
ابن المرخم محمد بن علي بن محمد بن قاسم القاهري. 9/ 521.
المرداوي أحمد بن عبد الله بن محمد بن محمود. 8/ 508.
المرداوي أحمد بن محمد الصالحي الحنبلي المعروف بابن الديوان. 10/ 337.
المرداوي أحمد بن يوسف. 9/ 390.
المرداوي حسن بن علي بن عبيد بن أحمد الدمشقي الصالحي. 10/ 107.
المرداوي داود بن محمد بن عبد الله.
8/ 318.
المرداوي علي بن أحمد بن محمد الصالحي.
9/ 51.
المرداوي علي بن سليمان بن أحمد بن محمد السعدي. 9/ 510.
المرداوي محمد بن أحمد بن عبد العزيز.
9/ 536.
المرداوي محمد بن عبد القوي بن بدران بن سعد الله المقدسي الصالحي. 7/ 789.
المرداوي محمد بن عبد الله بن داود بن أحمد بن يوسف. 8/ 498.
المرداوي محمد بن عبد الله بن محمد بن محمود أبو عبد الله. 8/ 522.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 535

المرداوي محمد بن محمد بن يوسف.
8/ 492.
المرداوي يوسف بن ماجد بن عبد الخالق.
8/ 486.
المرداوي يوسف بن محمد بن عبد الله بن محمد. 8/ 371.
مرداويج الديلمي. 4/ 112.
ابن مردويه أحمد بن محمد بن أحمد بن موسى الأصبهاني. 5/ 419.
ابن مردويه أحمد بن موسى الأصبهاني.
5/ 57.
مرزبان بن سلطان الدولة بن بهاء الدولة الديلمي البويهي السلطان أبو كاليجار. 5/ 180.
ابن المرزبان علي بن أحمد البغدادي أبو الحسن 4/ 353.
ابن المرزبان محمد بن خلف البغدادي الأخباري. 4/ 49.
المرزباني عبد الجبار بن محمد بن عبد الله بن أبي الجراح. 5/ 65.
المرزباني محمد بن عمران بن موسى بن سعيد أبو عبيد الله. 4/ 444.
المرزوقي يحيى بن محمد بن حسن بن مرزوق الجبلي. 9/ 161.
المرسي أحمد بن عبد الملك بن أبي جمرة.
6/ 168.
المرسي عبد بن أبي جعفر أبو محمد.
6/ 129.
المرسي محمد بن عبد الله بن محمد بن أبي الفضل السلمي الأندلسي. 7/ 465.
المرسي محمد بن يوسف بن سعادة.
6/ 361.
ابن المرشد عبد الواحد بن إبراهيم بن أحمد الفوي. 9/ 331.
مرشد بن يحيى بن القاسم المديني ثم المصري أبو صادق. 6/ 92.
المرشدي أحمد بن إبراهيم بن أحمد بن أبي بكر المكي. 9/ 288.
المرشدي عبد الأول بن محمد بن إبراهيم بن أحمد المكي. 9/ 469.
المرشدي عبد الغني بن جلال الدين عبد الواحد بن إبراهيم المكي. 9/ 296.
المرشدي محمد بن عبد الله بن المجد إبراهيم. 8/ 203.
المرصفي علي بن خليل المرصفي نور الدين. 10/ 242.
المرعشلي أحمد بن أبي بكر بن صالح الحلبي. 9/ 467.
المرعشي عمر بن أحمد بن أبي بكر زين الدين. 10/ 321.
المرغياني محمد بن محمد بن إسماعيل بن أمين الدولة الحلبي. 8/ 574.
المرقعاتي أحمد بن المبارك. 6/ 391.
المرندي محمد بن أبي عمران أبو الخير.
5/ 310.
ابن مرة عمرو المرادي الكوفي الضرير.
2/ 77.
مروان بن أبي حفصة الشاعر اليمامي.
2/ 372.
مروان بن الحكم. 1/ 289.
مروان بن شجاع الجزري. 2/ 382.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 536

مروان المجذوب. 10/ 442.
مروان بن محمد [بن عبد الملك بن مروان بن الحكم] الجعدي، آخر خلفاء بني أمية.
2/ 138.
مروان بن محمد الطاطري الدمشقي أبو بكر.
3/ 49.
مروان بن معاوية الفزاري الكوفي أبو عبد الله.
2/ 429.
المرّوذي أحمد بن محمد بن الحجاج.
3/ 313.
المروذي حسين بن محمد بن أحمد المروروذي. 5/ 259.
المروذي حسين بن محمد أبو علي.
3/ 68.
المروزي أحمد بن سيار. 3/ 290.
المروزي أحمد بن علي بن الحسين النضري الكراعي. 5/ 193.
المروزي أحمد بن علي بن سعيد، قاضي حمص. 3/ 386.
المروزي إسحاق بن إبراهيم بن كامجرا.
3/ 205.
المروزي حامد بن أحمد بن محمد بن أحمد. 4/ 156.
المروزي حبّان بن موسى. 3/ 153.
المروزي الحسين بن حريث. 3/ 202.
المروزي الحسين بن الحسن، أبو عبد الله.
3/ 212.
المروزي الحسين بن واقد. 2/ 256.
المروزي زكريا بن يحيى بن أسد.
3/ 300.
المروذي زهير بن محمد التّميمي الخراساني، أبو المنذر. 2/ 284.
المروزي زهير بن محمد بن قمير البغدادي.
3/ 257.
المروزي سويد بن نصر. 3/ 182.
المروزي صدقة بن الفضل أبو الفضل.
3/ 105- 119.
المروزي عبد العزيز بن منيب أبو الدرداء.
3/ 288.
المروزي عبد الله بن عثمان (عبدان) .
3/ 99.
المروزي عبد الله بن عمر بن أحمد بن علك الجوهري. 4/ 321.
المروزي عبد الله بن محمد بن عيسى بن محمد. 3/ 395.
المروزي عبد الله بن منير أبو عبد الرحمن.
3/ 190.
المروزي الفضل بن العباس الصائغ.
3/ 301.
المروزي محمد بن أحمد بن عبد الله القاشاني. 4/ 385.
المروزي محمد بن حمدويه بن سهل بن يزداد أبو نصر. 4/ 165.
المروزي محمد بن مقاتل. 3/ 120.
المروزي محمد بن ميمون السكري أبو حمزة. 2/ 300.
المروزي محمد بن نصر الإمام أبو عبد الله.
3/ 397.
المروزي محمد بن يحيى بن سليمان أبو بكر. 3/ 420.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 537

المروزي محمود بن غيلان أبو أحمد.
3/ 178.
المروروذي أحمد بن عامر بن بشر الشافعي.
4/ 327.
المري محمد بن عبد الله بن عيسى الأندلسي الإلبيري. 4/ 521.
المرّي محمد بن عبد الله بن محمد بن لب الأموي. 8/ 281.
المري موسى بن عامر الدمشقي. 3/ 248.
المريسي بشر المريسي الفقيه. 3/ 90.
مريم بنت أحمد بن أحمد بن محمد بن إبراهيم الأذرعي. 9/ 84.
مريم بنت أحمد بن حاتم البعلبكية.
7/ 492.
مريم بنت عبد الرحمن بن أحمد بن عبد الرحمن. 8/ 319.
المريني عثمان بن يعقوب بن عبد الحق.
8/ 168.
المريي عبد العزيز بن عبد الملك بن شفيع الأندلسي. 6/ 75.
المريي عبد الله بن محمد بن علي الحجري.
6/ 175- 501.
المزجاجي أحمد بن علي المزجاجي.
10/ 495.
المزجدالي أحمد بن عمر صفي الدّين.
10/ 112.
ابن مزداد أحمد بن المظفر بن أحمد الواسطي العطار. 5/ 184.
ابن المزرع يموت العبدي البصري.
4/ 22. المزرفي محمد بن الحسين بن علي بن إبراهيم بن عبيد الله الشيباني. 6/ 135.
ابن مزروع محمد بن مسلم بن مالك بن جعفر الزيني الصالحي. 8/ 130.
المزكي إبراهيم بن محمد بن يحيى النيسابوري. 4/ 328.
المزكي عبد الرحمن بن علي النيسابوري.
5/ 291.
المزكي عبد الرحمن بن محمد بن أحمد ابن بالويه النيسابوري. 5/ 58.
المزكي عثمان بن محمد بن عبيد الله المحمي. 5/ 350.
المزكي محمد بن أحمد بن جعفر. 5/ 157.
المزكي محمد بن يحيى بن إبراهيم بن محمد النيسابوري. 5/ 317.
المزكي يحيى بن إبراهيم بن محمد النيسابوري. 5/ 76.
المزكي يحيى بن إسماعيل الحربي.
4/ 502.
المزلق حسن بن يحيى المزلق الدمشقي.
10/ 505.
ابن المزلق محمد بن علي بن أبي بكر بن محمد الحلبي شمس الدين. 9/ 383.
المزني إسماعيل بن يحيى بن إسماعيل المصري. 3/ 278.
المزني إياس بن معاوية بن قرة الليثي «القاضي» . 2/ 94.
المزني بكر بن عبد الله البصري. 2/ 45.
المزني سلام بن سلام بن سليمان البصري ثم الكوفي. 2/ 328.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 538

المزنيّ أبو بكر بن عمر بن يونس. 7/ 645.
المزي أبو بكر بن محمد بن الزكي.
8/ 590.
المزني محمد بن عوف الدمشقي أبو الحسن. 5/ 155.
المزني معاوية بن قرّة المزني البصري.
2/ 68.
ابن مزهر محمد بن أحمد بن محمد الدمشقي الشافعي. 8/ 565.
ابن مزهر محمد بن عبد الخالق الأنصاري.
7/ 727.
ابن مزير إدريس بن محمد التنوخي الحموي. 7/ 740.
المزين علي بن محمد البغدادي. 4/ 153.
مساعد بن ساري بن مسعود بن عبد الرحمن الهواري المصري. 9/ 209.
ابن المستأذن أبو بكر بن يوسف بن أبي الفتح العدني. 9/ 177.
المستضيء بأمر الله الحسن بن المستنجد بالله يوسف. 6/ 414.
المستظهر بالله العباسي أحمد بن المقتدي بالله بن محمد أبو العباس العباسي. 6/ 54.
المستظهري محمد بن أحمد بن الحسين أبو بكر الشاشي. 6/ 28.
المستعرب أقطاي الصالحي الأتابك.
7/ 586.
المستعصمي ياقوت «جمال الدين» .
7/ 773.
المستعلي بالله أحمد بن المستنصر.
5/ 410. المستعين بالله العباسي أحمد بن المعتصم محمد بن الرشيد. 3/ 236.
المستغفري جعفر بن محمد بن المعتز النسفي. 5/ 157.
المستملي أحمد بن المبارك الحافظ.
3/ 348.
المستملي رضوان بن محمد بن يوسف بن سلامة العتبي. 9/ 401.
المستملي محمد بن أبان أبو بكر.
3/ 202.
المستنصر بالله أحمد بن إبراهيم بن علي المريني صاحب فاس. 8/ 589- 590.
المستنصر بالله الحكم عبد الرحمن بن محمد الأموي المرواني أبو مروان. 4/ 352.
ابن المستورد محمد بن عبد الله بن المستورد البغدادي أبو بكر. 3/ 274.
ابن المستوفي المبارك بن أحمد بن أبي البركات اللخمي الإربلي. 7/ 326.
المسدد بن علي الأملوكي أبو المعمر.
5/ 155.
مسدد بن قطن النيسابوري أبو الحسن. 4/ 9.
مسدد بن مسرهد بن مسربل بن مغربل بن مرعبل بن مطربل بن أرندل بن سرندل بن غرندل بن ماسك بن المستورد الأسدي.
3/ 133.
ابن مسدي محمد بن يوسف الأزدي الغرناطي الأندلسي المهلبي. 7/ 543.
ابن مسرور عمر بن أحمد بن عمر النيسابوري. 5/ 206.
مسروق الأجدع الهمداني. 1/ 285.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 539

مسعر بن كدام الهلالي الكوفي الأحول الحافظ أبو سلمة. 2/ 252.
مسعود بن إبراهيم بن مسعود بن السلطان الكبير محمود بن سبكتكين، الشهير ب: السلطان علاء الدولة. 6/ 38.
مسعود بن أحمد بن مسعود أبو محمد وأبو عبد الرحمن. 8/ 53.
مسعود بن أرسلان شاه بن مسعود الأتابكي أبو الفتح المعروف بالسلطان الملك القاهر عز الدين. 7/ 113.
مسعود بن الحسن بن الرئيس المعتمد أبي عبد الله القاسم بن الفضل الأصبهاني أبو الفرج. 6/ 342.
أبو مسعود الدمشقي إبراهيم بن محمد بن عبيد. 4/ 523، 5/ 9.
مسعود بن شجاع الأموي الدمشقي أبو الموفق، البرهان الحنفي. 6/ 558.
مسعود بن عبد العزيز بن المحسن بن الحسن بن عبد الرزاق البياضي أبو جعفر.
5/ 294.
مسعود بن عبد الله العجمي الشيرازي المنلا.
10/ 331.
مسعود بن عبد الله المغربي. 10/ 599.
مسعود بن علي بن النادر البغدادي أبو الفضل.
6/ 472.
مسعود بن عمر بن عبد الله. 8/ 547.
مسعود بن عمر بن محمود بن أنمار الأنطاكي النحوي نزيل دمشق. 9/ 170.
مسعود بن محمد بن شرف الدين الكرماني أبو محمد. 8/ 270.
مسعود بن محمد بن مسعود الطريثيثي أبو المعالي. 6/ 432.
مسعود بن محمد بن ملكشاه بن ألب أرسلان بن جغريبك السلجوقي أبو الفتح.
6/ 239.
مسعود بن محمود بن سبكتكين. 5/ 163.
مسعود بن أبي منصور بن محمد الأصبهاني الخياط الجمال أبو الحسن. 6/ 524.
مسعود بن مودود بن أتابك زنكي بن آق سنقر المعروف بالسلطان عز الدين. 6/ 488.
مسعود بن ناصر السجزي الركاب أبو سعيد.
5/ 336.
المسعودي عبد الرحمن بن عبد الله بن عتبة الكوفي. 2/ 270.
المسعودي علي بن أبي الحسن أبو الحسن.
4/ 242.
مسكين بن بكير الحراني أبو عبد الرحمن.
2/ 468.
ابن مسكين الحسن بن الحارث بن الحسن بن خليفة. 8/ 47.
مسلم بن إبراهيم الفراهيدي أبو عمرو. 3/ 102.
المسلم بن أحمد بن علي المازني النصيبي ثم الدمشقي أبو الغنائم. 7/ 257.
مسلم البطين صاحب سعيد بن جبير. 2/ 55.
مسلم بن ثابت بن زيد بن القاسم بن أحمد بن النحاس البزار البغدادي المأموني أبو عبد الله بن أبي البركات ويعرف بابن جوالق. 6/ 404.
مسلم بن الحجاج بن مسلم بن ورد بن كوشاذ القشيري النيسابوري. 3/ 270.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 540

مسلم بن خالد الزنجي أبو خالد. 2/ 358.
أبو مسلم الخولاني اليمني. 1/ 281.
مسلم بن عقبة. 1/ 286.
مسلم بن عمرو الباهلي. 1/ 305.
[مسلم بن قريش أبو المكارم] [1] السلطان شرف الدولة. 5/ 81.
المسلم بن محمد بن المسلم بن مكي بن خلف القيسي الدمشقي شمس الدين أبو الغنائم.
7/ 644.
مسلم بن الملك أبي المعالي قريش بن بدران بن مقلد العقيلي أبو المكارم، المعروف: بالملك شرف الدولة.
5/ 343.
مسلم بن يسار البصري. 1/ 405.
ابن مسلم يوسف بن سعيد الحافظ أبو يعقوب. 3/ 303.
ابن مسلمة أحمد بن مفرج. 7/ 430.
ابن المسلمة الحسين بن علي بن الحسين بن هبة الله. 7/ 299.
مسلمة بن عبد الملك بن مروان الأموي.
2/ 93.
ابن المسلمة محمد بن أحمد بن محمد بن عمر السلمي البغدادي. 5/ 280.
ابن المسلمة محمد بن عبد الله بن هبة الله بن المظفّر بن أبي القاسم، أبو الفرج، 6/ 407.
مسلمة بن مخلد الأنصاري. 1/ 282.
المسلي عمر بن شبيب الكوفي. 3/ 9.
المسمعي مالك بن عبد الواحد البصري.
3/ 139.
مسند الدنيا عبد الأول بن عيسى السجزي ثم الهروي الماليني. 6/ 275.
أبو مسهر عبد الأعلى بن مسهر الغساني الدمشقي. 3/ 90.
المسور بن مخرمة النوفلي. 1/ 287.
المسيب بن رافع الكوفي. 2/ 35.
المسيب بن زهير أكبر قواد المأمون. 3/ 6.
المسيب بن نجبة الفزاري. 1/ 290.
المسيب بن واضح الحمصي. 3/ 215.
مسيلمة الكذاب. 1/ 151.
ابن المشد علي بن عمر بن قزل التركماني أبو الحسن. 7/ 483.
مشرف الدولة السلطان أبو علي بن السلطان بهاء الدولة ابن السلطان عضد الدولة الديلمي. 5/ 84.
ابن مشعل حسن بن علي المنوفي المصري.
10/ 54.
المشغراني أحمد بن الحسين بن أحمد الدمشقي. 4/ 92.
ابن مشق محمد بن المبارك بن محمد البغدادي البيع. 7/ 34.
مشكدانة عبد الله بن عمر بن أبان.
3/ 177.
المشهدي محمد بن أبي بكر المشهدي المصري الشافعي. 10/ 259.
المصري أحمد بدر الدين العباسي المصري.
10/ 625.
المصري أحمد بن سالم النحوي. 7/ 546. [1] ما بين الحاصرتين زيادة أضفتها من «سير أعلام النبلاء» (18/ 482) للتوضيح.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 541

المصري أحمد بن علي بن هاشم.
9/ 197.
المصري أحمد بن القاسم بن الريان اللّكّي.
4/ 318.
المصري أحمد بن لؤلؤ، شهاب الدين أبو العباس. 8/ 366.
المصري أصبغ بن الفرج. 3/ 114.
المصري خالد بن يزيد. 2/ 188.
المصري سعيد بن أبي أيوب. 2/ 276.
المصري شعبان بن علي بن إبراهيم.
9/ 48.
المصري شعيب بن الليث بن سعد.
2/ 471.
المصري ضمام بن إسماعيل. 2/ 385.
المصري عبد الرحمن بن عبد الله بن محمد.
9/ 336.
ابن المصري عبد القادر بن محمد بن منصور بن جماعة الصفدي. 10/ 27.
المصري عبد الله بن عبد الحكم أبو محمد.
3/ 69.
المصري علي بن رضوان أبو الحسن.
5/ 226.
المصري علي بن محمد أبو الحسن.
4/ 205.
المصري محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن حاتم. 8/ 565.
ابن المصري محمد الحنبلي شمس الدين 9/ 119.
المصري محمد بن عبد الله المصري.
10/ 628.
المصري محمد بن علي أبو عبد الله.
8/ 249.
مصطفى بن أحمد الصدري القونوي الشهير بابن وفاء الحنفي. 9/ 540.
مصطفى بن خليل (والد صاحب الشقائق) ، مصلح الدين المولى. 10/ 296.
مصطفى الرومي الحنفي، الشهير بابن البركي. 10/ 133.
مصطفى بن علاء الدين المشتهر بجرّاح زاده الحنفي. 10/ 589.
مصطفى القسطلاني الرومي، الحنفي، مصلح الدين. 10/ 18.
مصطفى بن محمد العجمي الحلبي الدمشقي الشافعي. 10/ 641.
مصطفى بن يوسف بن صالح البرماوي:
المعروف: بخواجه زاده. 9/ 532.
مصعب بن ثابت بن عبد الله بن الزبير بن العوام. 2/ 259.
مصعب بن الزّبير. 1/ 304.
مصعب بن سعد بن أبي وقاص الزهري.
2/ 20.
مصعب بن عبد الله بن مصعب الأسدي الزبيري المدني أبو عبد الله. 3/ 167.
مصعب بن محمد بن مسعود الجياني الخشني أبو ذر ويعرف أيضا بابن أبي ركب. 7/ 27.
مصعب بن المقدام الكوفي. 3/ 16.
المصقلي علي بن شجاع أبو الحسن.
5/ 192.
مصلح الدين، المشتهر بداود زاده الحنفي.
10/ 558.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 542

مصلح الدين الشهير ببستان الحنفي.
10/ 563.
مصلح الدين السلطان جهانكير. 10/ 562.
مصلح الدين بن شعبان، المعروف بسروري الحنفي. 10/ 519.
مصلح الدين المشتهر بمعلم زاده الحنفي.
10/ 575.
مصلح الدين مصطفى المشهور بحاكي الحنفي. 10/ 286.
مصلح الدين مصطفى أحمد الصدري القونوي الشهير بابن وفاء. 9/ 540.
مصلح الدين بن المولى محيي الدين المشتهر بابن المعمار الحنفي. 10/ 538.
المصمودي محمد بن عبد الله بن تومرت البربري. 6/ 117.
مصنّفك علي بن محمود بن محمد بن مسعود الرّازي. 9/ 475.
المصيصي علي بن أحمد بن علي. 4/ 340.
المصيصي علي بن محمد بن علي بن أحمد أبو القاسم. 5/ 374.
المصيصي محمد بن كثير الصغاني أبو يوسف. 3/ 78.
المصيصي نصر الله بن محمد بن عبد القوي اللاذقي. 6/ 215.
ابن أبي المضاء عبد المنعم بن محمد بن محمد البعلبكي الدمشقي. 7/ 397.
المطاع بن الحسن بن عبد الله بن حمدان أبو المطاع الملقب بذي القرنين. 5/ 137.
ابن المطبقي الحسين بن محمد البغدادي.
4/ 147.
ابن مطر محمد بن جعفر بن محمد النيسابوري المعدل. 4/ 311.
المطرز القاسم بن زكريا أبو بكر. 4/ 27.
ابن المطرز محمد بن أحمد بن علي بن عبد العزيز المهدوي المصري البزاز. 8/ 598.
المطرز محمد بن عبد الواحد البغدادي، أبو عمر. 4/ 241.
المطرز محمد بن علي بن محمد بن صالح السلمي أبو عبد الله. 5/ 243.
المطرز محمد بن محمد بن محمد الأصبهاني «أبو سعد» . 6/ 13.
مطرّف بن طريف الكوفي الزاهد. 2/ 200.
أبو المطرف عبد الرحمن بن مروان القنازعي القرطبي. 5/ 70.
مطرف بن عبد الله بن الشخير العامري البصري. 1/ 386.
ابن مطرف محمد بن أحمد بن منعة القنوي ثم الصالحي. 8/ 138.
ابن مطروح يحيى بن عيسى بن إبراهيم المصري. 7/ 427.
المطروحي الأمير جمال الدين الحاجب.
7/ 779.
المطري أحمد بن عبد الرحمن بن محمد المدني. 9/ 225.
المطعم عيسى بن عبد الرحمن بن معالي بن أحمد الصالحي. 8/ 94.
المطعم الفلكي علي بن إبراهيم بن محمد بن الهمام الأنصاري بن الشاطر. 8/ 435.
المطلبي إبراهيم بن محمد بن العباس بن عثمان. 3/ 171.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 543

المطهر بن عبد الواحد البزاني الأصبهاني أبو الفضل. 5/ 321.
المطوعي الحسن بن سعيد بن جعفر العبّاداني. 4/ 384.
ابن مطير إبراهيم بن محمد بن عيسى اليمني. 8/ 396.
المطيري محمد بن جعفر الصّيرفي أبو بكر.
4/ 192.
المطيع لله، الفضل بن المقتدر بالله جعفر بن المعتضد بالله العباسي الخليفة أبو القاسم.
4/ 341.
مطيّن محمد بن عبد الله بن سليمان الحضرمي الكوفي. 3/ 412.
المظفر بن إبراهيم بن البرتي أبو منصور.
7/ 56.
مظفر بن إبراهيم بن جماعة بن علي بن شامي بن أحمد بن ناهض بن عبد الرزاق العيلاني موفق الدين أبو العز. 7/ 194.
مظفر بن أبي بكر بن مظفر بن علي الجوسقي ثم البغدادي تقي الدين أبو الميامن.
7/ 671.
المظفر بن حاجب بن أركين الفرغاني أبو القاسم. 4/ 338.
مظفر بن عبد الكريم بن نجم بن عبد الوهاب بن عبد الواحد بن الحنبلي أبو منصور الدمشقي. 7/ 566.
مظفر بن عبد الملك بن عتيق الفهري الاسكندراني أبو منصور بن الفوي.
7/ 419.
المظفر بن علي بن محمد بن محمد بن محمد بن جهير بن أبي القاسم أبو نصر.
6/ 254.
مظفر بن محمد بن إلياس الأنصاري الدمشقي ابن الشيرجي الصدر نجم الدين.
7/ 500.
المظفر بن محمد بن محمد بن محمد بن الحسين بن محمد بن خلف ابن الفراء أبو منصور. 6/ 419.
مظفر بن مدرك الخراساني ثم البغدادي أبو كامل. 3/ 38.
مظلوم ملك المولى أحمد المشتهر بمظلوم ملك. 10/ 611.
معاذ بن أسد المروزي. 3/ 106.
معاذ بن جبل. 1/ 167.
معاذ بن الحارث الأنصاري أبو حليمة.
1/ 284.
معاذ بن مسلم الكوفي النحوي. 2/ 399.
معاذ بن معاذ العنبري أبو المثنى. 2/ 450.
معاذ بن هشام بن أبي عبد الله الدستوائي.
2/ 476.
معاذة [بنت عبد الله] العدوية الفقيهة.
2/ 11.
المعاذي الحسن بن أحمد بن محمد بن يحيى النيسابوري. 5/ 106.
المعافري أحمد بن محمد عبد الله بن أبي عيسى. 5/ 147.
المعافري طاهر بن مفوز الشاطبي أبو الحسن. 5/ 359.
المعافري عبد الرحمن بن شريح.
2/ 299.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 544

المعافري علي بن عبد الله بن أبي مطر الاسكندراني. 4/ 208.
المعافري علي بن محمد بن علي بن جميل المالقي أبو الحسن. 7/ 32.
المعافري محمد بن عبد الله بن عابد.
5/ 179.
المعافري محمد بن عبد الله بن أبي عامر.
4/ 499.
المعافى بن إسماعيل بن الحسين الموصلي أبو محمد ويعرف بابن الحدوس. 7/ 250.
المعافى بن زكريا القاضي النهرواني الجريري أبو الفرج ويعرف بابن طرارا. 4/ 483.
المعافى بن سليمان الرسعني. 3/ 160.
المعافى بن عمران الأزدي أبو مسعود.
2/ 385.
أبو المعالي الحسن بن محمد بن أبي جعفر البلخي. 6/ 245.
أبو المعالي عبد الله بن عبد الرحمن بن أحمد بن علي الدمشقي. 6/ 423.
أبو المعالي علي بن محمد بن يحيى القرشي العثماني. 6/ 354.
معاوية بن حديج الكندي التجيبي. 1/ 250.
معاوية بن أبي سفيان. 1/ 270.
معاوية بن سلام بن ممطور الحبشي الشامي الدمشقي. 2/ 312- 332.
معاوية بن صالح الحافظ الأشعري الدمشقي أبو عبيد الله. 3/ 276.
معاوية بن عبيد الله بن يسار الأشعري أبو عبد الله. 2/ 326.
معاوية بن عمرو الأزدي البغدادي أبو عمرو الحافظ المجاهد. 3/ 69.
معاوية بن قرة المزني البصري. 2/ 68.
معاوية بن هشام بن عبد الملك أبو شاكر.
2/ 88.
معاوية بن يزيد بن معاوية. 1/ 287.
المعاوي محمد بن أحمد بن إسحاق الأموي المعاوي الأبيوردي. 6/ 30.
أبو معاوية الضرير محمد بن معاوية الكوفي.
2/ 446.
معبد الجهني (صاحب الطائفة القدرية) .
1/ 327.
معبد بن خالد الجهني (الصحابي) . 1/ 302.
معبد بن خالد الجدلي الكوفي القاض.
2/ 86.
معبد بن كعب بن مالك. 2/ 12.
المعتز بالله محمد بن المتوكل جعفر بن المعتصم محمد بن الرشيد العباسي أبو عبد الله. 3/ 246.
المعتزلي عمرو بن عبيد البصري 2/ 196.
المعتصم محمد بن هارون الرشيد أبو إسحاق الخليفة العباسي. 3/ 127.
ابن المعتمد إبراهيم بن محمد بن إبراهيم القرشي الدمشقي. 10/ 20.
المعتمد على الله، أحمد بن المتوكل على الله جعفر العباسي. 3/ 326.
المعتمد على الله محمد بن عباد بن محمد بن إسماعيل اللّخمي الأندلسي أبو القاسم.
5/ 383.
معتمر بن سليمان بن طرخان التيمي الحافظ أبو محمد. 2/ 398.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 545

معد بن الظاهر علي بن الحاكم بأمر الله منصور بن العزيز بن المعز العبيدي أبو تميم المعروف ب: المستنصر بالله. 5/ 376.
ابن معدان محمد بن أحمد بن راشد الثقفي الأصبهاني. 4/ 49.
معروف بن عبد الله بن محمد بن عبد الله بن أحمد اليمني. 10/ 520.
معروف الكرخي أبو محفوظ. 2/ 478.
معروف بن مشكان. 2/ 293.
المعري أحمد بن عبد الله بن سليمان التنوخي أبو العلاء. 5/ 209.
المعري عبد الرحمن بن أحمد بن مبارك بن حماد بن تركي بن عبد الله. 8/ 611.
المعري محمود بن أبي بكر بن محمود المعري الحموي الحلبي نور الدين.
10/ 266.
المعز بن باديس بن منصور بن بلكين الحميري الصنهاجي. 5/ 230.
معز الدولة البويهي أحمد بن بويه الديلمي.
4/ 290.
معز الدين أحمد سنجر أبو الحارث السلطان الأعظم. 6/ 268.
المعز لدين الله، معز بن المنصور إسماعيل بن القائم ابن المهدي العبيدي أبو تميم.
4/ 347.
ابن المعزم عبد الرحمن بن عبد الوهاب بن صالح الهمذاني. 7/ 70.
أبو معشر المنجم. 3/ 302.
ابن المعطوش المبارك بن المبارك بن هبة الله الحريمي العطار أبو طاهر. 6/ 558. ابن معطي يحيى بن عبد المعطي بن عبد النور الزواوي. 7/ 226.
معقل بن سنان الأشجعي. 1/ 283.
معقل بن عبيد الله الجزري. 2/ 294.
ابن معقل محمد بن يعقوب بن يوسف الأصم الأموي. 4/ 245.
معيقيب بن أبي فاطمة الدوسي. 1/ 221.
ابن المعلم إسماعيل بن عثمان القرشي.
8/ 61.
المعلم عبد الواحد بن أحمد الأصبهاني.
5/ 226.
معلم زاده مصلح الدين المشتهر بمعلم زاده.
10/ 575.
ابن المعلّم محمد بن علي بن فارس بن علي نجم الدين أبو الغنائم. 6/ 507.
ابن المعلم محمد بن محمد بن النعمان البغدادي. 5/ 72.
ابن المعلّم يوسف بن إسماعيل بن عثمان القرشي الدمشقي. 8/ 62.
معلى بن أسد البصري. 3/ 91.
معلى بن المثنى بن معاذ العنبري البصري المحدث. 3/ 369.
معلى بن منصور الرازي الفقيه. 3/ 56.
ابن معلول محمد بن محمد بن عبد القادر، المعروف بابن معلول. 10/ 634.
ابن المعمار محمد الرّومي، المولى، الحنفي. 10/ 285.
ابن المعمار مصلح الدّين بن المولى محي الدين المشتهر بابن المعمار. 10/ 538.
معمر بن أحمد بن محمد بن زياد أبو منصور

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 546

الأصبهاني. 5/ 92.
معمر بن راشد الأزدي مولاهم البصري الحافظ أبو عروة صاحب الزهري. 2/ 244.
معمر بن سليمان الرقي. 2/ 421.
أبو معمر عبد الله بن عمرو المنقري المقعد البصري. 3/ 110.
معمر بن عبد الواحد بن الفاخر القرشي العبشمي الأصبهاني أبو أحمد. 6/ 355.
المعمر بن علي بن المعمر بن أبي عمامة البقال البغدادي أبو سعد. 6/ 23.
معمر بن المثنى التيمي البصري أبو عبيدة.
3/ 50.
المعمر بن محمد بن علي الكوفي الخزاز الحبال أبو البقاء. 5/ 423.
المعمري الحسن بن علي بن شبيب الحافظ.
3/ 400.
المعمري محمد بن حميد البصري أبو سفيان. 2/ 366.
معن بن زائدة الشيباني الأمير بسجستان.
2/ 237.
ابن المعوج منصور بن أحمد بن محمد المراتبي الخلّال. 7/ 393.
معوذ بن عفراء. 1/ 115.
المعولي مهدي بن ميمون البصري.
2/ 332.
المعيد محمد بن محمود بن بون الخوارزمي.
9/ 155.
معيد زاده محمد بن عبد العزيز المشتهر بمعيدزاده. 10/ 587.
المعيري أحمد بن عيسى بن موسى بن جميل. 9/ 14.
معين الدين الحسن بن محمد بن عمر الجويني. 7/ 379.
المعين القرشي إبراهيم بن عمر بن عبد العزيز بن القاضي الزكي. 7/ 542.
ابن المعين محمد بن عبد المنعم المنفلوطي.
8/ 231.
ابن معين يحيى بن معين البغدادي «أبو زكريا» الحافظ. 3/ 155.
المغاري أحمد بن أبي محمد بن عبد الرزاق 7/ 706.
المغاري عيسى بن أبي محمد بن عبد الرزاق. 8/ 21.
المغازلي عمر بن ظفر. 6/ 215.
المغامي يوسف بن يحيى الأندلسي.
3/ 370.
ابن أبي المغراء فروة الكوفي المحدث.
3/ 116.
ابن المغربل عثمان بن محمد بن أبي بكر حسن الحراني. 8/ 391.
المغربي أحمد بن شقير التونسي. 10/ 59.
المغربي أحمد بن منصور بن خلف.
5/ 253.
المغربي إسماعيل بن عبد الله المالكي.
9/ 45.
المغربي إسماعيل بن عمر. 9/ 131.
المغربي الحسن بن عبد الله بختيار البربري. 7/ 681.
المغربي سعيد بن سلّام أبو عثمان.
4/ 394.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 547

المغربي علي بن معصوم بن أبي ذر.
6/ 263.
ابن المغربي محمد بن سليمان بن معالي الحلبي. 7/ 766.
المغربي مسعود بن عبد الله بن المغربي.
10/ 599.
المغربي يحيى بن علي بن أحمد بن شرف الدّين الرّحبي المكّي. 10/ 323.
المغربي يعقوب بن عبد الله. 8/ 486.
المغفّلي أحمد بن عبد الله بن محمد الهروي المزني. 4/ 290.
ابن المغلّس عبد الله بن أحمد بن محمد البغدادي. 4/ 128.
مغلطاي بن قليج عبد الله الحكري.
8/ 337.
المغلوي محمد بن محمود الوفائي المعروف بابن الشيخ محمود. 10/ 492.
المغلي أويس بن حسين بن حسن بن أقيغا التبريزي. 8/ 417.
ابن المغلي عبد القادر بن علي بن محمود السليماني. 9/ 253.
ابن المغلي علي بن محمود بن أبي بكر الحنبلي. 9/ 268.
ابن مغيث يونس بن محمد بن مغيث بن محمد بن يونس. 6/ 167.
المغيثي بلال المغيثي الحبشي الطواشي الأمير الكبير. 7/ 779.
المغيرة بن الحارث بن عبد المطلب الهاشمي، أبو سفيان، ابن عمّ النبي صلى الله عليه وسلم. 1/ 127.
المغيرة بن سلمة المخزومي. 2/ 477. المغيرة بن شعبة الثقفي. 1/ 245.
المغيرة بن عبد الرحمن المخزومي أبو هاشم.
2/ 388.
مغيرة بن مقسم الضّبيّ الكوفي. 2/ 151.
ابن المغيزل عبد الكريم بن محمد بن محمد بن نصر الله الحموي. 7/ 765.
مفتاح الزيني السبكي. 8/ 492.
مفتي الحرمين عبد الرحمن بن محمد بن ثابت النابتي الخرقي. 5/ 321.
مفتي كرمان محمد الشافعي محيي الدّين.
10/ 317.
ابن مفرّج أحمد بن عبد الله بن بدر العامري الغزي الشافعي. 9/ 224.
ابن مفرّج أحمد بن مظفر بن أبي محمد النابلسي. 8/ 318.
ابن مفرّج محمد بن أحمد بن محمد بن يحيى الأموي القرطبي. 4/ 422.
ابن مفرّج محمد بن عبد الله بن محمد بن مفلح بن محمد. 9/ 427.
ابن مفرّج محمد بن عبد الواحد بن إبراهيم الغافقي الملاحي الأندلسي الغرناطي، أبو القاسم. 7/ 153.
ابن مفرّج محمد بن مفلح بن محمد المقدسي الصالحي الراميني. 8/ 340.
ابن مفرّج يحيى بن علي بن عبد الله بن علي. 7/ 540.
المفضل بن إسماعيل بن أبي بكر أحمد بن إبراهيم بن الإسماعيلي الجرجاني أبو معمر.
5/ 156.
المفضل بن غسان الغلابي. 3/ 215.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 548

المفضل بن فضالة القتباني أبو معاوية. 2/ 363.
المفضل بن محمد الجندي أبو سعيد، محدث مكة. 4/ 40.
ابن مفلح إبراهيم بن عمر بن إبراهيم بن محمد الحنبلي. 10/ 111.
ابن مفلح إبراهيم بن عمر بن إبراهيم بن مفلح الرّاميني. 10/ 518.
ابن مفلح إبراهيم بن محمد بن عبد الله الحنبلي. 9/ 507.
ابن مفلح إبراهيم بن محمد بن محمد الكفل حارسي. 9/ 479.
ابن مفلح أحمد بن عبد الله الأنصاري المقدسي. 7/ 433.
مفلح بن أحمد الرّومي ثم البغدادي الورّاق أبو الفتح. 6/ 190.
ابن مفلح أبو بكر بن محمد بن مفلح المقدسي. 9/ 246.
مفلح أبو صالح صاحب المسجد المشهور بظاهر باب شرقي. 4/ 173.
ابن مفلح عبد البرّ بن زين الدّين عمر بن مفلح. 10/ 524.
ابن مفلح عبد الرحمن بن محمد. 8/ 518.
ابن مفلح عبد القادر بن عمر بن إبراهيم بن مفلح الرّاميني. 10/ 456.
ابن مفلح عبد الكريم بن إبراهيم بن مفلح الحنبلي. 10/ 501.
ابن مفلح عبد المنعم بن علي بن أبي بكر.
9/ 541.
ابن مفلح علي بن أبي بكر بن إبراهيم بن محمد الحنبلي. 9/ 501. ابن مفلح محمد بن يحيى بن محمد بن سعد المقدسي. 8/ 323.
ابن مفلح إبراهيم بن محمد بن مفرج الراميني. 9/ 40.
ابن مفلح يحيى بن سالم البغدادي أبو زكريا. 7/ 73.
المفيد محمد بن أحمد بن محمد بن يعقوب أبو بكر. 4/ 414.
المقابري يحيى بن أيوب البغدادي «أبو زكريا» . 3/ 155.
مقاتل بن سليمان الأزدي مولاهم أبو الحسن الخراساني المفسّر. 2/ 228.
المقاتلي عثمان بن بلبان المقاتلي. 8/ 84.
المقانعي علي بن العباس البجلي الكوفي أبو الحسن. 4/ 51.
المقبري سعد بن أبي سعيد «أبو سعد» .
2/ 102.
المقبري علي بن محمد بن عبد الرحيم الأفقهسي. 8/ 582.
ابن مقبل عبد الرحمن الواسطي، أبو المعالي عماد الدين. 7/ 353.
مقبل بن عبد الله الرومي الشافعي. 9/ 36.
مقبل بن عبد الله الصرغتمشي. 8/ 606.
المقتدي بالله عبد الله بن محمد عبد الله بن أحمد إسحاق بن المقتدر العباسي أبو القاسم. 5/ 373.
المقداد بن الأسود. 1/ 198.
المقداد بن أبي القاسم هبة الله بن علي بن المقداد نجيب الدين القيسي أبو المرهف.
7/ 653.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 549

المقدام بن معدي كرب الزبيدي الكندي.
1/ 354.
المقدسي إبراهيم بن إسماعيل النقيب النابلسي الحنبلي. 9/ 39.
المقدسي إبراهيم بن عبد الحافظ بن عبد الحميد. 8/ 87.
المقدسي إبراهيم بن محمد بن عبد الرحمن بن نوح الدمشقي. 8/ 99.
المقدسي أحمد بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر. 8/ 127.
المقدسي أحمد بن إبراهيم بن عبد الواحد بن علي بن سرور. 7/ 705.
المقدسي أحمد بن أحمد بن نعمة (شرف الدين) . 7/ 742.
المقدسي أحمد بن الحسن بن محمد بن زكريا المصري السويدائي. 9/ 67.
المقدسي أحمد بن حسين بن أرسلان.
9/ 362.
المقدسي أحمد بن خليل بن كيكلدي العلائي. 9/ 28.
المقدسي أحمد بن سليمان بن أحمد بن إسماعيل الحراني. 7/ 775.
المقدسي أحمد بن شرف الدّين (حسن) أبو العباس الصالحي السويدائي. 9/ 67.
المقدسي أحمد بن أبي الطاهر بن أبي الفضل. 7/ 735.
المقدسي أحمد بن عبد الرحمن بن محمد المقدسي. 7/ 712.
المقدسي أحمد بن عبيد الله بن قدامة (الشيخ شرف الدين) . 7/ 100. المقدسي أحمد بن محمد بن إبراهيم.
8/ 55.
المقدسي أحمد بن محمد بن أحمد بن سليمان بن حمزة. 9/ 29.
المقدسي أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد المقدسي. 9/ 69.
المقدسي أحمد بن محمد بن سعد بن عبد الله الصالحي. 7/ 794.
المقدسي أحمد بن محمد بن سليمان بن حمزة الصالحي. 8/ 303.
المقدسي أحمد بن محمد بن عبد الولي بن جبارة. 8/ 151.
المقدسي أحمد بن أبي المكارم بن شكر بن نعمة. 7/ 175.
المقدسي إسماعيل بن عمر بن أبي بكر أبو إسحاق. 7/ 99.
المقدسي أبو بكر بن عثمان بن خليل الحوراني. 9/ 69.
المقدسي أبو بكر بن المنذر بن أحمد بن عبد الدائم بن نعمة. 8/ 87.
المقدسي الحسن بن أحمد بن الحسن بن عبد الله. 8/ 390.
المقدسي حسن بن عبد الله بن عبد الغني بن عبد الواحد. 7/ 515.
المقدسي حسن بن عبد الله بن أبي عمر بن قدامة. 7/ 751.
المقدسي الحسن بن محمد بن سليمان بن حمزة. 8/ 373.
المقدسي أبو الحسين [بن أبي عبد الله بن حمزة] . 6/ 250.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 550

المقدسي سالم بن سالم بن أحمد المصري.
9/ 252.
المقدسي سالم بن عبد الرزاق بن يحيى «أبو الرجاء» . 7/ 379.
المقدسي سلطان بن إبراهيم بن المسلم الشافعي. 6/ 95.
المقدسي سليمان بن أحمد بن أبي عطاف.
7/ 219.
المقدسي سليمان بن حمزة بن أحمد بن عمر بن أبي عمر الصالحي الحنبلي أبو الفضل. 8/ 66.
المقدسي سيف الدين عبد الله بن عمر بن أبي بكر. 6/ 468.
المقدسي عبد الحافظ بن بدران بن شبل المقدسي. 7/ 772.
المقدسي عبد الدائم بن زيد الدين بن عبد الدائم. 7/ 684.
المقدسي عبد الرحمن بن إبراهيم بن أحمد بن عبد الرحمن. 7/ 200.
المقدسي عبد الرحمن بن أحمد بن عمر بن شكر. 8/ 153.
المقدسي عبد الرحمن بن سليمان بن عبد الرحمن بن محمد 9/ 200.
المقدسي عبد الرحمن بن عبد الغني بن عبد الواحد بن علي. 7/ 381.
المقدسي عبد الرحمن بن عبد المنعم بن نعمة النابلسي. 7/ 480.
المقدسي عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن. 8/ 580.
المقدسي عبد الرحمن بن علي بن عبد الرحمن التتري. 8/ 349.
المقدسي عبد الرحمن بن محمد بن عبد الغني بن عبد الواحد أبو القاسم. 7/ 530.
المقدسي عبد الرحمن بن نوح بن محمد.
7/ 458.
المقدسي عبد الرحيم بن عبد الملك بن يوسف بن محمد بن قدامة الكمال.
7/ 639.
المقدسي عبد السلام بن أحمد بن غانم بن علي. 7/ 632.
المقدسي عبد العزيز بن عبد الله بن عثمان.
7/ 293.
المقدسي عبد العزيز بن علي بن العز بن عبد العزيز البغدادي. 9/ 377.
المقدسي عبد الغني بن عبد الواحد بن علي الجماعيلي. 6/ 561.
المقدسي عبد الله بن حسن بن عبد الغني الصالحي. 8/ 175.
المقدسي عبد الله بن عبد الغني بن عبد الواحد أبو موسى. 7/ 230.
المقدسي عبد الله بن عبد الولي بن جبارة أبو محمد. 7/ 783.
المقدسي عبد الله بن محمد بن أحمد بن قدامة الصالحي. 7/ 379.
المقدسي عبد الله بن محمد بن يوسف بن نعمة. 8/ 201.
المقدسي عبد الواحد بن محمد بن علي بن أحمد الشيرازي. 5/ 369.
المقدسي علي بن أحمد بن محمد بن سليمان الصالحي. 8/ 544.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 551

المقدسي علي بن إسماعيل بن إبراهيم الدمشقي. 7/ 531.
المقدسي علي بن أيوب بن منصور أبو الحسن. 8/ 264.
المقدسي علي بن بلبان الناصري الكركي أبو القاسم. 7/ 676.
المقدسي علي بن عبد الرحمن بن عبد المنعم النابلسي. 8/ 11.
المقدسي علي بن عبد الرحمن بن أبي عمر أبو الحسن. 7/ 785.
المقدسي علي بن عبد الرحمن بن محمد بن سليمان الدمشقي أبو الحسن. 8/ 571.
المقدسي علي بن محمد بن علي بن أبي اللطف المقدسي الشافعي. 10/ 283.
المقدسي علي بن المفضل بن علي اللخمي الاسكندراني. 7/ 87.
المقدسي عمر بن عبد الله بن عمر بن عوص عز الدين. 7/ 761.
المقدسي عمر بن عثمان بن سالم بن خلف بن فضل. 8/ 325.
المقدسي عمر بن محمد بن أحمد بن عبد الهادي الحنبلي. 9/ 53.
المقدسي غانم بن علي بن إبراهيم بن عساكر النابلسي. 7/ 270.
المقدسي محمد بن إبراهيم بن عساكر النابلسي. 7/ 270.
المقدسي محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن بن منصور. 6/ 558.
المقدسي محمد بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر. 8/ 269.
المقدسي محمد بن إبراهيم بن عبد الواحد بن شرف الدين علي بن سرور. 7/ 616.
ابن المقرئ محمد بن إبراهيم بن علي الأصبهاني أبو بكر. 4/ 428.
المقدسي محمد بن أحمد بن إبراهيم بن عبد الله الصالحي. 8/ 461.
المقدسي محمد بن أحمد بن الحسن بن عبد الله بن عبد الواحد الدمشقي. 8/ 322.
المقدسي محمد بن أحمد بن سعيد قاضي مكة. 9/ 417.
المقدسي محمد بن أحمد بن علي بن أحمد بن محمد. 9/ 545.
المقدسي محمد بن أحمد بن عمر بن عبد الله بن عمر بن عوض. 8/ 335.
المقدسي محمد بن أحمد بن نعمة شمس الدين. 7/ 662.
المقدسي محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة بن مقدام أبو عمر. 7/ 50.
المقدسي محمد بن حازم بن حامد بن حسن أبو عبد الله. 7/ 761.
المقدسي محمد بن سليمان بن حمزة بن عمر بن أبي عمر الصالحي. 8/ 168.
ابن المقدسي محمد بن عبد الرحمن بن نوح الدمشقي. 7/ 717.
المقدسي محمد بن عبد الولي بن جبارة.
7/ 671.
المقدسي محمد بن محمد بن أحمد بن عبد الله السعدي. 9/ 270.
المقدسي محمد بن محمد بن أحمد بن المحب عبد الله السعدي. 9/ 270.
المقدسي محمد بن محمد بن مقلد الحنفي.
9/ 60.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 552

المقدسي محمد بن محمود بن إسحاق بن أحمد الحلبي. 8/ 429.
المقدسي محمد بن يحيى بن محمد بن سعد بن مفلح. 8/ 323.
المقدسي محمد بن يوسف بن إسماعيل.
7/ 791.
المقدسي نجم الدين بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن قدامة الصالحي.
7/ 712.
المقدسي نصر بن إبراهيم بن نصر بن إبراهيم بن داود. 5/ 396.
المقدسي هبة الله بن محمد بن الحسين بن مفرج جمال الدين الاسكندراني أبو البركات. 5/ 179.
المقدسي يحيى بن محمد بن سعد. 8/ 102.
المقدسي يحيى بن يوسف. 8/ 204.
المقدسي يوسف بن أحمد بن إبراهيم بن عبد الله ابن أبي عمر أبو المحاسن.
8/ 606.
المقدسي يوسف بن أحمد بن ناصر بن خليفة الباعوني الصالحي. 9/ 494.
المقدسي يوسف بن عبد المنعم بن نعمة بن سلطان بن سرور. 7/ 349.
المقدسية آسية بنت عبد الواحد. 7/ 358.
المقدسية زينب بنت الكمال أحمد بن عبد الرحيم. 8/ 221.
المقدسية فاطمة بنت محمد بن عبد الهادي بن عبد الحميد أم يوسف. 9/ 55.
ابن المقدسية محمد بن الحسن بن عبد السلام التميمي السفاقسي. 7/ 459. المقدسية هدية بنت عبد الحميد بن محمد.
7/ 792.
ابن المقدم محمد بن عبد الملك الأمير الكبير شمس الدين. 6/ 454.
ابن المقدم نوح بن عبد الملك بن محمد.
7/ 792.
المقدمي عمر بن علي البصري. 2/ 417.
المقدمي محمد بن أبي بكر بن علي بن عطاء بن مقدم مولى ثقيف البصري.
3/ 160.
ابن المقرون محمد بن أبي محمد بن أبي المعالي أبو شجاع. 6/ 542.
المقرئ أحمد بن يوسف المالكي.
10/ 6.
المقريزي أحمد بن علي بن عبد القادر البعلي. 9/ 370.
المقريزي عبد القادر بن محمد بن إبراهيم البعلي. 8/ 178.
ابن مقسم محمد بن الحسن بن يعقوب البغدادي العطار. 4/ 286.
مقسم مولى بن عباس. 2/ 10.
المقصاتي إبراهيم بن يوسف الرافضي.
8/ 243.
ابن مقلد محمد بن محمد المقدسي. 9/ 63.
مقلد بن المسيب بن رافع العقيلي الملقب ب:
حسام الدولة. 4/ 489.
ابن مقلة محمد بن علي بن حسن أبو علي، صاحب الحظ المنسوب. 4/ 144.
المقوم يحيى بن حكيم البصري الحافظ أبو سعيد. 3/ 255.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 553

المقومي محمد بن الحسين بن الهيثم القزويني. 5/ 360.
ابن المقير عبد الرحمن بن عبد الله أبو الفرج. 7/ 792.
ابن المقير علي بن الحسين بن علي بن منصور أبو الحسن. 7/ 386.
أبو المكارم عبد الواحد بن عبد الرحمن بن عبد الواحد الأزدي. 7/ 367.
أبو المكارم عبد الواحد بن محمد بن المسلم الأزدي. 6/ 357.
أبو المكارم محمد بن أحمد بن محمد بن عبد القاهر بن النصيبي. 8/ 69.
ابن أبي المكارم محمد بن علي بن محمد بن محمد بن هاشم الحلبي. 8/ 530.
ابن مكانس عبد الرحمن بن عبد الرزاق بن إبراهيم. 8/ 570.
ابن مكانس عبد الكريم بن عبد الرزاق بن إبراهيم. 9/ 50.
ابن مكانس فضل الله بن عبد الرحمن بن عبد الرزاق القبطي المصري 9/ 228.
ابن مكتوم أحمد بن عبد القادر بن أحمد القيسي الحنفي النحوي. 8/ 273.
ابن مكتوم أحمد بن محمد بن عبد الله العجلوني. 8/ 458.
ابن مكتوم محمد بن أحمد بن عيسى بن عبد الكريم القيسي السويدي. 8/ 598.
مكحول البيروتي محمد بن عبد الله بن عبد السلام البيروتي. 4/ 110.
مكحول مولى بني هذيل أبو عبد الله. 2/ 66.
المكدش محمد بن إبراهيم جمال الدين. 10/ 31.
مكرم بن أحمد القاضي البغدادي البزاز أبو بكر. 4/ 242.
ابن المكرم محمد بن الحسين البغدادي.
4/ 48.
مكرم بن محمد بن حمزة بن محمد المسند القرشي الدمشقي المعروف بابن أبي الصفر نجم الدين أبو المفضل. 7/ 306.
ابن مكرم محمد بن هبة الله البغدادي أبو جعفر. 7/ 169.
المكشكش موسى بن أحمد اليمني الدّوالي.
10/ 36.
المكشوت أحمد بن عبد الكريم بن عبد الصمد أنوشروان التبريزي. 8/ 193.
المكناسي عبد العزيز بن عبد الواحد بن محمد بن موسى المغربي. 10/ 496.
المكودي عبد الرحمن بن علي بن صالح الفاسي المكي. 10/ 9.
ابن المكوشة أحمد بن عبد الكريم بن عبد الصمد التبريزي. 8/ 193.
ابن المكوي أحمد بن عبد الملك الاشبيلي.
5/ 8.
مكي بن إبراهيم البلخي الحافظ أبو السكن.
3/ 72.
المكي أحمد بن سالم بن ياقوت المؤذن.
8/ 440.
المكي أحمد بن محمد بن عبد العزيز العباسي. 6/ 283.
مكي بن ريان بن شبة الماكسيني أبو الحرم صائن الدين. 7/ 21.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 554

المكي سيف بن سليمان المكي. 2/ 236.
مكي بن أبي طالب حموش بن محمد بن مختار القيسي أبو محمد. 5/ 175.
مكي بن عبدان التميمي النيسابوري أبو حاتم.
4/ 136.
مكي بن عبد الرزاق بن يحيى بن عمر بن كامل الزبيدي المقدسي ثم العقرباني أبو الحرم.
7/ 518.
مكي بن عبد السلام بن الرميلي المقدسي أبو القاسم. 5/ 403.
المكي عبد العزيز بن رفيع الكوفي.
2/ 128.
مكي بن عبد الله الدينوري أبو بكر المعروف ب: ابن جابار. 5/ 295.
المكي عثمان بن الأسود. 2/ 233.
مكي بن عمر بن نعمة ... المقدسي أبو الحرم. 7/ 296.
المكي عمرو بن عثمان الزاهد أبو عبد الله.
3/ 411.
مكي بن أبي القاسم بن عبد الله بن معالي بن عبد الباقي ابن العراد البغدادي المأموني أبو إسحاق ويقال: أبو الحزم. 6/ 516.
ابن المكي محمد بن عبد الله بن عمر بن يوسف المقدسي. 9/ 255.
مكي بن محمد بن الغمر التميمي الدمشقي أبو الحسن. 5/ 92.
مكي بن محمد بن هبيرة البغدادي أبو جعفر.
6/ 371.
مكي بن منصور بن محمد بن علان الرئيس السلار الكرجي أبو الحسن. 5/ 400. مكي بن نابت بن أبي زهرة الحنبلي الغضاري.
6/ 498.
مكين الدين بن عبد العظيم بن أبي الحسن بن أحمد المصري أبو الحسن. 7/ 599.
المكين عبد الله بن منصور الاسكندراني.
7/ 735.
ابن المكين محمد بن علي بن حسين السلمي العباسي. 8/ 34.
ابن مكين محمد بن محمد بن محمد بن إسماعيل. 9/ 60.
ابن مكية أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الكريم النابلسي. 10/ 48.
المكية فاطمة بنت أحمد بن قاسم بن عبد الرحمن المدنية. 8/ 483.
ابن ملّاح الشط عبد الرحمن بن محمد بن أبي ياسر البغدادي. 6/ 540.
ابن الملاح محمد بن علي بن مسعود الطرابلسي. 8/ 353.
الملاحمي محمد بن أحمد بن محمد بن موسى بن جعفر البخاري. 4/ 505.
الملاحمي محمد بن أحمد بن محمد البخاري أبو نصر. 4/ 503.
ابن ملّاس محمد بن جعفر بن محمد بن هشام النميري. 4/ 150.
ابن ملّاس محمد بن هشام النميري الدمشقي أبو جعفر. 3/ 301.
ابن ملاعب داود بن أحمد بن محمد بن منصور الأزجي. 7/ 120.
الملائي عبد السلام بن حرب الكوفي.
2/ 397- 398.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 555

الملائي الفضل بن دكين أبو نعيم. 3/ 93.
الملنجي سليمان بن إبراهيم بن محمد الأصبهاني. 5/ 368.
الملتوي محمد بن صلاح بن جلال الملتوي الأنصاري السّعدي العبادي المشهور بمنلا مصلح الدّين اللاري. 10/ 510.
ابن ملجم عبد الرحمن بن ملجم الخارجي.
1/ 221.
الملحاني عبد الرحمن بن اليماني. 9/ 221.
الملطي سريجا بن محمد بن سريجا البارودي. 8/ 517.
الملطي يوسف بن موسى بن محمد بن أحمد بن أبي تكين. 9/ 64.
الملقن إبراهيم بن عبد الله الحلبي الصوفي.
8/ 607.
ابن الملقن عبد الرحمن بن علي بن عمر الأنصاري. 9/ 459.
ابن الملقن علي بن عمر الشافعي. 9/ 104.
الملقن علي بن محمد بن علي بن بقاء الصالحي. 7/ 772.
الملقن عمر بن محمد بن أحمد بن سلمان البالسي الصالحي. 9/ 54.
ابن الملقن عمر بن علي بن أحمد بن محمد الأنصاري الأندلسي. 9/ 71.
ابن ملك عبد اللطيف بن عبد العزيز بن الملك الحنفي، الشهير بابن فرشته.
9/ 512.
الملك أسد الدين عبد القادر بن عبد العزيز.
8/ 202.
الملك الأشرف أحمد بن العادل (سليمان) الأيوبي صاحب حصن كيفا. 9/ 314.
الملك الأشرف جان بلاط بن عبد الله أبو النصر. 10/ 41.
الملك [الأشرف] موسى بن [الملك] العادل، مظفّر الدين أبو الفتح. 7/ 306.
الملك الأكمل أحمد بن الفضل بن أمير الجيوش بدر الجمالي. 6/ 128.
الملك الرحيم، أبو نصر بن الملك أبي كاليجار. ابن الملك سلطان الدولة بن بهاء الدولة بن عضد الدولة ابن ركن الدولة الحسن بن بويه الديلمي. 5/ 220.
الملك الصالح الأيوبي أحمد بن الملك الظاهر غازي بن صلاح الدين. 7/ 437.
الملك العادل محمد بن أيوب بن شاذي سيف الدين أبو بكر. 7/ 117.
الملك العادل محمود بن زنكي بن آق سنقر نور الدين أبو القاسم. 6/ 378.
الملك العادل طومان باي سيف الدين.
10/ 39.
الملك العزيز أبو منصور بن الملك جلال الدولة بن بويه. 5/ 187.
الملك العزيز محمد بن غازي بن صلاح الدين غياث الدين. 7/ 294.
ملك الفرس [شهر براز بن شيرويه] [1] .
1/ 129.
الملك الكامل محمد بن غازي بن العادل ناصر الدين. 7/ 510.
الملك المسعود أقسيس بن الكامل. 7/ 210. [1] ما بين حاصرتين زيادة من «العبر» 1/ 11 مصدر المؤلف.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 556

الملك المعز إسماعيل بن طغتكين بن نجم الدين أيوب الأيوبي. 6/ 545.
الملك المنصور إبراهيم بن شير كوه بن محمد. 7/ 396.
الملك المؤيد أحمد بن نيال العلائي الظاهري. 6/ 532.
الملك الناصر أحمد بن إسماعيل بن عباس صاحب اليمن. 9/ 257.
الملك الناصر محمد بن قايتباي أبو السعادات. 10/ 33.
ملك النحاة الحسن بن صافي البغدادي (أبو نزار) . 6/ 376.
الملكاوي إبراهيم بن محمد بن راشد.
9/ 67.
الملكاوي أحمد بن راشد بن طرخان الدمشقي. 9/ 42.
الملكاوي عبد الرحمن بن موسى بن راشد.
9/ 19.
ملكة بنت الشريف عبد الله بن العز إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر المقدسي الصالحي.
9/ 36.
ممدود الذهبي البغدادي المجاب الدعوة.
6/ 433.
ابن ملة إسماعيل بن محمد الأصبهاني.
6/ 39.
ابن ملوك الوراق أحمد بن محمد بن عبد الملك البغدادي. 6/ 122.
ابن ملي أحمد بن محسن الأنصاري البعلبكي. 7/ 777.
ابن المليجي إسماعيل بن هبة الله بن علي.
7/ 651.
المليحي محمد بن محمد تاج الدين المعروف بصائم الدهر. 8/ 592.
المليحي محمد بن مكي بن علي بن الفضل الأصبهاني. 7/ 79.
ابن مليك علي بن محمد بن علي الحموي الدمشقي الفقاعي. 10/ 115.
ابن أبي مليكة عبد الله بن عبيد الله القرشي التيمي. 2/ 80.
ممطور الحبشي الأسود أبو سلام. 2/ 16.
مموس إبراهيم بن محمد بن يعقوب الهمذاني. 4/ 136.
ابن المنادي أحمد بن محمد بن جعفر البغدادي. 4/ 197.
المنازي أحمد بن يوسف السليكي.
5/ 173.
المناوي إبراهيم المناوي. 10/ 549.
المناوي أحمد بن محمد بن إبراهيم.
8/ 578.
المناوي عبد الرحمن المصري. 10/ 404.
المناوي محمد بن إبراهيم بن إسحاق بن إبراهيم السلمي القاهري. 9/ 55.
المناوي محمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن.
8/ 258.
المناوي محمد بن إسحاق بن إبراهيم بن عبد الرحمن السلمي. 8/ 351.
المناوي يحيى بن محمد بن محمد.
9/ 406.
المناوي يحيى بن محمد بن محمد بن محمد «أبو زكريا» . 9/ 463.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 557

المنبجي محمد بن أحمد بن عبد الرحمن الأسمري. 8/ 538.
المنبجي محمد بن محمد بن محمد الصالحي. 8/ 406.
المنبجي محمد بن محمد بن محمد بن محمود الصالحي. 8/ 498.
المنبجيّ نصر بن سليمان. 8/ 95.
منبه بن صعب بن سعد العشيرة بن مذجح الزبيدي أبو بكر. 4/ 417.
منتجب الدولة، لؤلؤ الشراوي، نائب دمشق.
5/ 15.
المنتجب بن أبي العز بن رشيد الهمذاني أبو يوسف. 7/ 393.
المنتجب محمد بن إبراهيم بن الحسين بن محمد بن دادا النجيب دادا الجرباذقاني.
6/ 253.
المنتصر بالله محمد بن المتوكل على الله جعفر بن المعتصم محمد بن الرشيد العباسي أبو جعفر. 3/ 224.
المنتوف عبد الله بن عياش الهمداني الكوفي.
2/ 261.
ابن المنجي أحمد بن محمد بن محمد.
9/ 68.
أبو المنجى حيدرة بن علي الأنطاكي المعبر.
5/ 297.
المنجى بن عثمان بن أسعد بن المنجى التنوخي الدمشقي أبو البركات. 7/ 756.
ابن المنجى علي بن محمد بن أحمد بن محمد بن عثمان بن أسعد. 8/ 444.
ابن المنجى علي بن محمد بن محمد التنوخي. 8/ 622. ابن المنجى علي بن المنجى بن عثمان بن أسعد التنوخي. 8/ 285.
ابن المنجى محمد بن عثمان بن أسعد التنوخي أبو المعالي. 8/ 7.
ابن المنجى محمد بن علي بن أبي الفتح بن أسعد الحنبلي. 8/ 301.
ابن المنجّى محمد بن محمد التنوخي المعري الحنبلي أبو البركات. 8/ 375.
ابن المنجى محمد بن المنجى بن عثمان بن أسعد التنوخي. 8/ 118.
منجاب بن الحارث الكوفي. 3/ 142.
ابن منجك أحمد بن إبراهيم بن محمد الدمشقي. 10/ 125.
المنجّم هارون بن علي الفاضل البغدادي.
3/ 44.
المنجنيقي إسحاق بن إبراهيم أبو يعقوب.
4/ 21.
المنجنيقي يعقوب بن صابر، نجم الدين.
7/ 211.
المندائي محمد بن أحمد بن بختيار الواسطي. 7/ 33.
مندل بن علي العنزي الكوفي. 2/ 304.
ابن مندة عبد الرحمن بن محمد بن إسحاق الأصبهاني أبو القاسم. 5/ 303.
ابن مندة عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق العبدي الأصبهاني. 5/ 321.
ابن مندة محمد بن إسحاق بن محمد بن يحيى العبدي. 4/ 504.
ابن مندة محمد بن يحيى بن إبراهيم مندة العبدي. 4/ 6.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 558

ابن مندة محمود بن إبراهيم بن سفيان العبدي الأصبهاني. 4/ 272.
ابن مندة يحيى بن عبد الوهاب بن محمد بن إسحاق العبدي. 6/ 52.
ابن مندويه عبد الجليل بن أبي غالب الأصبهاني أبو مسعود. 7/ 78.
منذر بن سعيد البلوطي أبو الحكم. 4/ 289.
المنذر بن مالك العبدي، أبو نضرة. 2/ 46.
المنذري إسماعيل بن ظفر بن أحمد بن إبراهيم النابلسي. 7/ 351.
المنذري عبد العظيم بن عبد القوي بن عبد الله الشامي زكي الدين. 7/ 479.
المنذري محمد بن عبد الكريم بن عبد القوي المصري. 7/ 790.
المنذري محمد بن المعلم. 8/ 218.
المنزلاوي أحمد بن محمد بن داود الشافعي شهاب الدين. 10/ 412.
المنزلاوي عبد الحليم بن مصلح الصوفي.
10/ 249.
المنزلاوي محمد بن داود النسيمي المنزلاوي. 10/ 17.
المنستيري هبة الله بن علي بن سعود الأنصاري الخزرجي البوصيري أبو القاسم.
6/ 550.
منشا موسى بن ماري حاطه بن منشا مغا بن منشا موسى ملك التكرور. 8/ 531.
المنشاوي عبد الرحيم بن عبد المحسن بن حسن بن ضرغام المصري. 8/ 97.
ابن المنصفي محمد بن خليل بن محمد بن طوغان الحريري. 9/ 58. ابن منصور أحمد بن علي بن منصور الحنفي الدمشقي. 8/ 472.
منصور بن إسماعيل بن عمر التميمي أبو الحسن. 4/ 33.
المنصور إسماعيل بن القائم بن المهدي.
4/ 222.
منصور بن أبي الحسن الطبري الصوفي أبو الفضل. 6/ 524.
منصور بن الحسين التانئ. 5/ 220.
منصور بن الحسين بن علي الكازروني.
9/ 435.
منصور بن الحسين المفسر أبو نصر.
5/ 116.
منصور بن سليم بن منصور بن فتوح وجيه الدين. 7/ 595.
منصور بن السند بن الدباغ الإسكندراني النحاس أبو علي. 7/ 410.
المنصور العباسي الأسود إبراهيم بن المهدي بن محمد المنصور العباسي.
3/ 108.
منصور بن عبد الرحمن الحريري الدمشقي الشافعي، الشهير بخطيب السقيفة.
10/ 511.
منصور بن عبد الرحمن العبدري الحجي المكي. 2/ 184.
منصور بن عبد الله الخالدي الذهلي الهروي أبو علي. 5/ 9.
منصور بن عبد المنعم بن عبد الله بن محمد بن الفضل الفراوي أبو الفتح وأبو القاسم.
7/ 64.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 559

منصور بن أبي الفتح أحمد بن محمد بن محمد المراتبي الخلال بن المعوج أبو غالب.
7/ 393.
منصور بن المبارك الواعظ أبو المظفر الملقب ب: جرادة. 6/ 491.
منصور بن محمد بن أحمد بن حسن بن المستنجد يوسف بن المقتفي العباسي أبو جعفر المعروف بالمستنصر بالله. 7/ 361.
منصور بن محمد التميمي المروزي السمعاني أبو المظفر. 5/ 394.
ابن منصور محمد بن النعمان بن محمد أبو عبد الله. 4/ 478.
منصور بن المسترشد بالله الفضل بن المستظهر بالله أحمد بن المقتدي بالله الهاشمي العباسي أبو جعفر. 6/ 165.
منصور بن المستعلي بالله أحمد بن المستنصر بالله معد بن الظاهر ابن الحاكم العبيدي أبو علي. 6/ 120.
منصور بن المعتمر السلمي الكوفي الحافظ أبو عتاب. 2/ 147.
منصور بن نزار العزيز بالله بن المعز العبيدي أبو علي. 5/ 61.
منصور بن نصر السمرقندي الكاغدي أبو الفضل. 5/ 118.
المنصوري بيبرس الخطائي الدويدار.
8/ 120.
المنطيقي إبراهيم بن سليمان الرومي.
8/ 171.
ابن منظور محمد بن مكرّم بن علي الأنصاري الرّويفعي، صاحب «لسان العرب» . 8/ 49.
ابن منعة محمد بن عبد الله البغدادي.
8/ 32.
ابن منعة محمد بن محمد بن يوسف الخزرجي. 10/ 35.
ابن منعة يوسف بن محمد بن موسى بن يونس. 8/ 79.
ابن المنفلوطي محمد بن أحمد بن إبراهيم بن يوسف العثماني الديباجي. 8/ 402.
المنفلوطي محمد بن علي بن وهب بن مطيع بن أبي الطاعة القشيري. 8/ 11.
ابن المنقار محمد بن يونس بن يوسف المولوي، شمس الدين. 10/ 342.
ابن المنقار يوسف بن يونس بن يوسف الحلبي الدمشقي الصالحي جمال الدين.
10/ 359.
ابن منقذ أسامة بن مرشد بن علي بن مقلد الشيزري. 6/ 459.
المنقذي أحمد بن عبد الرحمن بن محمد الحسيني. 7/ 750.
المنقري حرب بن سريج البصري.
2/ 285.
المنقري شبيب بن شيبة البصري. 2/ 285.
المنقي أحمد بن طلحة البغدادي. 5/ 98.
المنكدري أحمد بن محمد بن عمر التيمي الحجازي. 4/ 70.
منكلي بغا بن عبد الله الشمسي. 8/ 407.
منكوبري بن محمد بن تكش بن أرسلان بن أتسز بن محمد الخوارزمي، السلطان جلال الدين، خوارزم شاه. 7/ 229.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 560

منكوتمر، أخو أبغا بن هولاكو المغلي.
7/ 654.
منكورس، الأمير ركن الدين، مملوك فلك الدين أخي العادل. 7/ 257.
ابن المنلا أحمد بن محمد بن علي بن محمد بن أحمد بن يوسف بن حسين بن يوسف بن موسى الحصكفي. 10/ 650.
منلا بدر الدين حسن بن محمد الرومي الحنفي. 10/ 228.
منلا خليل خليل بن نور الله الشافعي.
10/ 55.
منلا خليل الرومي الحنفي المولى.
10/ 114.
منلا زاده أحمد بن عثمان الخطابي. 10/ 5.
ابن منلا كالي عبد الله بن منلا صدر الدين بن منلاكالي. 10/ 456.
منلا مصلح الدين محمد بن صلاح بن جلال الملتوي الأنصاري السّعدي العبادي.
10/ 510.
منلا موسى موسى بن الحسن. الكردي اللألاني. 10/ 246.
المنهاجي عبد القادر المنهاجي الشافعي.
10/ 102.
منهاج الدين الرومي. 8/ 549.
المنهاجي محمد بن محمد بن أحمد.
9/ 388.
المنوفي أحمد المنوفي شهاب الدين.
10/ 207.
المنوفي حسن بن علي المصري الشهير بابن مشعل. 10/ 54. المهتدي بالله محمد بن هارون بن محمد بن الرشيد أبو إسحاق الخليفة العباسي.
3/ 250.
ابن المنّي محمد بن مقبل بن فتيان بن مطر النهرواني. 7/ 426.
ابن المني نصر بن فتيان بن مطر النهرواني.
6/ 455.
منير بن أحمد بن الحسن بن منير الخشاب المصري أبو العباس. 5/ 68.
ابن المنير أحمد بن محمد بن منصور الجذامي الجروي. 7/ 666.
ابن منير أحمد بن منير بن أحمد بن مفلح.
6/ 241.
ابن المنير البعلي محمد بن عبد الرحيم الشافعي شمس الدين. 10/ 316.
ابن المنير عبد اللطيف بن محمد بن عبد الكريم بن عبد النور. 9/ 71.
ابن منير محمود بن محمد بن إبراهيم. 9/ 83.
المنيري أحمد المنيري المصري الشافعي.
10/ 281.
ابن منيع أحمد بن الأزهر بن سليط النيسابوري. 3/ 276.
ابن منيع محمد بن محمد بن محمد الصالحي الوراق محب الدين. 9/ 62.
المنيعي حسان بن سعيد. 5/ 265.
ابن منينا عبد العزيز بن معالي بن غنيمة البغدادي الأشناني. 7/ 92.
المنيني أبو الرجال بن مري. 7/ 747.
المنيني محمد بن رزق الله بن أبي عمرو الأسود أبو بكر. 5/ 125.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 561

ابن أبي المهاجر إسماعيل بن عبد الله الدمشقي. 2/ 134.
ابن مهاجر محمد بن أحمد بن عبد الله الحلبي. 8/ 572.
ابن المهتار محمد بن يوسف بن محمد.
8/ 69.
ابن المهتار يوسف بن محمد بن عبد الله.
7/ 687.
ابن المهتدي محمد بن محمد بن أحمد بن الهاشمي أبو الغنائم. 6/ 92.
مهجع مولى عمر. 1/ 115.
المهجمي أبو بكر بن أحمد بن عبد الله بن الهليس. 9/ 329.
المهدي أحمد بن محمد بن الحجاج بن رشدين (أبو جعفر) . 3/ 387.
المهدي محمد بن عبد الله بن محمد علي بن عبد الله بن عباس. 2/ 305.
ابن المهدي محمد بن محمد بن عبد العزيز الخطيب. 6/ 77.
مهدي بن ميمون المعولي البصري. 2/ 332.
المهذب الحسن بن علي القاضي.
6/ 329.
ابن مهران عبد الرحمن بن محمد بن عبد الله البغدادي. 4/ 401.
المهذب بن علي بن قنيدة الأزجي الخياط أبو نصر. 7/ 212.
المهذب بن أبي الغنائم التنوخي. 7/ 711.
ابن مهران إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن مهران الاسفراييني أبو إسحاق. 5/ 90.
المهراني خضر بن أبي بكر. 7/ 613. المهراني عبد الرحيم بن الحسين بن عبد الرحمن. 9/ 87.
المهراني هبة الله بن القاسم بن عطاء النيسابوري. 6/ 121.
المهرواني يوسف بن محمد الهمذاني.
5/ 294.
المهري رشدين بن سعد. 2/ 404.
المهلّب بن أحمد بن أبي صفرة الأندلسي الأسدي أبو القاسم. 5/ 167.
المهلّب بن أبي صفرة الأزدي. 1/ 334.
المهلّبي أحمد بن علي بن معقل الحمصي.
7/ 396.
المهلّبي الحسن بن محمد الأزدي.
4/ 274.
المهلّبي حمزة بن عبد العزيز بن محمد النيسابوري. 5/ 41.
المهلبي خالد بن خداش البصري. 3/ 105.
المهلّبي عباد بن عباد بن المهلب البصري أبو معاوية. 2/ 360.
المهلّبي عبد الرحمن بن عبد المؤمن بن خالد الأزدي. 4/ 48.
المهلّبي عبد اللطيف بن محمد بن عبد اللطيف الأزدي الأصفهاني. 6/ 270.
ابن المهندس أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عمر الأيلي. 9/ 44.
ابن المهندس أحمد بن محمد بن إسماعيل.
4/ 449.
ابن المهندس أحمد بن يحيى بن أحمد بن محمد بن أحمد بن محمد بن عمر بن حسين الشيرازي. 10/ 65.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 562

مهلهل بن بدران بن يوسف بن عبد الله بن رافع الحساني النابلسي الأصل المصري الحنبلي الأمير الأجل أبو منصور. 7/ 369.
مهنا بن عيسى بن مهنا الطائي. 8/ 195.
مهيار بن مرزويه الديلمي أبو الحسن.
5/ 144.
ابن المهيني محمد بن أبي بكر بن معالي بن إبراهيم بن زيد الأنصاري الخزرجي.
8/ 306.
المواز محمد بن إبراهيم الاسكندراني المالكي. 3/ 333.
ابن الموازيني أحمد بن حمزة بن علي السلمي أبو الحسين. 6/ 465.
الموازيني علي بن الحسن السلمي أبو الحسن. 6/ 75.
ابن الموازيني محمد بن الحسن بن الحسين السلمي الدمشقي. 6/ 67.
ابن الموازيني محمد بن علي بن حسين السلمي. 8/ 34.
ابن أبي الموالي عبد الرحمن المدني.
2/ 335.
المواهبي إبراهيم بن محمود بن أحمد بن حسن الأقصرائي القاهري الشافعي الحنفي المواهبي برهان الدين أبو الطيب. 10/ 52.
ابن أبي الموت أحمد بن محمد المكي.
4/ 269.
المؤتمن بن أحمد بن علي بن نصر الربعي البغدادي ويعرف ب: الساجي. 6/ 33.
المؤدّب عبد الجبار بن عبد الصمد بن إسماعيل السلمي الدمشقي. 4/ 340. المؤدّب محمد بن عبد المنعم بن شهاب المصري. 8/ 25.
مودود صاحب الأندلس. 6/ 34.
مودود السلطان قطب الدين الأعرج أتابك زنكي. 6/ 358.
مودود بن مسعود بن محمود بن سبكتكين، صاحب غزنة. 5/ 186.
ابن مؤذن الزّنجبيلية محمد بن محمد بن عبد الله الحنفي شمس الدين. 9/ 208.
مورق العجلي. 2/ 11.
موسى بن إبراهيم بن يحيى بن علوان بن محمد الأزدي السقراوي ثم الصالحي أبو إبراهيم.
8/ 14.
موسى بن أحمد بن شيخ السلامية. 8/ 181.
موسى بن أحمد بن محمد النشادري أبو القاسم. 6/ 109.
موسى بن أحمد بن منصور العبدوسي المالكي. 8/ 585.
موسى بن أحمد بن موسى الرمثاوي ثم الدمشقي. 9/ 182.
موسى بن أحمد بن موسى بن سالم بن عيسى بن سالم الحجّاوي المقدسي الصالحي الحنبلي، شرف الدين.
10/ 472.
موسى بن أحمد بن موسى بن عبد الله بن سليمان السبكي. 9/ 345.
موسى بن أحمد النحلاوي الحلبي الأردبيلي الشافعي، شرف الدين. 10/ 103.
موسى بن أحمد اليمني، الدّوالي، المعروف بالمكشكش. 10/ 36.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 563

موسى بن إسحاق بن موسى الأنصاري الخطمي أبو بكر. 3/ 413.
موسى بن إسماعيل أبو سلمة المنقري التبوذكي البصري. 3/ 106.
أبو موسى الأشعري [عبد الله بن قيس بن سليم بن حضار] الأشعري اليمني.
1/ 235.
موسى بن أعين الجزري الحراني أبو سعيد.
2/ 347.
موسى بن بغا الكبير. 3/ 277.
موسى البيت لبدي الصالحي الحنبلي، شرف الدين. 10/ 381.
موسى بن جرير الرقي أبو عمران. 4/ 54.
موسى بن الحسن، المعروف بمنلا موسى الكردي. 10/ 246.
موسى بن الحسين، الملقب بعوض بن مسافر بن الحسن بن محمود الكردي.
10/ 331.
موسى بن داود الضبي الكوفي أبو عبد الله.
3/ 80.
موسى بن زين العابدين بن أحمد بن أبي بكر الرداد البكري الصديق الشافعي كمال الدين. 10/ 176.
موسى بن سعيد الهاشمي البغدادي أبو إسماعيل. 7/ 98.
موسى بن سهل الجوني أبو عمران. 4/ 37.
موسى بن سهل بن كثير الوشاء. 3/ 324.
موسى بن طلحة بن عبيد الله التيمي، 2/ 21.
موسى بن عبد الغفار المالكي، شرف الدين.
10/ 85. موسى بن الشيخ عبد القادر الجيلي أبو نصر.
7/ 146.
موسى بن عبد الله بن عبد الله الشهير بابن جماعة المقدسي الشافعي. 10/ 110.
موسى بن العادل مظفر الدين أبو الفتح، الملك [الأشرف] . 7/ 306.
موسى بن عامر المري الدمشقي. 3/ 248.
موسى بن العباس الجويني أبو عمران.
4/ 125.
موسى بن عبد المنعم الضجاعي، اليمني، كمال الدين. 10/ 36.
موسى بن عبيدة الربذي. 2/ 245.
موسى بن عطية المالكي. 9/ 133.
موسى بن عقبة المدني صاحب المغازي.
2/ 192.
موسى بن علي الحوراني، الشافعي، شرف الدين. 10/ 19.
موسى بن علي بن رباح اللخمي المصري.
2/ 287.
موسى بن علي بن أبي طالب العلوي الموسوي الدمشقي أبو الفتح. 8/ 69.
موسى بن عمران الأنصاري النيسابوري أبو المظفر. 5/ 370.
موسى بن عمر بن منصور اللوبياني الشامي.
8/ 567.
موسى بن عيسى بن أبي حاج البربري الغفجومي الفاسي أبو عمران. 5/ 153.
موسى بن عيسى السراج البغدادي أبو القاسم.
4/ 469.
موسى بن فياض بن عبد العزيز بن فياض

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 564

الحنبلي الفندقي النابلسي أبو البركات.
8/ 447.
موسى الكاظم بن جعفر الصادق أبو الحسن.
2/ 377.
موسى بن كعب التيمي المروزي. 2/ 193.
موسى بن محمد بن شهري التركماني.
8/ 464.
موسى بن محمد بن عبد الله أبو الحسين اليونيني. 8/ 131.
موسى بن محمد القمراوي. 7/ 434.
موسى بن محمد بن محمد بن محمد بن أبي بكر بن جمعة الأنصاري الشافعي. 9/ 63.
موسى بن محمد بن محمد بن محمود أبو البركات. 8/ 499.
موسى بن محمد المعروف بالوجيه النفري.
7/ 757.
موسى بن محمد بن نصر البعلبكي/ المعروف بابن السقيف. 9/ 236.
موسى بن مسعود النهدي البصري أبو حذيفة.
3/ 98.
موسى بن المنصور إبراهيم بن أسد الدين شير كوه الملقب بالملك الأشرف مظفر الدين. 7/ 539.
موسى بن ناصر بن خليفة الباعوني.
8/ 575.
موسى بن نصير أبو عبد الرحمن. 1/ 390.
موسى الهادي بن المهدي الخليفة أبو محمد.
2/ 314.
موسى بن هارون بن عبد الله البغدادي البزاز الحافظ أبو عمران. 3/ 399. موسى بن وردان المصري. 2/ 81.
موسى بن الوزير عبد الله بن يحيى بن خاقان البغدادي الخاقاني أبو مزاحم. 4/ 136.
موسى بن يونس بن محمد بن منعة بن مالك الموصلي الكمال بن يونس أبو الفتح.
7/ 356.
الموصلي إبراهيم بن أحمد بن حسين المالكي. 9/ 162.
الموصلي إبراهيم بن ماهان التميمي النديم.
2/ 402.
الموصلي إبراهيم بن محمد بن حسين المصري. 9/ 157.
الموصلي إسحاق بن إبراهيم النديم.
3/ 161.
الموصلي أبو بكر بن عبد البر بن محمد.
8/ 594.
الموصلي الحسين بن علي بن أبي بكر بن محمد. 8/ 321.
الموصلي الحسين بن عمر بن باز. 7/ 176.
الموصلي سليمان بن محمد بن علي.
7/ 91.
الموصلي الشيباني أحمد بن عبد الملك بن علي بن عبد الله الموصلي الشيباني.
10/ 183.
الموصلي عبد الرحيم بن يوسف بن يحيى الدمشقي. 7/ 701.
الموصلي عبد الله بن أسعد بن علي المهذب ابن الدهان. 6/ 443.
الموصلي علي بن يعقوب بن أبي زهران العماد. 7/ 661.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 565

ابن الموصلي عبد الله بن منصور البغدادي.
6/ 368.
الموصلي علي بن الحسين بن عمر بن الفراء أبو الحسن. 6/ 97.
الموصلي علي بن محمد بن علي الموصلي.
7/ 110.
الموصلي علي بن مسعود بن نفيس بن عبد الله. 8/ 20.
الموصلي عمر بن أيوب. 2/ 405.
الموصلي عمر بن بدر. 7/ 178.
الموصلي محمد بن الحسين بن أحمد الأزدي. 4/ 398.
الموصلي محمد بن النضر النحاس أبو الحسين. 4/ 420.
الموصلي محمد بن عبد الباقي بن هبة الله بن حسين بن شريف المجمعي أبو المحاسن.
6/ 398.
الموصلي محمد بن عبد الله بن عمار، أبو جعفر. 3/ 193.
الموصلي محمد بن محمد بن عبد الكريم بن رضوان. 8/ 406.
الموصلي ياقوت بن عبد الله، أمين الدين أبو الدّر، الكاتب المجيد. 7/ 148.
الموصلي يونس بن محمد بن منعة.
6/ 439.
الموصلية زينة بنت أحمد بن عبد الخالق بن عبد الرحمن. 8/ 452.
موفق الدين خالد بن محمد بن نصر القيسراني «أبو البقاء» . 6/ 481.
الموفق طلحة أبو أحمد ويقال: محمد بن المتوكل. 3/ 323.
موفقية بنت عبد الوهاب بن عتيق بن وردان المصرية. 8/ 57.
الموقاني محمد بن عبد الجليل المقدسي.
7/ 550.
الموقري الوليد بن محمد البلقاوي.
2/ 366.
مولانازاده أحمد بن ركن الدين بن أبي يزيد السرائي. 8/ 542.
مولانا لطفي التوقاني لطف الله الرومي الحنفي. 10/ 34.
ابن المولد إبراهيم بن أحمد بن محمد الرقي أبو الحسن. 4/ 226.
المولى أحمد المشتهر بقاضي زاده الملقب بشمس الدين. 10/ 608.
المولى أحمد المشتهر بمظلوم ملك. 10/ 611.
المولى حافظ محمد بن أحمد بن عادل حافظ الدين. 10/ 457.
المولى حليمي عبد الحليم بن علي القسطموني الرومي الحنفي. 10/ 172.
المولى خسرو محمد بن قرامرز الرومي الحنفي. 9/ 512.
المولى سنان المولى يوسف أحد أفاضل الروم. 10/ 604.
مولى غفرة عمر بن عبد الله. 2/ 208.
المولى محمد وقيل مصطفى الشهير بمرحبا.
10/ 411.
مؤمل بن إسماعيل. 3/ 33.
مؤمل بن إهاب الحافظ أبو عبد الرحمن.
3/ 244.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 566

المؤمل بن الحسن بن عيسى بن ما سرجس النيسابوري الرئيس أبو الوفاء. 4/ 96.
مؤمل بن محمد بن علي البالسي ثم الدمشقي أبو المرجى. 7/ 627.
مؤمن الحنفي عبد المؤمن العينتابي. 9/ 71.
مؤنس الخادم الملقب بالمظفر. 4/ 110.
موهوب بن عمر الجزري ثم المصري صدر الدين. 7/ 557.
موهوب بن أحمد بن محمد بن الخضر بن الحسن البغدادي أبو منصور بن الجواليقي.
6/ 207.
المؤيد أبي به بن عبد الله السنجري. 6/ 376.
مؤيد الدولة ابن الصوفي الدمشقي. 6/ 254.
ابن المؤيد عبد الرحمن بن علي الأماسي الحنفي. 10/ 154.
ابن المؤيد عبد الرحيم بن علي حاجي جلبي الرومي المولى. 10/ 364.
المؤيد محمد بن أحمد التكريتي أبو البركات. 6/ 565.
المؤيد محمد الألوسي. 6/ 309.
المؤيد بن محمد بن علي بن حسن رضي الدين الطوسي أبو الحسن. 7/ 138.
ميان عبد الصمد الهندي. 10/ 598.
ميان الهندي وجيه الدين. 10/ 646.
الميانجي أحمد بن طاهر النجم، أبو عبد الله. 4/ 318.
الميانجي عبد الله بن محمد الهمذاني.
6/ 124.
الميانجي يوسف بن القاسم، أبو بكر.
4/ 402. الميانشي عمر بن عبد المجيد القرشي.
6/ 447.
المياهي عبد الكريم بن عبد اللطيف بن علي ابن أبي اللطف الشافعي القادري.
10/ 338.
ميخائيل الأسلمي. 8/ 526.
ميخائيل بن توفيل طاغية الروم. 3/ 256.
الميداني أحمد بن محمد النيسابوري.
6/ 94.
ابن الميداني عبد الوهاب بن جعفر بن علي.
5/ 91.
الميداني محمد بن أحمد بن محمد بن معقل النيسابوري. 4/ 198.
الميداني محمد بن نصير الدمشقي الضرير.
10/ 175.
ميرجان الكبابي جان التبريزي الشافعي.
10/ 301.
ميرشاه عبد الغني بن ميرشاه. 10/ 648.
الميقاتي عبد الخالق الميقاتي الحنفي المصري. 10/ 250.
ابن ميكال إسماعيل بن عبد الله بن محمد.
4/ 328.
ميكائيل بن حسين بن إسرائيل التركماني.
8/ 606.
الميماسي محمد بن جعفر بن علي، أبو بكر. 5/ 167.
ابن أخي ميمي الدّقاق محمد بن عبد الله بن الحسين البغدادي. 4/ 483.
ابن ميمون أحمد بن محمد بن محمد بن عبيدة الأموي. 4/ 524.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 567

حرف النون النابتي عبد الرحمن بن محمد بن ثابت الخرقي مفتي الحرمين. 5/ 321.
النابلسي إبراهيم بن فلاح. 9/ 359.
النابلسي أحمد بن عبد الرحمن بن عبد المنعم. 7/ 784.
النابلسي أحمد بن نعمة بن أحمد.
7/ 552.
النابلسي إسماعيل بن أحمد بن إبراهيم النابلسي. 10/ 630.
النابلسي إسماعيل بن خليفة بن عبد العالي الحسباني. 8/ 441.
النابلسي أيوب بن نعمة الدمشقي الكحال.
8/ 163.
النابلسي الحسن بن محمد بن صالح بن محمد المجاور القرشي النابلسي بدر الدين. 8/ 382.
النابلسي أبو الحسن بن محمد بن العفيف.
9/ 196.
النابلسي خالد بن يوسف بن سعد الزين أبو البقاء. 7/ 542.
النابلسي سعد بن محمد بن عبد الله المقدسي. 9/ 452.
النابلسي عبد الرحمن بن عبد المنعم بن نعمة المقدسي. 7/ 480- 481.
النابلسي محمد بن أحمد بن سهل الرملي الشهيد. 4/ 337. النابلسي محمد بن أحمد بن نعمة بن أحمد الدمشقي. 8/ 306.
النابلسي محمد بن علي بن يعقوب الشافعي. 9/ 24.
النابلسي محمد بن محمد بن أحمد بن محمود النابلسي شمس الدين. 9/ 82.
النابلسي محمد بن محمد بن الإمام.
9/ 477.
ابن النابلسي يوسف بن الحسن بن بدر الدمشقي أبو المظفر. 7/ 585.
ابن ناجي بيك سعيد بن ناجي بيك أخو المولى جعفر جلبي. 10/ 154.
الناجي عباد بن منصور. 2/ 241.
الناشري أحمد بن رضي الدين بن علي الزبيدي اليمني. 9/ 163.
الناشري أحمد بن محمد بن علي بن أبي بكر. 9/ 425.
الناشري حمزة بن عبد الله بن محمد بن علي بن أبي بكر اليمني. 10/ 197.
الناشري عبد الرحمن بن مرهف المصري.
7/ 531.
النّاشري عبد السلام بن محمد بن عبد السلام الشافعي الفقيه. 10/ 67.
الناشري علي بن أبي بكر اليمني.
9/ 366.
الناشري علي بن محمد بن إسماعيل بن أبي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 569

بكر الزبيدي. 9/ 145.
النّاشري عمر بن عبد الوهاب النّاشري.
10/ 582.
النّاشري محمد بن عبد السلام اليمني.
10/ 47.
الناشيّ عبد الله بن محمد الأنباري ابن شرشير. 3/ 393.
ابن الناصح أحمد بن عبد الله بن أحمد بن عبد الرحمن الصالحي. 8/ 487.
ابن الناصح أحمد بن محمد بن محمد المصري. 9/ 68.
ابن الناصح عبد الله بن أحمد بن عبد الرحمن. 8/ 313.
ابن الناصح عبد الله بن محمد بن عبد الله بن شجاع. 4/ 345.
الناصح فرج بن عبد الله الحبشي. 7/ 447.
الناصحي محمد بن عبد الله بن الحسين النيسابوري. 5/ 360.
ابن ناصر الإسكاف أحمد بن ناصر بن أحمد بن محمد أبو العباس بن أبي البركات الحربي. 7/ 189.
ناصر بن إسماعيل النوقاني أبو علي. 5/ 346.
ناصر بن الحسن بن الحسيني المصري أبو الفتوح، الشريف الخطيب. 6/ 349.
ناصر بن الحسين العمري المروزي القرشي أبو الفتوح. 5/ 195.
ناصر الدين محمد بن أسد الدين شير كوه.
6/ 447.
ناصر بن عبد العزيز بن ناصر الأغماتي أبو الفتوح. 7/ 258. ابن ناصر الدين محمد بن عبد الله بن محمد بن أحمد بن مجاهد القيسي.
9/ 354.
ناصر بن أبي الفضل الهيتي الصالحي.
8/ 133.
ناصر بن محمد الأصبهاني القطان أبو الفتح.
6/ 516.
ابن ناصر محمد بن علي بن منصور الدمشقي. 8/ 504.
الناصر لدين الله أحمد بن المستضيء بأمر الله الحسن الهاشمي. 7/ 172.
ناصر بن مهدي الوزير نصير الدين العجمي.
7/ 139.
ابن ناظر الجيش عبد الرحمن بن محمد بن يوسف الحلبي. 8/ 501.
ناظر زاده المولى رمضان الرومي الحنفي.
10/ 591.
ابن ناظر الصحابية أحمد بن عبد الرحمن بن أحمد بن إسماعيل. 9/ 384.
نافع بن جبير بن مطعم النوفلي. 1/ 398.
نافع الديلمي مولى عبد الله بن عمر أبو عبد الله. 2/ 81.
نافع بن عمر الجمحي القرشي المكي. 2/ 311.
نافع بن أبي نعيم أبو عبد الرحمن. 2/ 312.
نافع بن يزيد المصري. 2/ 304.
ابن الناقد عبد العزيز بن أحمد بن مسعود البغدادي. 7/ 124.
الناقد عمرو بن محمد البغدادي. 3/ 149.
النامي أحمد بن محمد الدارمي المصيصي.
4/ 517.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 570

التائب محمد بن عمر بن أحمد، أبو العباس. 9/ 288.
نبأ بن محمد بن محفوظ القرشي أبو البيان.
6/ 265.
ابن نباتة عبد الرحيم بن محمد بن إسماعيل الفارقي. 4/ 397.
ابن نباتة عبد العزيز بن عمر بن محمد بن أحمد التميمي السعدي. 5/ 31- 32.
ابن نباتة محمد بن محمد بن محمد بن الحسن. 8/ 364.
ابن نبال عبد الله بن المبارك بن الحسن العكبري ويعرف بعسكر. 6/ 140.
ابن نبال علي بن محمد البغدادي.
4/ 416.
النبحالي محمد بن عثمان بن عبد الله بن شكر البعلي. 9/ 60.
النبتيتي علي النّبتيتي الشافعي. 10/ 211.
النّبراوي أحمد بن محيي الدين عبد القادر النبراوي المصري. 10/ 183.
النّبراوي عبد القادر النبراوي الحنبلي.
10/ 220.
ابن نبهان إبراهيم بن محمد بن نبهان الرّقّي الغنوي أبو إسحاق. 6/ 220.
نبهان بن عبد الهادي الصفوري الشافعي.
10/ 204.
ابن نبهان علي بن محمود بن حسن.
7/ 640.
ابن نبهان محمد بن سعيد بن إبراهيم الكرخي أبو علي. 6/ 51.
ابن نبهان محمد بن علي بن محمد بن نبهان بن عمر. 8/ 484.
النبيسي إبراهيم بن حسن الشّيشري النّبيسي.
10/ 98.
نبيه الدين حسن بن حسين بن جبريل الأنصاري المعدل. 8/ 38.
ابن النبيه علي بن محمد بن يوسف.
7/ 151.
النجاد أحمد بن سلمان بن الحسن البغدادي. 4/ 251.
النجاد الصغير الحسين بن عبد الله البغدادي، أبو علي. 4/ 319.
ابن نجاد محمد بن غسان بن غافل الحمصي. 7/ 272.
ابن أبي النجاد يونس بن يزيد الأيلي.
2/ 241.
النجار أحمد بن سلامة بن أحمد الحراني.
7/ 404.
ابن النّجار سليمان بن حمزة القرشي.
7/ 437.
النجّار عبد الرزاق بن نصر بن المسلم الدمشقي. 6/ 446.
النجار عبد الكافي بن بدر بن حسان الأنصاري. 7/ 112.
ابن النجار علي بن محمد بن حامد اليغنوي.
7/ 70.
ابن النجار [1] محمد بن أحمد بن شهاب الدين الفتوحي. 10/ 571. [1] تنبيه: هذا اللقب لم يشر إليه في ترجمة المترجم في الكتاب وإنما أضفته من مصادر ترجمته المذكورة في حاشية الترجمة ولأنه اشتهر به.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 571

ابن النجار محمد بن أحمد بن علي الدمشقي الكمال. 7/ 708.
ابن النجار محمد بن جعفر بن محمد بن هارون التميمي الكوفي. 5/ 13.
النجار محمد بن عمر بن بكير النجار أبو بكر البغدادي. 5/ 158.
النجاشي (ملك الحبشة) . 1/ 128.
نجدة الخارجي الحروري. 1/ 298.
النجدي داود بن محمد بن إبراهيم بن شدّاد الحموي البلاعي. 9/ 441.
ابن النجم أحمد بن إسماعيل بن أحمد بن عمر. 8/ 387.
نجم الدين بن أحمد بن عبد الرحمن بن محمد بن أحمد بن محمد بن قدامة المقدسي الصالحي. 7/ 712.
نجم الدين أيوب بن شادي الدويني.
6/ 375.
نجم بن عبد الله القابوني. 9/ 197.
ابن النجم يحيى بن عبد الرحمن.
7/ 592.
النجمي آقوش جمال الدين المعروف بالنجيبي. 7/ 622.
النجمي ألب أرسلان الحسن بن الحسين الزركراني. 6/ 97.
النجيب بن العود بن الحلي أبو القاسم.
7/ 637.
ابن النجيب محمد بن أحمد بن محمد سبط إمام الكلّاسة. 7/ 716.
النجيب محمد بن أحمد بن محمد بن المؤيد الهمذاني المصري. 7/ 703. نجيب بن ميمون الواسطي ثم الهروي أبو سهل. 5/ 391.
نجيح بن عبد الرحمن المدني السندي أبو معشر. 2/ 326.
ابن نجيح محمد بن سعد الله بن عبد الأحد بن سعد الله بن عبد القاهر الحراني.
8/ 111.
ابن نجيح محمد بن العباس بن نجيح البغدادي البزار أبو بكر. 4/ 241.
النجيرمي يوسف بن يعقوب البصري.
4/ 383.
ابن نجيم زين الدّين بن إبراهيم بن محمد بن محمد الشهير بابن نجيم. 10/ 523.
ابن نجية عبد الله بن محمد بن ناجية البربري. 4/ 6.
ابن نجية علي بن إبراهيم بن نجا بن غنائم الأنصاري. 6/ 554.
ابن النحاس أحمد بن إبراهيم بن أحمد الدمشقي. 6/ 157.
ابن النحاس أحمد بن عبد الله بن محمد الأنصاري. 7/ 582.
النحاس عبد الرحمن بن عمر المصري البزاز. 5/ 82.
النحاس أحمد بن محمد إسماعيل. 4/ 203.
ابن النحّاس أحمد بن محمد بن عيسى بن الجراح المصري. 4/ 406.
ابن النّحاس إسحاق بن أبي بكر بن إبراهيم الأسدي الحلبي. 8/ 41.
ابن النّحاس أيوب بن أبي بكر بن إبراهيم الحلبي. 7/ 778.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 572

ابن النّحاس عبد الله بن الحسن بن الحسين الأنصاري. 7/ 457.
ابن النحاس محمد بن إبراهيم بن أبي عبد الله الحلبي. 7/ 772.
ابن النحّاس محمد بن محمد بن نصر الله الأنصاري. 8/ 574.
ابن النحاس محمد بن يعقوب بن إبراهيم الأسدي. 7/ 755.
النحاس منصور بن السند بن الدباغ الاسكندراني. 7/ 410.
النحريري أحمد بن عبد الله المالكي. 9/ 43.
النحريري خلف بن أبي بكر المالكي.
9/ 195.
النحريري عبد الله بن محمد بن إبراهيم بن إدريس. 9/ 102.
النحريري علي بن عبد الله النحريري نور الدين، الشهير بابن عامرية. 9/ 289.
النحريري محمد بن أبي بكر بن أحمد.
9/ 128.
النّحريري محمد بن فتح الدين المصري المالكي. 10/ 64.
النّحلاوي موسى بن أحمد النّحلاوي الحلبي الأردبيلي الشافعي. 10/ 103.
النحوي عمر بن قديد الحنفي. 9/ 393.
النحوي يحيى بن يعمر البصري. 2/ 124.
النخشبي أحمد بن علي بن مسلم البغدادي.
3/ 379.
النخشبي عبد العزيز بن محمد بن محمد بن عاصم. 5/ 236.
النخشبي عسكر بن الحصين «أبو تراب» . 3/ 208.
النخعي إبراهيم بن الأشتر. 1/ 305.
النخعي إبراهيم بن يزيد أبو عمران. 1/ 387.
النخعي أحمد بن محمد بن رميح النسوي.
4/ 297.
النخعي الأسود بن يزيد أبو عبد الرحمن.
1/ 313 و 393.
النخعي حجاج بن أرطاة. 2/ 232.
النخعي حفص بن غياث بن طلق.
2/ 440.
النخعي شريك بن عبد الله الكوفي. 2/ 346.
النخعي طلق بن غنام الكوفي. 3/ 55.
النخعي عبيد بن غنام بن حفص بن غياث الكوفي. 3/ 411.
النخعي علقمة بن قيس النخعي. 1/ 281.
النخعي عمير بن سعيد أبو يحيى. 2/ 76.
نخوة بنت محمد بن عبد القاهر بن النصيبي.
8/ 96.
ابن النرسي أحمد بن الحسين بن عبد الله البغدادي. 7/ 222.
النرسي عبد الأعلى بن حماد الحافظ.
3/ 170.
ابن النرسي محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد حسنون. 5/ 242.
النرسي محمد بن علي بن ميمون الكوفي النّرسي أبو الغنائم المعروف بأبيّ. 6/ 47.
ابن النرسي محمد بن محمد بن أبي حرب.
7/ 210.
نزار بن المعز بالله معد بن المنصور إسماعيل بن القائم بالله محمد بن المهدي العبيدي أبو

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 573

منصور المعروف ب: العزيز بالله. 4/ 461.
القائم بأمر الله، نزار بن المهدي عبيد الله الدعي الباطني أبو القاسم. 4/ 189.
النساج علي بن أيوب الماحوزي الزاهد.
9/ 51.
النساخ عثمان بن إبراهيم الحمصي أبو عمرو. 8/ 44.
النسائي أحمد بن أبي خيثمة (زهير) بن حرب البغدادي. 3/ 327.
النسائي أحمد بن شعيب بن علي [1] ، أبو عبد الرحمن. 4/ 15.
النسائي خشيش بن أصرم بن الأسود.
3/ 244.
النسائي عبد الله بن أحمد بن محمد أبو القاسم. 4/ 431.
النسائي محمد بن زهير أبو بكر. 5/ 92.
النسفي إبراهيم بن معقل السانجني.
3/ 400.
النسفي أحمد بن جعفر بن مدني الكائني (أبو الليث) . 5/ 261.
النسفي الحسن بن عبد الملك بن الحسين بن علي. 5/ 374.
النّسفي شعبة «أحمد» بن جعفر بن مدني.
5/ 261.
النّسفي عبد المؤمن بن خلف التّميمي.
4/ 245.
النسفي عمر بن محمد بن أحمد بن إسماعيل السمرقندي. 6/ 189.
النّسفي قتيبة بن محمد بن محمد بن عثمان أبو رجاء. 5/ 320.
النّسفي محمد بن زكريا بن الحسين أبو بكر.
4/ 238.
النّسفي محمد بن محمود بن محمد الحنفي برهان الدين. 7/ 672.
النسفي هناد بن إبراهيم. 5/ 281.
النسوي أحمد بن محمد بن رميح النخعي.
4/ 297.
النسوي إسحاق بن سعد بن الحافظ الحسن بن سفيان. 4/ 397.
النسوي الحسن بن سفيان الشيباني. 4/ 18.
النسيب علي بن إبراهيم بن العباس الحسيني الدمشقي. 6/ 37.
نسيم الدين التبريزي. 9/ 211.
نسيم الدين قاضي مكة الحنفي. 10/ 215.
النسيمي محمد بن داود النّسيمي المنزلاوي.
10/ 17.
ابن نشابة محمد بن عبد الله بن نشابة الحرضي ثم العريشي. 9/ 34.
النشادري موسى بن أحمد بن محمد.
6/ 109.
نشانجي زاده المولى أحمد بن محمد.
10/ 600.
النشاوري عبد الله بن محمد بن محمد بن سليمان النيسابوري. 8/ 537.
النّشائي أحمد بن عمر بن أحمد بن مهدي.
8/ 312.
ابن النشو محمد بن أحمد بن أحمد بن أبي العز الأذرعي. 9/ 21. [1] وفي بعض المراجع: «أحمد بن علي بن شعيب» .

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 574

ابن نشوان أحمد بن محمد بن نشوان بن محمد. 9/ 123- 199.
نشوان بنت عبد الله بن علي الكنانية ثم المصرية أم عبد الله. 9/ 480.
ابن نشوان عبد الله بن عبد الظاهر المصري.
7/ 735.
النشيلي أحمد النشيلي المصري الشافعي.
10/ 319.
نصر بن إبراهيم بن نصر بن إبراهيم بن داود المقدسي النابلسي أبو الفتح. 5/ 396.
نصر بن أحمد بن إسماعيل الساماني أبو الحسن. 4/ 178.
نصر بن أحمد البصري الخبز أرزّي. 4/ 84.
ابن أبي نصر أحمد بن عبد الرحمن بن عثمان بن القاسم بن أبي نصر التميمي الدمشقي أبو علي. 5/ 183.
نصر بن أحمد بن عبد الله بن البطر البزاز أبو الخطاب. 5/ 409.
نصر بن أحمد بن مقاتل السوسي ثم الدمشقي.
6/ 250.
ابن أبي نصر إسماعيل بن محمد بن محمد بن يوسف المروذي القاشاني. 6/ 551.
أبو نصر البغدادي هبة بن علي بن محمد بن أحمد بن علي بن عمر. 5/ 391.
نصر بن الحسن التنكتي [1] الشاشي أبو الفتح.
5/ 370.
نصر بن حمدان أبو السرايا. 4/ 111.
نصر بن خلف السلطان أبو الفضل. 6/ 313.
أبو النصر الساماني أحمد بن إسماعيل بن أحمد. 4/ 10.
نصر بن أبي السعود بن مظفر بن الخضر ابن بطة اليعقوبي الضرير تاج الدين أبو القاسم.
7/ 394.
نصر بن سليمان المنبجي أبو الفتح. 8/ 95.
نصر بن سيار بن صاعد بن سيار الكتاني الهروي أبو الفتح. 6/ 404.
نصر بن أبي الضوء الزبداني الفامي أبو الفتح.
8/ 17.
ابن نصر عبد الجبار بن عبد الخالق بن محمد جلال الدين أبو محمد. 7/ 652.
أبو نصر عبد الرحمن بن محمد الأصبهاني السمسار. 5/ 396.
نصر بن عبد الرزاق بن الشيخ عبد القادر الكيلاني. 7/ 281.
نصر بن عبد العزيز الفارسي الشيرازي أبو الحسين. 5/ 258.
نصر بن عقيل بن نصر الإربلي أبو القاسم.
7/ 153.
ابن أخي نصر العكبري علي بن محمد بن الفرج البزار. 5/ 317.
نصر بن علي الجهضمي أبو عمرو. 3/ 233.
نصر بن عمران الضبعيّ أبو جمرة. 2/ 123.
أبو نصر الغازي أحمد بن عمر بن محمد الأصبهاني. 6/ 162.
نصر بن فتيان بن مطر النهرواني ثم البغدادي أبو الفتح ابن المنّي الشهير: بناصح الإسلام.
6/ 455. [1] في متن الكتاب: «السكشي» وهو خطأ، والصواب ما أثبته هنا، وقد نبهت على ذلك في موقع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 575

نصر بن القاسم أبو الليث البغدادي الفرائضي.
4/ 71.
نصر بن محمد بن أحمد بن يعقوب العطار بن أبي نصر الطوسي أبو الفضل. 4/ 436.
نصر بن محمد بن علي بن أبي الفرج أحمد بن الحصري الهمذاني البغدادي برهان الدين أبو الفتح. 7/ 146.
نصر بن المظفر الهمذاني البرمكي أبو المحاسن ويعرف ب: الشخص العزيز. 6/ 254.
نصر بن منصور الحراني المعروف ب: ابن العطار. 6/ 278.
نصر بن منصور بن الحسن النميري أبو المرهف وأبو الفتح. 6/ 485.
أبو نصر النرسي أحمد بن محمد بن أحمد بن حسنون البغدادي. 5/ 61.
نصر بن نصر العكبري أبو القاسم. 6/ 274.
ابن نصر الله أحمد بن نصر الله بن أحمد بن محمد البغدادي. 9/ 364.
نصر الله بن أحمد بن محمد بن عمر التستري.
9/ 147.
نصر الله بن أحمد بن محمد بن أبي الفتح بن هاشم بن نصر الله بن أحمد الكناني العسقلاني ثم المصري أبو الفتح.
8/ 585.
نصر الله بن عبد الرحمن بن أحمد بن إسماعيل/ المعروف بالشيخ نصر الله العجمي البخاري الكجوري. 9/ 299.
نصر الله بن عبد الرحمن بن محمد الشيباني الحريمي القزاز أبو السعادات. 6/ 454.
نصر الله بن عبد الله بن مخلوف بن قلاقس الأزهري الإسكندري أبو الفتوح. 6/ 371.
نصر الله بن عبد المنعم بن حواري التنوخي شرف الدين (اشتهر بابن شقير) .
7/ 595.
نصر الله بن أحمد بن عثمان الخشنامي النيسابوري. 5/ 421.
نصر الله بن مظفر بن عقيل الشيباني الدمشقي الصفار ابن الشقيشقة نجيب الدين أبو الفتح. 7/ 492.
نصر الله بن علي بن الكيال أبو الفتح.
6/ 472.
نصر الله بن محمد بن عباس بن حامد الصالحي السكاكيني أبو الفتح. 7/ 757.
نصر الله بن محمد بن عبد القوي المصيصي ثم اللاذقي ثم الدمشقي أبو الفتح. 6/ 215.
نصر الله بن محمد العجمي الخلخالي الشافعي. 10/ 483.
نصر الله بن محمد بن محمد بن عبد الكريم بن عبد الواحد الشيباني الجزري أبو الفتح ضياء الدين بن الأثير. 7/ 328.
ابن نصر الله نصر الله بن أحمد بن محمد العسقلاني. 8/ 585.
نصر الله بن هبة الله بن بصاقة. 7/ 435.
ابن نصر الله يوسف بن أحمد البغدادي المصري. 9/ 523.
النصرآباذي إبراهيم بن محمد بن محمويه النيسابوري. 4/ 356.
النصراني يحيى بن سعيد. 6/ 309.
النصروبي عبد الرحمن بن حمدان النيسابوري. 5/ 159.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 576

النصري مالك بن أوس بن الحدثان.
1/ 362.
نصع بن جهان بير نصع بن جهان. 9/ 459.
نصوح الطوسي. 10/ 177.
النصيبي أحمد بن الليث نصر بن محمد.
4/ 463.
ابن النّصيبي أحمد بن محمد بن عبد القاهر الحلبي. 7/ 735.
النصيبي أحمد بن يوسف بن خلّاد العطار.
4/ 307.
النصيبيني إسحاق بن سيار. 3/ 307.
النّصيبي حسن بن إسكندر بن حسن بن يوسف بن حسن الحلبي ... 10/ 413.
النصيبي حسين بن عمر بن محمد النصيبي الشافعي. 10/ 652.
النصيبي محمد بن طلحة بن محمد بن الحسن القرشي العدوي النّصيبي، كمال الدين أبو سالم، 7/ 447.
النصيبي محمد بن أبي العلاء بن علي بن مبارك الأنصاري. 7/ 755.
النّصيبي محمد بن عمر بن محمد بن محمد الحلبي الشافعي. 10/ 108.
ابن النصيبي حسن بن جلال الدين عمر بن محمد الحلبي الشافعي. 10/ 439.
ابن النّصيبي محمد بن محمد بن عبد القاهر الحلبي. 7/ 762.
النصيبي نخوة بنت محمد بن عبد القاهر.
8/ 96.
نصير بن يوسف الرازي النحوي المقرئ.
3/ 183. ابن النضر أحمد بن النضر بن عبد الوهاب النيسابوري أبو الفضل. 3/ 379.
النضر بن شميل بن خرشة بن يزيد بن كلثوم المازني. 3/ 16.
النضر بن عبد الجبار المرادي المصري أبو الأسود. 3/ 94.
أبو نضرة العبدي المنذر بن مالك. 2/ 46.
النضروي العباس بن الفضل بن زكريا بن نضرويه. 4/ 391.
النضري الحسين بن علي بن العباس بن الفضل الهروي. 5/ 12.
النضري عبد الله بن الحسين بن الحسن بن أحمد المروزي. 4/ 299.
ابن النظام أحمد بن محمد بن محمد الزهري القوصي. 8/ 441.
النظام عبد الله بن يحيى بن الفضل بن الحسين بن البانياسي. 7/ 543.
النظاري محمد بن محمد جمال الدين.
10/ 146.
النعال محمد بن الأنجب بن أبي عبد الله البغدادي. 7/ 517.
النّعالي الحسن بن الحسين أبو علي.
5/ 154.
النّعالي الحسين بن أحمد بن محمد بن طلحة البغدادي الحمامي. 5/ 404.
النعمان بن بشير الأنصاري. 1/ 287.
النعمان بن ثابت الكوفي أبو حنيفة، الإمام الكبير. 2/ 229.
النعمان بن عبد السلام التيمي أبو المنذر.
2/ 378.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 577

نعمان بن فخر بن يوسف الحنفي. 9/ 217.
النعمان بن محمد بن منصور القيرواني أبو حنيفة. 4/ 338.
النعمان بن مقرن المزني. 1/ 175.
ابن النعمان محمد بن موسى التلمساني.
7/ 670.
ابن نعمة إبراهيم بن عبد الرحمن بن عبد المنعم. 8/ 202.
ابن نعمة عبد الله بن محمد بن يوسف المقدسي. 8/ 201.
ابن نعمة علي بن أحمد بن عبد الدائم المقدسي. 7/ 786.
ابن نعمة علي بن عبد الله بن خلف الأنصاري الأندلسي. 6/ 396.
نعمة بنت علي بن يحيى بن الطراح. 7/ 24.
نعمة الله بن محمد بن عبد الرحيم البكري الجرهمي. 9/ 345.
أبو نعيم أحمد بن عبد الله بن أحمد الأصبهاني. 5/ 149.
نعيم بن حماد الخزاعي المروزي الفرضي الحافظ. 3/ 133- 135.
نعيم بن حماد الفارض الأعور أبو عبد الله.
3/ 133.
أبو نعيم عبيد الله بن الحسن بن أحمد الحداد الأصبهاني. 6/ 91.
ابن نعيم محمد بن يحيى بن مظفر البغدادي، أبو بكر ابن الحبير. 7/ 355.
نعيم بن الهيصم الهروي. 3/ 134.
النعيمي عبد القادر بن محمد بن عمر بن محمد الدمشقي الشافعي. 10/ 210. النعيمي علي بن أحمد بن الحسن بن محمد البصري. 5/ 117.
النعيمي يحيى بن عبد القادر بن محمد النعيمي. 10/ 561.
النفري موسى بن محمد. 7/ 757.
نفطويه إبراهيم بن محمد بن عرفة العتكي الواسطي أبو عبد الله النحوي الشهير.
4/ 122.
ابن نفيس أحمد بن سعيد بن أحمد المصري. 5/ 225.
النفيس إسماعيل بن محمد بن عبد الواحد بن صدفة الحراني. 7/ 759.
النفيس بن البن الحسن بن علي بن الحسين الأسدي. 7/ 206.
ابن النفيس علي بن أبي الحزم القرشي الدمشقي. 7/ 701.
النّفيس محمد بن الحسين بن عبد الله بن رواحة الأنصاري. 7/ 374.
النفيس بن مسعود بن أبي الفتح بن سعيد بن علي أبو محمد بن المعروف ب: ابن صعوة السلامي. 6/ 360.
نفيسة بنت الأمير حسن بن زيد بن الحسن بن علي ابن أبي طالب الحسنية. 3/ 43.
نفيسة البزازة واسمها أيضا: فاطمة بنت محمد بن علي البغدادية. 6/ 349.
نفيع بن الحارث أبو بكرة. 1/ 250.
النفيلي عبد الله بن محمد بن علي بن نفيل الحراني. 3/ 158.
نقاش المبارد محمد بن خذاداذ بن سلامة العراقي. 6/ 272.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 578

النقاش محمد بن الحسن بن محمد بن زياد الموصلي البغدادي. 4/ 271.
النقّاش محمد بن صافي البغدادي النقاش أبو المعالي. 6/ 564.
النقاش محمد بن علي بن الحسن المصري المحدّث، أبو بكر. 4/ 375.
ابن النقاش محمد بن علي بن عبد الواحد بن يحيى المغربي. 8/ 338.
النقاش محمد بن علي بن عمرو بن مهدي أبو سعيد. 5/ 75.
النقري أحمد بن هارون بن أحمد بن جعفر بن عاث. 7/ 68.
النقشواني أبو الهدى بن محمود الحنفي المنلا. 10/ 324.
ابن نقطة عبد الغني بن أبي بكر بن شجاع البغدادي. 6/ 457.
ابن نقطة محمد بن عبد الغني بن أبي بكر بن شجاع البغدادي أبو بكر. 7/ 234.
نقفور ملك الروم. 2/ 439.
ابن النقور أحمد بن محمد بن أحمد البغدادي البزاز. 5/ 301.
ابن النقور عبد الله بن محمد بن أحمد البغدادي البزاز. 6/ 357.
النقوي محمد بن عبد الله الصنعاني «أبو عبد الله» . 4/ 383.
ابن النقيب أحمد بن عبد الرحمن بن عبد الرحيم البعلبكي. 8/ 342.
ابن النقيب أحمد بن علي المقدسي.
9/ 175.
ابن نقيب الأشراف علي بن السيد ناصر الدين الحنفي. 10/ 68.
ابن النقيب الحسن بن شاور الكناني.
7/ 700.
ابن النقيب خليل بن أحمد بن خليل بن أحمد بن شجاع المشهور بابن النّقيب.
10/ 523.
ابن النقيب عبد القادر المعروف بابن النقيب القاهري. 10/ 156.
نقيب المتعممين أحمد بن أبي بكر البغدادي.
8/ 79.
ابن النقيب محمد بن أبي بكر بن إبراهيم بن عبد الرحمن. 8/ 249.
النكري يعقوب بن إبراهيم بن كثير بن زيد بن أفلح العبدي الدورقي. 3/ 239.
النكساري محمد بن إبراهيم بن حسن الرومي. 10/ 14.
النمراوي عبد العزيز عبد الجليل المصري.
8/ 48.
ابن النمط أحمد بن محمد بن الصقر البغدادي. 5/ 131.
أبو نمي محمد بن بركات أبو نمي.
10/ 619.
ابن نمير الأنصاري محمد بن سعد بن عبد الله بن سعد بن مفلح المقدسي.
7/ 433.
نمير بن أوس الأشعري. 2/ 93.
ابن نمير محمد بن عبد الله بن نمير الهمذاني الكوفي أبو عبد الرحمن. 3/ 159.
النميري أحمد بن حمدان بن شبيب بن وثاب. 7/ 748.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 579

النميري شبيب بن حمدان الحراني.
7/ 749.
النميري عبد اللطيف بن عبد المنعم.
8/ 384.
النميري عمر بن شبة البصري. 3/ 274.
النميري فضيل بن سليمان. 2/ 357.
النميري نصر بن منصور بن الحسن، أبو المرهف. 6/ 485.
ابن النّن محمد بن عبد الله بن محمد البغدادي. 7/ 635.
ابن النهاس الحكم بن عتيبة العجلي الكوفي.
2/ 75.
نهالي بن عبد الله الرومي الحنفي المولى الفاضل. 10/ 192.
النهدي عبد الرحمن بن مل أبو عثمان.
1/ 404.
النهدي مالك بن إسماعيل الكوفي. 3/ 93.
النهدي موسى بن مسعود البصري. 3/ 98.
النهرجوري إسحاق بن محمد، أبو يعقوب.
4/ 168.
النهرواني إبراهيم بن دينار بن أحمد الرزاز.
6/ 294.
النهرواني خديجة بنت أحمد بن الحسين.
6/ 391.
النهرواني سليمان بن عبد الله بن الفتى.
5/ 404.
النهرواني عبد الملك بن بكران. 5/ 28.
النهرواني محمد بن أحمد بن محمد بن بهاء الدين بن يعقوب الهندي، قطب الدين.
10/ 617. النهرواني محمد بن أحمد بن محمد بن خان بهاء الدين بن يعقوب بن حسن بن علي النهرواني الهندي. 10/ 617.
النهرواني المعافي بن زكريا الجريري.
4/ 483.
النهري عبد المنعم بن علي بن نصر بن منصور بن هبة الله الحراني. 7/ 7.
النهشلي أبو بكر الكوفي وجزم ابن حبّان بأن اسمه «عبد الله» . 2/ 295.
النهشلي يحيى بن عيسى الكوفي الفاخوري.
3/ 7.
النيهي عبد الرحمن بن عبد الله بن عبد الرحمن. 6/ 245.
النواجي محمد بن حسن بن علي بن عثمان المصري. 9/ 432.
أبو نواس الحسن بن هانئ الحكمي 2/ 451.
النواوي يحيى بن شرف بن مري بن حسن بن حسين بن محمد بن جمعة بن حزام النواوي محيي الدين أبو زكريا. 7/ 618.
النوبختي إسحاق بن إسماعيل. 4/ 111.
النوبندجاني أحمد بن محمد بن أبي المختار.
6/ 188.
نوح بن حبيب القومسي الحافظ. 3/ 193.
نوح بن عبد الملك بن محمد بن المقدم.
7/ 792.
ابن نوح الغافقي محمد بن أيوب بن محمد بن وهب الأندلسي (أبو عبد الله) . 7/ 62.
نوح بن قيس الحدّاني الطاحي البصري.
2/ 382.
نوح بن أبي مريم الفقيه أبو عصمة. 2/ 533.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 580

نوح بن منصور بن نوح بن نصر بن أحمد بن إسماعيل الساماني أبو القاسم. 4/ 469.
ابن نور أحمد بن علي بن أحمد النحوي.
8/ 204.
النور البلخي محمد بن أبي بكر بن أحمد بن خلف أبو عبد الله. 7/ 451.
أبو النور التونسي المالكي. 10/ 194.
نور الدين عبد اللطيف بن علي بن نفيس بن بورنداز بن الحسام البغدادي. 7/ 424.
نور الدين بن عين الملك الصالحي. 10/ 343.
نور الهدى الحسين بن محمد المزيني أبو طالب. 6/ 55.
النوري إسماعيل بن سودكين. 7/ 404.
النوقاني ناصر بن إسماعيل. 5/ 346.
نوشتكين الرضواني، مولى ابن رضوان المرسي. 6/ 234.
النوري سعد الدين بن يوسف بن إسماعيل.
9/ 78.
النووي علي بن علي بن يوسف بن خليل الدمشقي. 10/ 11.
النووي يحيى بن شرف بن مرّي بن حسن بن حسين بن محمد بن جمعة بن حزام محيي الدين أبو زكريا. 7/ 618.
النويري أحمد بن علي بن أحمد المكي.
9/ 257.
النويري أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد العزيز. 8/ 609.
النويري أحمد بن محمد بن محمد بن أحمد بن محمد القرشي الهاشمي العقيلي.
10/ 106. النويري أحمد بن محمد بن محمد بن علي الغزي. 9/ 495.
النويري عبد العزيز بن علي بن أحمد المكي العقيلي. 9/ 253.
النويري علي بن أحمد بن عبد العزيز المكي. 8/ 614.
النويري علي بن محمد بن محمد بن علي بن أحمد بن عبد العزيز. 9/ 501.
النويري علي بن مخلوف بن ناهض المالكي. 8/ 89.
النويري قاسم بن أحمد بن عبد العزيز بن القاسم بن عبد الرحمن. 8/ 502.
النويري محمد بن أحمد بن محمد بن أحمد بن عبد العزيز المكي العقيلي.
9/ 214.
النويري محمد بن علي بن أحمد بن عبد العزيز بن القائم. 9/ 291.
النويري محمد بن محمد بن علي، قاضي مكة. 9/ 406.
النويري محمد بن محمد بن القاهري.
9/ 427.
ابن النّيدي محمد بن القمر المصري.
9/ 326.
النيسابوري إبراهيم بن أبي طالب الحافظ.
3/ 400.
النيسابوري إبراهيم بن محمد بن سفيان.
4/ 39.
النيسابوري إبراهيم بن هانئ. 3/ 281.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 581

النيسابوري أحمد بن إبراهيم بن موسى أبو سعد. 5/ 228.
النيسابوري أحمد بن حرب. 3/ 157.
النيسابوري أحمد بن عمرو الحرشي.
3/ 118.
النيسابوري أحمد بن محمد بن إبراهيم الثعلبي. 5/ 127.
النيسابوري أحمد بن محمد بن أحمد بن باكويه. 4/ 417.
النيسابوري أحمد بن محمد (أبو الحسين) .
4/ 269.
النيسابوري أحمد بن محمد بن سعيد الحيري. 4/ 278.
النيسابوري أحمد بن محمد بن يحيى.
4/ 168.
النيسابوري أحمد بن نصر بن إبراهيم الخفاف. 3/ 421.
النيسابوري أحمد بن نعيم الصوفي. 5/ 247.
النيسابوري إسحاق بن إبراهيم البشتي.
4/ 19.
النيسابوري إسماعيل بن أحمد بن عبد الملك. 6/ 163.
النيسابوري إسماعيل بن أحمد بن محمد البغدادي. 6/ 209.
النيسابوري إسماعيل بن أبي القاسم.
6/ 159.
النيسابوري بكر بن محمد بن علي بن محمد. 5/ 272.
النيسابوري الحسن بن عيسى بن ماسرجس أبو علي. 3/ 181. النيسابوري الحسن بن محمد بن حبيب.
5/ 41.
النيسابوري الحسين بن علي بن يزيد بن داود. 4/ 257.
النيسابوري الحسين بن الوليد. 3/ 13.
النيسابوري حفص بن عبد الله السلمي.
3/ 46.
النيسابوري زكريا بن يحيى المزكي.
3/ 418.
النيسابوري سعيد بن سهل الخوارزمي الفلكي. 6/ 315.
النيسابوري سلمة بن شبيب. 3/ 221.
النيسابوري صاعد بن محمد الأستوائي.
5/ 154.
النيسابوري عبد الله بن محمد بن زياد.
4/ 352.
النيسابوري عبد الله بن محمد بن محمد الحسيني. 8/ 418.
النيسابوري عبد الله بن محمد بن منازل.
4/ 176.
النيسابوري عبد اللطيف بن أبي البركات البغدادي. 6/ 534.
النيسابوري عتبة بن خيثمة التميمي أبو الهيثم. 5/ 42.
النيسابوري عمرو بن زرارة الكلابي.
3/ 173.
النيسابوري عمرو بن مسلم الزاهد.
3/ 282.
النيسابوري محمد بن إبراهيم بن المنذر أبو بكر شيخ الحرم. 4/ 89.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 582

النيسابوري محمد بن إسماعيل الفارسي، أبو المعالي. 6/ 203.
النيسابوري محمد بن جعفر بن محمد بن مطر المعدل. 4/ 311.
النيسابوري محمد بن الحسن بن الحسين بن منصور. 4/ 289.
النيسابوري محمد بن الحسين بن داود العلوي الحسني. 5/ 9.
النيسابوري محمد بن حمدون بن خالد أبو بكر. 4/ 101.
النيسابوري محمد بن داود بن سليمان، أبو بكر. 4/ 231.
النيسابوري محمد بن سعيد بن الموفق النيسابوري ثم البغدادي. 7/ 391.
النيسابوري محمد بن عبد الله بن دينار، أبو عبد الله. 4/ 206.
النيسابوري محمد بن علي بن عمر أبو علي.
4/ 201.
النيسابوري محمد بن محمد بن حمدون السلمي، أبو بكر. 5/ 235.
النيسابوري محمد بن محمد بن سمعان، المذكر. 4/ 432.
النيسابوري محمد بن محمود بن عبد الله ابن أخي جار الله. 8/ 547.
النيسابوري محمد بن يحيى أبو سعد. 6/ 249.
النيسابوري مسعود بن محمد بن مسعود الطريثيثي. 6/ 432.
النيسابوري مكي بن عبدان التميمي.
4/ 136.
النيسابوري موسى بن عمران الأنصاري.
5/ 370.
النيسابوري يحيى بن إبراهيم بن محمد.
5/ 76.
النيسابوري يحيى بن بكر التميمي.
3/ 120.
النيسابوري يحيى بن زكريا الأعرج أبو زكريا. 4/ 37.
النيسابوري يحيى بن محمد العنبري.
4/ 238.
النيسابوري يحيى بن منصور «أبو محمد» .
4/ 472.
النيسابوري يزيد بن صالح الفراء، أبو خالد. 3/ 136.
النيسابوري يعقوب بن أحمد الصيرفي، أبو بكر. 5/ 284.
النيلي سعد بن أحمد بن مكّي. 6/ 505.
النّيلي محمد بن عبد العزيز بن عبد العزيز بن عبد الله النيلي أبو عبد الرحمن. 5/ 117.
النيني عمر بن محمد الصفدي. 9/ 255.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 583

حرف الهاء ابن الهاد يزيد بن عبد الله بن أسامة الليثي المدني. 2/ 188.
ابن الهادي محمد بن عبد الكريم بن يحيى القيسي الدمشقي أبو الفضل. 7/ 326.
هارون الرشيد بن المهدي محمد بن المنصور بن عبد الله الخليفة العباسي.
2/ 428.
هارون بن العباس بن محمد العباسي المأموني البغدادي أبو محمد بن المأمون.
6/ 407.
هارون بن عبد الله البغدادي البزاز الحافظ المعروف بالحمّال أبو موسى. 3/ 199.
هارون بن عبد الله الزهري العوفي المكي المالكي أبو يحيى. 3/ 149.
أبو هارون [عمارة بن جوين] العبدي صاحب أبي سعيد الخدري. 2/ 153.
هارون بن علي المنجّم الفاضل البغدادي.
3/ 44.
هارون بن محمد بن الرشيد بن المهدي العبّاسي، أبو جعفر، وقيل أبو القاسم الواثق بالله. 3/ 150.
هارون بن موسى بن شريك المعروف بالأخفش مقرئ أهل دمشق. 3/ 385.
هارون بن معروف الضرير أبو علي.
3/ 142.
الهاروني محمد بن عبد الله الهاروني. المالكي. 8/ 426.
هاشم بن القاسم الخراساني أبو النضر قيصر.
3/ 38.
هاشم بن عبد الله البعلي. 8/ 170.
هاشم بن عتبة بن أبي وقاص. 1/ 214.
الهاشمي إبراهيم بن عبد الصمد بن موسى.
4/ 135.
الهاشمي أحمد بن أحمد بن عبد الواحد الهاشمي العباسي المتوكلي أبو السعادات.
6/ 105.
الهاشمي أحمد بن أكمل بن أحمد بن مسعود العباسي. 7/ 291.
الهاشمي سليمان بن داود بن علي العباسي.
3/ 92.
الهاشمي طراد بن محمد بن علي العباسي الزينبي. 5/ 399.
الهاشمي عبد اللطيف بن ربيعة بن الحارث بن عبد المطلب. 1/ 382.
الهاشمي علي بن جابر اليمني. 8/ 123.
الهاشمي علي بن هبة الله بن محمد أبو تمام. 7/ 368.
الهاشمي القاسم بن جعفر بن عبد الواحد أبو عمر. 5/ 75.
الهاشمي محمد بن هاشم بن عبد القاهر بن عقيل العباسي الدمشقي. 7/ 791.
ابن الهاطر عبد الله بن سعد بن الحسين

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 584

العطار. 6/ 315.
ابن هامل محمد بن عبد المنعم بن عمار بن موهوب الحراني. 7/ 583.
ابن هانئ الطائي أحمد بن محمد الأثرم.
3/ 266.
ابن هانئ محمد بن الحسن أبو القاسم الأندلسي. 4/ 329.
ابن الهايم أحمد بن محمد بن علي السلمي المنصوري. 9/ 518.
ابن الهائم أحمد بن محمد بن عماد بن علي المصري المقدسي. 9/ 163.
ابن الهايم محمد بن أحمد بن محمد بن عماد المصري ثم المقدسي. 8/ 605.
ابن الهبارية محمد بن محمد بن صالح الهاشمي. 6/ 40.
ابن هبل الطحان الحسن بن أحمد بن هلال بن سعد بن فضل الله الصرخدي.
8/ 451.
ابن هبل علي بن أحمد بن علي البغدادي.
7/ 79.
هبة الرحمن بن عبد الواحد بن أبي القاسم القشيري أبو الأسعد. 6/ 231.
هبة الله بن أحمد الحفار أبو بكر. 6/ 302.
هبة الله بن أحمد الشّبلي بن المظفر القصار المؤذن. 6/ 302.
هبة الله بن أحمد بن عبد الله بن طاووس البغدادي أبو محمد إمام جامع دمشق.
6/ 187.
هبة الله بن أحمد بن عمر الحريري البغدادي أبو القاسم المعروف ب: ابن الطبر. 6/ 160.
هبة الله بن أحمد بن محمد الأنصاري الدمشقي أبو محمد المعروف بابن الأكفاني.
6/ 120.
هبة الله بن أحمد الواسطي الشروطي أبو القاسم. 6/ 142.
هبة الله بن الحسن بن أحمد البغدادي أبو القاسم المعروف بالأشقر. 7/ 295.
هبة الله بن الحسن بن أبي سعيد الهمذاني أبو القاسم سبط ابن لال. 6/ 550.
هبة الله بن الحسن الطبري اللالكائي أبو القاسم. 5/ 92.
هبة الله بن الحسن بن المعروف بهبة الله بن عبد الله بن الحسين الدمشقي العساكري ب:
الصائن. 6/ 343.
هبة الله بن الحسن بن هبة الله أبو المعالي المعروف بابن الدوامي عز الكفاة.
7/ 402.
هبة الله الحسن بن هلال الدقاق البغدادي.
6/ 342.
هبة الله بن الحسين بن أبي شريك الحاسب.
6/ 250.
هبة الله بن الحسين بن يوسف وقيل: أحمد المعروف ب: البديع الأسطرلابي.
6/ 170.
هبة الله بن الخضر بن هبة الله بن أحمد بن طاووس السديد الدمشقي أبو محمد.
7/ 147.
هبة الله بن سلامة بن أبي القاسم البغدادي.
5/ 60.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 585

هبة الله بن سهل السيدي البسطامي ثم النيسابوري أبو محمد. 6/ 170.
هبة الله بن صاعد المصري البغدادي بن التلميذ أبو الحسن. 6/ 318.
هبة الله بن عبد الرحيم بن إبراهيم أبو القاسم المعروف بابن البارزي. 8/ 209.
هبة الله بن عبد الرزاق الأنصاري البغدادي أبو الحسن. 5/ 400.
هبة الله بن عبد الله بن سيد الكل القفطي بهاء الدين أبو القاسم. 7/ 767.
هبة الله بن أبي عبد الله بن كامل بن حبيش البغدادي أبو علي. 6/ 349.
هبة الله بن عبد الله بن هبة الله بن محمد السامري ثم البغدادي الحريمي ثم الأزجي أبو غالب. 6/ 550.
هبة الله بن عبد الوارث الشيرازي أبو القاسم.
5/ 371.
هبة الله بن علي بن سعود الأنصاري الخزرجي المنستيري أبو القاسم البوصيري. 6/ 550.
هبة الله بن علي بن الصاحب مجد الدين.
6/ 452 و 458.
هبة الله [بن علي بن عقيل] أبو منصور. 6/ 65.
هبة الله بن علي بن محمد بن أحمد بن علي بن عمر أبو نصر البغدادي. 5/ 391.
هبة الله بن علي بن محمد بن حمزة بن الشجري أبو السعادات. 6/ 215.
هبة الله بن عمر بن كمال الحلاج الحربي أبو بكر. 7/ 295.
هبة الله بن أبي الفضل جعفر بن سناء الملك المصري أبو القاسم. 7/ 64. هبة الله بن القاسم بن عطاء النيسابوري أبو سعد المهراني. 6/ 121.
هبة الله بن كامل المصري التنوخي أبو القاسم.
6/ 389.
هبة الله بن المبارك البغدادي أبو البركات ابن السقطي. 6/ 42.
هبة الله بن محفوظ بن صصرى الدمشقي التغلبي الصائن أبو الغنائم. 6/ 349.
هبة الله بن محمد بن أحمد بن البغدادي أبو الغنائم. 5/ 179.
هبة الله بن محمد الأنصاري ابن رواحة، ويعرف بالزكي. 7/ 182.
هبة الله بن محمد بن الحسين بن مفرّج جمال الدين المقدسي ثم الاسكندراني أبو البركات ويعرف بابن الواعظ. 7/ 436.
هبة الله بن يحيى بن علي بن حيدرة المصري أبو محمد. 6/ 565.
هبة الله بن معد بن عبد الكريم القرشي الدمياطي الشافعي المعروف بابن البوري أبو القاسم.
6/ 566.
هبة الله بن محمد بن عبد الواحد بن أحمد بن العباس بن الحسين الشيباني البغدادي أبو القاسم المعروف ب: ابن الحصين.
6/ 127.
هبة الله بن محمد بن علي البغدادي أبو البركات ابن البخاري. 6/ 98.
هبة الله بن محمد بن هبة الله بن جميل البغدادي أبو محمد المعروف بابن الشيرازي.
6/ 432.
هبة الله بن مسعود بن حشيش. 8/ 160.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 586

هبة الله [بن علي ابن عقيل بن محمد بن عقيل البغدادي الظفري] . 6/ 65.
ابن هبيرة محمد بن يحيى بن علي بن محمد بن الوزير عون الدين. 7/ 716.
ابن هبيرة مكي بن محمد بن هبيرة البغدادي. 6/ 371.
الهجيمي إبراهيم بن علي البصري.
4/ 269.
هداية الله بن بار علي التبريزي القسطنطيني، الحنفي. 10/ 399.
أبو الهدى بن محمود النقشواني الحنفي، المنلا. 10/ 324.
هدبة بن خالد القيسي البصري أبو خالد.
3/ 167.
هدية بنت عبد الحميد بن محمد المقدسية الصالحية. 7/ 792.
هدية بنت علي بن عسكر الهراس أم محمد.
8/ 57.
الهدباني يعقوب بن محمد بن حسن الإربلي. 7/ 403.
الهذباني عثمان بن عيسى بن درباس الكردي الماراني. 7/ 14.
أبو الهذيل زفر بن الهذيل بن قيس.
2/ 261.
أبو الهذيل العلاف محمد بن هذيل بن عبيد الله البصري. 3/ 165.
الهذلي عبد الله بن عتبة بن مسعود.
1/ 312.
الهذلي عبيد الله بن عبد الله بن عتبة بن مسعود الضرير. 1/ 394. الهذلي أبو عبيدة بن عبد الله بن مسعود.
1/ 333.
الهذلي عمر بن أحمد المسعودي النيسابوري أبو حازم. 5/ 88.
الهذلي القاسم بن معن بن عبد الرحمن بن مسعود أبو عبد الله. 2/ 344.
الهذلي يوسف بن علي بن جبارة المغربي.
5/ 282.
ابن الهراس أحمد بن محمد بن سيدهم الأنصاري (أبو الفضل) .
7/ 119.
الهراس هدية بنت علي بن عسكر أم محمد.
8/ 57.
الهرّاوي مساعد بن ساري بن مسعود المصري. 9/ 209.
الهروي إبراهيم بن عبد الله الحافظ.
3/ 201.
الهروي أحمد بن عبد الصمد الغورجي.
5/ 349.
الهروي أحمد بن عبد الله بن محمد المزني.
4/ 290.
الهروي أحمد بن أبي عمران. 4/ 517.
الهروي أحمد بن محمد بن محمد، أبو عبيد. 5/ 8.
الهروي أحمد بن نجدة. 3/ 410.
الهروي أسعد بن علي بن الموفق. 6/ 229.
الهروي الحسين بن إدريس بن المبارك بن الهيثم الأنصاري. 4/ 7.
الهروي الرفاء بن محمد أبو حامد.
4/ 291.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 587

الهروي سعيد بن الربيع البصري. 3/ 55.
الهروي سعيد بن العباس المزكي القرشي.
5/ 159.
الهروي سويد بن سعيد الحدثاني، أبو محمد. 3/ 181.
الهروي شمس الدين بن عطاء الرازي.
9/ 194.
الهروي عبد بن أحمد بن محمد بن عبد الله بن غفير الأنصاري أبو ذر.
5/ 164.
الهروي عبد الجليل بن أبي أسعد.
6/ 340.
الهروي عبد الصبور بن عبد السلام أبو صابر. 6/ 269.
الهروي عبد العزيز بن محمد الترياقي أبو نصر. 5/ 354.
الهروي عبد الله بن عروة أبو محمد 4/ 56.
الهروي عبد الله بن عطاء بن عبد الله بن أبي منصور الإبراهيمي. 5/ 328.
الهروي عبد الله بن محمد بن علي الأنصاري. 5/ 349.
الهروي عبد الله بن مرزوق الأصم أبو الخير.
6/ 28.
الهروي عبد الملك بن عبد الله بن أبي سهل الكرخي. 6/ 244.
الهروي عبد الواحد بن أحمد المليحي.
5/ 266.
الهروي علي بن أبي بكر بن علي أبو الحسن. 7/ 90.
الهروي عمر بن إبراهيم أبو الفضل.
5/ 124. الهروي عيسى بن عبد الرحمن بن أحمد السروي الحجازي. 5/ 416.
الهروي الفضيل بن يحيى الفضيلي أبو عاصم. 5/ 309.
الهروي القاسم بن سلام البغدادي.
3/ 111.
الهروي محمد بن أحمد بن الأزهر أبو منصور 4/ 379.
الهروي محمد بن أحمد بن سليمان أبو العباس. 3/ 391.
الهروي محمد بن أحمد بن عمار الجارودي أبو الفضل. 4/ 82.
الهروي محمد بن أحمد بن محمد بن محمد بن عبد الله العبادي أبو عاصم.
5/ 251.
الهروي محمد بن العباس بن محمد بن أبي ذهل الضبي. 4/ 414.
الهروي محمد بن عبد الرحمن الهروي السّامي الحافظ أبو أحمد، ويقال أبو عبد الله. 4/ 7.
الهرواني محمد بن عبد الله بن الحسين الكوفي. 5/ 14.
الهروي محمد بن عبد الله بن أبي سعد الصوفي. 6/ 254.
الهروي محمد بن عبد الله بن محمد ضميرويه. 4/ 391.
الهروي محمد بن المنذر أبو عبد الرحمن.
4/ 20.
الهروي محمد بن يوسف بن بشر.
4/ 173.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 588

الهروي نجيب بن ميمون الواسطي.
5/ 391.
الهروي نعيم بن الهيصم. 3/ 134.
الهروي هزار سب بن عوض أبو الخير.
6/ 78.
الهروي يحيى بن منصور. 3/ 391.
الهروي يحيى بن منصور «أبو سعيد» .
3/ 365.
هرثمة بن أعين. 2/ 474.
الهرثمية بيبى بنت عبد الصمد بن علي الهروية «أم الفضل» . 5/ 331.
هر قل ملك الروم. 1/ 173.
هزار سب بن عوض الهروي أبو الخير.
6/ 78.
الهزّاني أحمد بن محمد بن بكر أبو روق.
4/ 174.
الهسنجاني إبراهيم بن يوسف بن خالد بن إسحاق الرازي. 4/ 7.
هشام بن إسماعيل الدمشقي العطار أبو عبد الملك. 3/ 80.
ابن هشام الأنصاري عبد الله بن يوسف بن أحمد بن عبد الله بن هشام أبو محمد.
8/ 329.
هشام بن حسان الأزدي القردوسي الحافظ.
2/ 214.
هشام بن الداخل عبد الرحمن بن معاوية الأموي المرواني. 2/ 358.
هشام بن سعد، مولى بني مخزوم. 2/ 276.
هشام بن عبد الرحيم بن أحمد بن محمد بن الإخوة البغدادي ثم الأصبهاني المعدّل أبو مسلم. 7/ 45.
هشام بن أبي عبد الله الحافظ البصري الدستوائي. 2/ 245.
هشام بن عبد الملك الباهلي الطيالسي أبو الوليد. 3/ 127.
هشام بن عبد الملك اليزني الحمصي الحافظ أبو التقى. 3/ 235.
هشام بن عبد الملك الأموي أبو الوليد.
2/ 102.
هشام بن عبيد الله الرازي الحنفي. 3/ 100.
هشام بن عروة بن الزبير الفقيه أحد حفاظ الحديث. 2/ 212.
هشام بن عمار السلمي الإمام أبو الوليد.
3/ 210.
هشام بن الغاز الجرشي الدمشقي متولي بيت المال للمنصور. 2/ 246.
هشام بن محمد بن السائب الكلبي الأخباري.
3/ 27.
ابن هشام محمد بن عبد الله بن يوسف.
8/ 616.
ابن هشام النحوي محمد بن محمد بن عبد الرحمن بن عبد الله المصري. 10/ 51.
هشام بن يوسف الصنعاني. 2/ 458.
هشيم بن بشير السلمي الواسطي أبو معاوية.
2/ 375.
هفتكين التركي الشرابي. 4/ 371.
الهقل بن زياد الدمشقي، كاتب الأوزاعي.
2/ 354.
هلال بن العلاء بن هلال الرقي أبو عمر.
3/ 331.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 589

هلال بن المحسن بن إبراهيم بن زهرون ابن حيون الصابئ الحرّاني أبو الحسين.
5/ 207.
هلال بن محفوظ الرسعني الجزري أبو النجم.
7/ 81.
هلال بن محمد بن جعفر بن سعدان الحفار أبو الفتح. 5/ 76.
همام بن أحمد الخوارزمي. 9/ 209.
همام بن منبه اليماني صاحب أبي هريرة.
2/ 136.
همام بن يحيى العوذي البصري. 2/ 287.
همايون بن بابور، السلطان. 10/ 483.
أم الهنا بنت محمد الشيخة المباركة بنت ناصر الدين البدراني، المصريّة. 10/ 73.
هنّاد بن إبراهيم النسفي أبو المظفر. 5/ 281.
هناد بن السري الحافظ القدوة الدارمي الكوفي أبو السري. 3/ 199.
هناد بن السري بن يحيى الكوفي الصغير.
4/ 178.
هند [بنت سهيل المخزومية] المعروفة بأم سلمة أم المؤمنين. 1/ 280.
[ابن] هنفري (أحد قواد الفرنج) . 6/ 408.
هود بن خليفة الثقفي البكراوي البصري الأصم. 3/ 78.
الهوّاري محمد بن أحمد بن علي بن جابر الأندلسي الأعمى. 8/ 462.
ابن أبي هريرة الحسن بن محمد بن النضر «أبو علي» . 4/ 106.
الهكاري أحمد بن عبد الرحمن بن إبراهيم الصرخدي. 8/ 196. الهكاري أحمد بن محمد بن أبي الزهر بن عطية. 8/ 324.
الهكاري عبد الواحد بن علي القرشي الفارقي. 7/ 684.
الهكاري عدي بن مسافر بن إسماعيل الشامي. 6/ 300.
الهكاري علي بن أحمد بن يوسف الأموي.
5/ 370.
الهكاري محمد بن عبد الله بن أحمد الصلتي. 8/ 503.
ابن هلال محمد بن علي الشافعي النحوي العرضي الحلبي شمس الدين ابن هلال.
10/ 277.
ابن هلالة عبد العزيز بن الحسين.
7/ 139.
الهلالي إبراهيم بن محمد بن سليمان الدمشقي الحنفي. 10/ 104.
الهلالي سفيان بن عيينة أبو محمد الكوفي.
2/ 466.
الهلالي الضحاك بن مزاحم. 2/ 18.
الهلالي عبد الدائم بن الحسين الحوراني الدمشقي. 5/ 256.
الهلباوي عبد الغني بن قاسم بن عبد الرزاق المصري. 7/ 143.
[همام بن غالب بن صعصعة التميمي البصري أبو فراس] الفرزدق الشاعر المشهور.
2/ 55.
ابن الهمام محمد بن عبد الواحد بن عبد الحميد السيواسي. 9/ 437.
الهمامي أبو بكر بن محمد بن أبي بكر

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 590

الخضيري السيوطي، والد الحافظ جلال الدين. 9/ 415.
همايون بن بابور السلطان. 10/ 483.
الهمداني أحمد بن محمد بن حمزة نجم الدين. 7/ 776.
الهمداني أحمد بن معين الدين المالكي.
8/ 100.
الهمداني أسباط بن نصر الكوفي.
2/ 327.
الهمداني جعفر بن علي بن هبة الله الاسكندراني. 7/ 314.
الهمداني الحارث بن عبد الله الكوفي.
1/ 290.
الهمداني الحسن بن صالح بن حي.
2/ 298.
الهمداني الحسين بن حفص الكوفي.
3/ 57.
الهمداني سعد بن علي بن إسماعيل الحنفي. 9/ 184.
الهمداني سعد الله بن سعد بن علي بن إسماعيل. 9/ 220.
الهمداني عبد الرحيم بن أحمد بن عثمان بن إبراهيم الكوفي الدمشقي. 8/ 581.
الهمداني عبد الله بن غالب بن تمام المالكي. 5/ 164.
الهمداني عبد الله بن محمد. 9/ 132.
الهمداني عمر بن ذر الكوفي. 2/ 255.
الهمداني محمد بن عبد الحميد بن محمد المهلبي. 8/ 101.
الهمداني محمد بن محمد بن إبراهيم بن غيلان البغدادي. 5/ 182.
ابن همام محمد بن محمد بن علي العسقلاني. 8/ 250.
الهمداني مسروق بن الأجدع. 1/ 285.
الهمداني الوليد بن أبي ثور بن عبد الله.
2/ 332.
الهمداني الوليد بن القاسم. 3/ 17.
الهمداني يونس بن إدريس بن يوسف الحلبي ثم الدمشقي. 10/ 177.
الهمذاني أحمد بن علي بن أحمد، أبو بكر بن لال. 4/ 514.
الهمذاني أحمد بن الحسين بن يحيى بن سعيد البديع. 4/ 512.
الهمذاني أحمد بن محمد بن أحمد، أبو غالب. 6/ 23.
الهمذاني الحسن بن الحسين بن حمكان.
5/ 30.
الهمذاني الزبير بن عبد الواحد بن محمد الأسد أباذي. 4/ 248.
الهمذاني زكريا بن أبي زائدة. 2/ 223.
الهمذاني عبد الله بن الحسن بن أحمد.
7/ 199.
الهمذاني علي بن عبد الرشيد أبو الحسن.
7/ 168.
الهمذاني علي بن الحسين الفلكي أبو الفضل. 5/ 128.
الهمذاني علي بن عبد الكريم بن أبي العلاء العطار. 6/ 498.
الهمذاني القاسم بن مخيمرة الكوفي.
2/ 62.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 591

الهمذاني مجالد بن سعيد الكوفي صاحب الشعبي. 2/ 206.
الهمذاني محمد بن سلامة الشافعي.
10/ 79.
الهمذاني محمد بن عربشاه بن أبي ناصر الدمشقي. 7/ 627.
الهمذاني المنتجب بن أبي العز بن رشيد.
7/ 393.
الهمداني يزيد بن عبد الرحمن بن أبي مليك. 2/ 130.
الهمذاني يوسف بن أيوب أبو يعقوب.
6/ 181.
أم الهنا جويرية بنت أحمد بن أحمد بن الحسن الهكاري. 8/ 482.
الهنتاتي محمد بن يحيى بن عبد الواحد أبو عبد الله. 7/ 608.
الهنتاتي محمد بن يحيى بن إبراهيم بن يحيى.
8/ 262.
الهندواني عمر بن عبد الله بن عمر باعلوى الهندوان. 10/ 606.
الهندواني محمد بن عبد الله بن محمد البلخي. 4/ 628.
الهندي الحسن بن محمد بن الحسن بن حيدر العدوي العمري الصغاني. 7/ 431.
الهندي عمر بن محمد بن أحمد بن منصور.
8/ 319.
الهندي عيسى الهندي القاضي. 10/ 583.
الهندي محمد بن أحمد بن محمد بن بهاء الدين بن يعقوب النهرواني، قطب الدين.
10/ 617. الهندي محمد طاهر الهندي، الملقب بملك المحدّثين. 10/ 601.
الهوازني شاور بن مجير بن نزار السعدي.
6/ 351.
ابن هود حسن بن علي بن أبي الحجاج يوسف. 7/ 780.
الهوريني علي بن عبد الرحمن بن عبد المؤمن. 8/ 596.
أبو الهول علي بن عمر بن عبد الرحيم بن بدر الجزري الصالحي النساج. 8/ 528.
ابن هولاكو أحمد المغلي. 7/ 666.
ابن هولاكو أبغا بن هولاكو بن قاآن [1] ، ملك التتار وابن ملكهم. 7/ 639.
هولاكو بن قولي قان بن جنكز خان المغلي.
7/ 550.
هيّاج بن عبيد الحطيني [2] أبو محمد.
5/ 311.
الهيتي ناصر بن أبي الفضل الصالحي.
8/ 133.
أبو الهيثم بن التيهان الأنصاري. 1/ 172.
الهيثم بن جميل البغدادي الحافظ. 3/ 61.
الهيثم بن خلف الدوري أبو محمد. 4/ 37.
الهيثم بن عدي الطائي الكوفي الأخباري المؤرخ أبو عبد الرحمن. 3/ 39. [1] اختلفت المصادر في رسم هذه اللفظة فبعضهم رسمها «قاآن» وبعضهم رسمها «القان» وانظر «معجم المصطلحات والألقاب التاريخية» لصديقي الأستاذ مصطفى الخطيب ص (157) .
[2] تنبيه: وقعت في متن الكتاب «الخطيبي» وهو خطأ والصواب ما أثبته هنا، وقد نبهت على هذا الخطأ في موضع الترجمة من الكتاب.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 592

حرف الواو الواثق بالله هارون بن محمد بن الرشيد بن المهدي العباسي، أبو جعفر وقيل أبو القاسم. 3/ 150.
واثلة بن الأسقع الليثي. 1/ 349.
الواحدي علي بن أحمد النيسابوري.
5/ 291.
الوادياشي محمد بن عبد الله بن عبد العظيم بن أرقم النميري. 8/ 223.
ابن وارة محمد بن مسلم بن عثمان أبو عبد الله الحافظ. 3/ 301.
ابن واسع محمد الأزدي. 2/ 97.
ابن الواسطي إبراهيم بن علي بن أحمد الصالحي. 7/ 733.
الواسطي أحمد بن إبراهيم بن عبد الرحمن الحزامي. 8/ 45.
الواسطي أحمد بن محمد بن الأنجب بن الكسار. 7/ 771.
الواسطي جعفر بن محمد بن الحكم.
4/ 279.
الواسطي خلف بن محمد كردوس.
3/ 310.
الواسطي خميس بن علي الحوزي.
6/ 44.
بنت الواسطي زينب بنت علي بن أحمد بن فضل الصالحية. 7/ 751.
الواسطي عاصم بن علي بن عاصم الحافظ. 3/ 99.
الواسطي عباد بن العوام. 2/ 388.
الواسطي عبد الحميد بن بيان. 3/ 202.
الواسطي عبد الرحمن بن أحمد بن علي البغدادي. 8/ 467.
الواسطي علي بن الحسن. 8/ 184.
الواسطي علي بن عاصم أبو الحسن.
3/ 6.
الواسطي علي بن عبد الله بن مبشر.
4/ 133.
الواسطي القاسم بن القاسم. 7/ 226.
ابن الواسطي محمد بن علي بن أحمد بن فضل الصالحي. 7/ 790.
الواسطي محمد بن علي بن أحمد المحتسب الكتاني. 6/ 439.
الواسطي محمد بن علي بن أحمد بن يعقوب أبو العلاء. 5/ 155.
الواسطي محمد بن يزيد. 2/ 405.
الواسطي محمود بن المبارك. 6/ 508.
الواسطي نجيب بن ميمون الهروي.
5/ 391.
الواسطي هبة الله بن أحمد الشروطي أبو القاسم. 6/ 142.
الواسطي وهب بن بقية «وهبان» 3/ 178.
الواسطي يحيى بن دينار أبو هاشم الرماني.
2/ 95.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 594

الواسطي يزيد بن هارون، أبو خالد.
3/ 33.
واسع بن حيان الأنصاري. 1/ 284.
واصل الأحدب. 2/ 90.
ابن واصل أحمد، أبو العباس الأمير.
4/ 510.
واصل بن عبد الرحمن البصري. 2/ 241.
واصل بن عطاء المعتزلي المتكلم. 2/ 136.
ابن واصل محمد بن سالم بن نصر الله الحموي. 7/ 766.
ابن الواعظ هبة الله بن محمد بن الحسين بن مفرج جمال الدين المقدسي الإسكندراني أبو البركات. 7/ 436.
ابن واقد علي بن الحسين. 3/ 56.
أبو واقد اللّيثي، ممن شهد فتح مكة.
1/ 296.
الواقدي محمد بن عمر بن واقد الأسلمي المدني. 3/ 37.
الوانوغي محمد بن أحمد بن عثمان بن عمر التونسي المالكي. 9/ 203.
الواني علي بن عمر بن أبي بكر. 8/ 138.
الوأواء عبد القاهر بن عبد الله الحلبي.
6/ 262.
الوائلي أحمد بن محمد بن أحمد الشريشي البكري. 8/ 85.
ابن الوتار عثمان بن أبي نصر بن منصور البغدادي المسعودي. 7/ 315.
ابن وثاب أحمد بن حمدان بن شبيب النميري. 7/ 748.
الوثابي محمد بن محمد بن أبي المعالي الأصبهاني أبو الفتوح. 7/ 275.
وثيمة بن موسى الوشاء. 3/ 171.
ابن وجه الجنة يحيى بن عبد الرحمن بن مسعود القرطبي الخزار أبو بكر. 5/ 15.
ابن الوجوهي علي بن عثمان بن عبد القادر بن محمود البغدادي. 7/ 588.
وجيه بن طاهر بن محمد الشحامي أبو بكر.
6/ 211.
وجيهية بنت علي بن يحيى بن علي بن سلطان الأنصارية البوصيرية. 8/ 174.
الوحاظي يحيى بن صالح. 3/ 103.
ابن أبي وحشية إياس صاحب سعيد بن جبير. 2/ 106.
الوخشي الحسن بن علي البلخي.
5/ 307.
أبو وداعة عبد العزيز بن منصور بن محمد الحلبي. 7/ 562.
الوداعي محمد بن الحسين بن حبيب أبو حصين. 3/ 410.
الوراق أحمد بن الفرج بن راشد بن محمد المدني. 6/ 261.
الوارق عبد المؤمن بن عبد الغالب بن محمد الشيباني البغدادي. 6/ 501.
الورّاق علي بن بقا المصري أبو الحسن.
5/ 218.
الوراق عمر بن محمد المصري. 7/ 753.
الورّاق محمد بن إسماعيل بن العباس البغدادي المستملي. 4/ 414.
الورّاق محمد بن جعفر البغدادي أبو بكر غندر. 4/ 380.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 595

الواسطي محمد بن الحسن بن عبد الله الحسيني أبو عبد الله. 8/ 352- 421.
الورّاق إبراهيم بن أحمد بن محمد بن رجاء النيسابوري. 4/ 340.
ابن الوراق محمد بن علي بن القاسم بن أبي العز أبو عبد الله. 8/ 139.
الورّاق محمد بن محمد بن محمد بن منيع الصالحي المؤقت. 9/ 62.
الوراق مفلح بن أحمد الرومي ثم البغدادي الورّاق أبو الفتح. 6/ 190.
ابن ورخز محمد بن علي بن مكي البغدادي أبو عبد الله. 7/ 181.
أبو الورد البصري. 1/ 316.
ابن الورد وهيب. 2/ 246.
ابن وردان إسماعيل بن داود المصري.
4/ 85.
ابن وردان موسى المصري. 2/ 81.
ابن الوردي عمر بن مظفر بن عمر بن محمد بن أبي الفوارس المعري الحلبي.
8/ 275.
ورش عثمان بن سعيد القيرواني ثم المصري أبو سعيد شيخ الإقراء في الديار المصرية.
2/ 457.
الورغمي محمد بن محمد بن محمد بن عرفة التونسي. 9/ 61.
ورق جلبي أحمد ورق جلبي. 10/ 453.
ورقاء بن عمر اليشكري الكوفي. 2/ 276.
الوركاني الحسن بن محمد «أبو المعالي» .
6/ 312.
الورن عبد بن عمر موفق الدين. 7/ 625. ابن الوزان محمد بن عبد الكريم بن أحمد الرازي. 6/ 548.
الوزير ابن الفرات. 4/ 10.
الوزيري إبراهيم بن إسحاق بن المظفر المصري. 4/ 672.
الوزيغي الصديق بن محمد الحكمي.
10/ 32.
ابن الوس علي بن إسماعيل بن موسى بن علي بن حسن بن محمد الشهير بابن عماد الدين. 10/ 530، 531.
الوشاء أحمد بن العزيز بن الجعد البغدادي.
4/ 10.
الوشاء موسى بن سهل بن كثير. 3/ 324.
الوشاء وثيمة بن موسى. 3/ 171.
وصيف التركي. 3/ 241.
ابن وضاح علي بن محمد بن محمد بن أبي سعيد. 7/ 587.
الوضاح مولى يزيد بن عطاء أبو عوانة.
2/ 344.
ابن أبي الوفاء. إبراهيم بن علي بن يوسف الحسيني. 9/ 518.
ابن وفاء أحمد بن محمد بن محمد الشاذلي المكي. 9/ 144.
وفاء بن أسعد التركي الخباز أبو الفضل.
6/ 433.
ابن وفاء الحنفي مصطفى بن أحمد الصدري القونوي الشهير بابن وفاء الحنفي المولى، مصلح الدين. 9/ 540.
ابن أبي الوفا عبد الرحمن بن أحمد بن محمد الشاذلي. 9/ 158.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 596

ابن أبي الوفا عبد القادر بن محمد بن محمد بن نصر الله القرشي. 8/ 409.
ابن وفا علي بن محمد بن محمد. 9/ 106.
الوفائي أحمد بن عمر بن سليمان الجعفري الدمشقي. 10/ 138.
الوفائي عبد الواحد البصير. 9/ 417.
الوفائي محمد بن إبراهيم بن مقبل البلبيسي المقدسي الدمشقي. 10/ 313.
الوفائي محمد بن إسماعيل بن محمد بن أحمد. 9/ 385.
ابن وقاص محمد بن عمرو بن علقمة الليثي المدني. 2/ 208.
وكيع بن الجراح الرؤاسي أبو سفيان.
2/ 458.
ابن وكيع الشاعر. 4/ 496.
وكيع محمد بن خلف بن حيان بن صدقة القاضي. 4/ 33.
ابن الوكيل أحمد بن موسى بن علي.
8/ 542.
وكيل أبي صخرة أحمد بن عبد الله البغدادي النحاس. 4/ 135.
ابن الوكيل محمد بن عمر بن مكي بن عبد الصمد ابن عطية أبو عبد الله. 8/ 74.
ابن ولاد أحمد بن محمد بن الوليد التميمي المصري. 4/ 80.
ابن أم ولد عبد العزيز بن زين العابدين الحنفي. 10/ 413.
أم ولدزاده علي بن عبد العزيز. 10/ 579.
ولي بن الحسين العجمي الشّرواني الشافعي.
10/ 442. الوليد بن أبان الأصبهاني أبو العباس.
4/ 54.
الوليد بن بكر الغمر الأندلسي السرقسطي أبو العباس. 4/ 495.
الوليد بن أبي ثور بن عبد الله الهمداني الكوفي. 2/ 332.
أبو الوليد سليمان بن خلف بن سعد بن أيوب التجيبي القرطبي الباجي. 5/ 315.
الوليد بن شجاع السكوني الحافظ الكوفي.
3/ 200.
الوليد بن عبد الملك بن مروان أبو العباس الخليفة الأموي. 1/ 388.
الوليد بن عبيد الطائي المنبجي البحتري أبو عبادة. 3/ 348.
الوليد بن عتبة بن أبي سفيان بن حرب.
1/ 287.
الوليد بن القاسم الهمداني الكوفي. 3/ 17 الوليد بن كثير المدني. 2/ 236.
ابن الوليد محمد بن أحمد بن عبد الله بن أحمد الكرخي. 5/ 343.
الوليد بن محمد بن الموقري البلقاوي.
2/ 366.
الوليد بن مزيد العذري البيروتي. 3/ 17.
الوليد بن مسلم الدمشقي أبو العباس.
2/ 447.
الوليد بن معاوية بن مروان الأموي. 2/ 145.
أبو الوليد النيسابوري حسان بن محمد القرشي. 4/ 257.
الوني الحسين بن محمد بن عبد الواحد البغدادي. 5/ 215.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 597

حرف الياء ابن أبي اليابس عبد الله بن عبد الرحمن بن يحيى الأموي الديباجي. 6/ 400.
الياسري عثمان بن مقبل بن قاسم البغدادي.
7/ 124.
ياسمين بنت سالم بن علي بن البيطار الحريمية أم عبد الله. 7/ 296.
الياسوفي أحمد بن عثمان بن عيسى بن حسن أبو العباس، المعروف بابن الجابي.
8/ 509.
الياسوفي سليمان بن يوسف بن مفلح.
8/ 527.
الياسوفي محمد بن محمد الياسوفي الدمشقي. 10/ 109.
ياسين الشافعي شيخ المدرسة البيبرسية.
10/ 61.
ياسين المغربي، الحجام الأسود. 7/ 704.
ياغي أرسلان بن الداشمند. 6/ 319.
اليافعي أبو بكر بن محمد بن عبد الله.
6/ 267.
اليافعي عبد الرحمن بن عبد الله بن أسعد المكي. 8/ 595.
اليافعي عبد الله بن أسعد بن علي بن سليمان بن فلاح اليمني. 8/ 362.
اليافعي عبد الوهاب بن عبد الله بن أسعد المكي. 9/ 80.
اليافعي علي بن صبر نور الدين. 10/ 605.
اليافعي علي بن محمد بن عيسى.
8/ 545.
اليافعي محمد بن عيسى الشافعي.
8/ 411.
ياقوت الحبشي الشاذلي. 8/ 181.
ياقوت الرومي. عتيق ابن البخاري أبو الدر.
6/ 222.
ياقوت بن عبد الله الرّومي أبو الدّر الملقب مهذب الدين. 7/ 184.
ياقوت بن عبد الله الموصلي أبو الدر.
7/ 148.
ياقوت المستعصمي جمال الدين. 7/ 773.
اليامي أحمد بن بديل الكوفي. 3/ 258.
اليامي زبيد بن الحارث. 2/ 95.
اليامي طلحة بن مصرف الهمداني الكوفي.
2/ 65.
الياميّ محمد بن طلحة بن مصرّف اليامي الكوفي. 2/ 300.
ابن اليتيم محمد بن أحمد بن محمد الأنصاري الأندرشي. 7/ 169.
اليحصبي عبد الله بن عامر الدمشقي أبو عمران. 2/ 85.
اليحصبي عبد الملك بن مسرة الشنتمري القرطبي. 6/ 269.
يحيى بن آدم الكوفي المقرئ أبو زكريا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 599

3/ 18.
يحيى بن إبراهيم بن أبي زيد المرسي بن البياز أبو الحسين. 5/ 412.
يحيى بن إبراهيم بن قاسم بن الكيال محيي الدين. 10/ 388.
يحيى بن إبراهيم بن محمد بن إبراهيم بن جلال الدين الخجندي المدني الحنفي.
10/ 493.
يحيى بن إبراهيم بن محمد بن يحيى النيسابوري المزكي أبو زكريا. 5/ 76.
يحيى بن إبراهيم بن يحيى بن عبد الواحد بن أبي حفص الهنتاتي أبو زكريا. 8/ 262.
يحيى بن أحمد بن أحمد بن صفوان القيني المالكي أبو زكريا. 8/ 386.
يحيى بن أحمد بن حسن العبابي المصري.
9/ 338.
يحيى بن أحمد بن حسن بن عثمان الزرعي الشهير بالأخنائي الشافعي، محيي الدين.
10/ 97.
يحيى بن أحمد السيبي القصري أبو القاسم.
5/ 397.
يحيى بن أحمد بن عبد العزيز بن الصواف الجذامي المالكي. 8/ 25.
يحيى بن إسحاق الحضرمي. 2/ 161.
يحيى بن إسحاق السيلحيني. 3/ 55.
يحيى بن أسعد بن بوش الأزجي الحنبلي الخباز أبو القاسم. 6/ 516.
يحيى بن إسماعيل الحربي المزكي أبو زكريا.
4/ 502. يحيى بن إسماعيل [1] بن علي بن داود بن يوسف بن عمر بن رسول صاحب اليمن.
9/ 353.
يحيى بن إسماعيل بن محمد بن عبد الله بن محمد القيسراني. 8/ 299.
يحيى بن أكثم القاضي المروزي ثم البغدادي أبو محمد. 3/ 193.
يحيى بن أيوب العلّاف المصري. 3/ 375.
يحيى بن أيوب الغافقي المصري. 2/ 287.
يحيى بن أيوب المقابري البغدادي أبو زكريا.
3/ 155.
يحيى بن بشر الحريري الكوفي. 3/ 127.
يحيى بن أبي بكر بن إبراهيم بن محمد العقيلي الحلبي، الحنفي، المعروف بابن أبي جرادة. 10/ 438.
يحيى بن بكير العبدي قاضي كرمان. 3/ 45.
يحيى بن بطريق الطرسوسي ثم الدمشقي.
6/ 173.
يحيى بن بهاء الدين الشرواني، الخلوتي السيد. 9/ 455.
يحيى بن تميم بن المعز بن باديس الحميري أبو طاهر. 6/ 43.
يحيى بن ثابت بن بندار البغدادي أبو القاسم البقال. 6/ 362.
يحيى بن جعفر بن عبد الله بن الزبرقان البغدادي أبو بكر. 3/ 316.
يحيى بن جعفر أبو الفضل. 6/ 394.
يحيى بن الحارث الذماري. 2/ 209. [1] تنبيه: في الكتاب «عبد الله وقيل يحيى بن إسماعيل» ففهرست له في الاسمين لتمام الفائدة.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 600

يحيى بن حبش بن أميرك السهروردي، شهاب الدين. 6/ 476.
يحيى بن حسان التنيسي أبو زكريا. 3/ 44.
يحيى بن الحسن بن أحمد بن البناء البغدادي أبو عبد الله. 6/ 161.
يحيى بن الحسين الأواني أبو زكريا. 7/ 45.
يحيى بن حكيم البصري المقوم الحافظ أبو سعيد. 3/ 255.
يحيى بن حماد البصري الحافظ. 3/ 73.
يحيى بن حمزة الحضرمي البتلهيّ أبو عبد الرحمن. 2/ 378.
يحيى بن خالد بن برمك البرمكي. 2/ 417.
يحيى بن أبي الخير بن سالم العمراني اليماني أبو زكريا. 6/ 309.
يحيى [بن دينار] الرماني الواسطي أبو هاشم.
2/ 95.
يحيى الذاكر، محيي الدين. الشيخ الصالح.
10/ 473.
يحيى بن الربيع أبو علي مجد الدين. 7/ 45.
يحيى الرّهاوي، المصري الحنفيّ، شرف الدين. 10/ 400.
يحيى بن زكريا بن أبي زائدة الكوفي الحافظ.
2/ 366.
يحيى بن زكريا النيسابوري الأعرج أبو زكريا.
4/ 37.
يحيى بن زكرويه القرمطي. 3/ 376.
يحيى بن زياد الكوفي النحوي الفراء.
3/ 39.
يحيى بن سالم بن مفلح البغدادي أبو زكريا.
7/ 73. يحيى بن سعدون الأزدي القرطبي أبو بكر.
6/ 372.
يحيى بن سعيد بن أبان الأموي الكوفي الحافظ، لقبه جمل. 2/ 442.
يحيى بن سعيد الأنصاري المدني الفقيه أبو سعيد. 2/ 200.
يحيى بن سعيد بن حيان التيمي الكوفي أبو حيّان. 2/ 209.
يحيى بن سعيد القطان البصري أبو سعيد.
2/ 468.
يحيى بن سعيد النصراني. 6/ 309.
يحيى بن سعيد بن هبة الله بن زيادة الواسطي ثم البغدادي قوام الدين. 6/ 520.
يحيى بن سلام الحصكفي الخطيب.
6/ 279.
يحيى بن سليم الطائفي الحذاء. 2/ 449.
يحيى بن سليمان الجعفي الكوفي المقرئ الحافظ أبو سعيد. 3/ 175.
يحيى بن سيف يحيى بن يوسف بن عيسى السيرامي. 9/ 300.
يحيى بن شرف بن مري بن حسن بن حسين بن محمد بن جمعة بن حزام النووي محيي الدين أبو زكريا. 7/ 618.
يحيى بن صالح الوحاظي. 3/ 103.
يحيى بن عبد الحميد الحماني الكوفي الحافظ أبو زكريا. 3/ 134.
يحيى بن عبد الرحمن بن مسعود القرطبي الخزاز أبو بكر المعروف ب: ابن وجه الجنة. 5/ 15.
يحيى بن عبد الرحمن بن النجم بن الحنبلي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 601

الشيخ سيف الدين. 7/ 592.
يحيى بن عبد العظيم المصري جمال الدين أبو الحسين المعروف بالجزّار. 7/ 636.
يحيى بن عبد القادر بن محمد النعيمي الشافعي، الفقيه، محيي الدين.
10/ 561.
يحيى بن عبدك القزويني. 3/ 304.
يحيى بن عبد الله البابلتي الحراني أبو سعيد.
3/ 91.
يحيى بن عبد الله بن بكير المخزومي مولاهم المصري أبو زكريا. 3/ 143.
يحيى بن عبد الله الرهوني. 8/ 394.
يحيى بن عبد الله بن عبد الله بن محمد بن محمد بن زكريا الغرناطي. 9/ 94.
يحيى بن عبد الله بن يحيى بن الإمام يحيى بن يحيى الليثي القرطبي أبو عيسى.
4/ 366.
يحيى بن عبد الملك بن أبي غنية الكوفي.
2/ 406.
يحيى بن عبد المعطي بن عبد النور الزواوي زين الدين أبو الحسين. 7/ 226.
يحيى بن عبد الوهاب بن الحافظ محمد بن إسحاق بن مندة العبدي الأصبهاني أبو زكريا. 6/ 52.
يحيى بن عثمان بن الحسين بن عثمان بن عبد الله بن الشوا البيع الأزجي أبو القاسم.
6/ 57.
يحيى بن علي بن أحمد بن شرف الدين الرّحبي المكّي المالكي ويعرف كأبيه بالمغربي، أبو زكريا. 10/ 323. يحيى بن علي (وقيل ابن حسين) المعروف بابن الخازندار الحنفي الحلبي أبو زكريا.
10/ 318.
يحيى بن علي بن الطراح المدبر أبو محمد.
6/ 187.
يحيى بن علي بن عبد العزيز القرشي زكي الدين أبو الفضل المعروف بابن الصائغ.
6/ 173.
يحيى بن علي بن عبد الله بن علي بن مفرج القرشي الأموي النابلسي ثم المصري الرشيد العطار أبو الحسين. 7/ 540.
يحيى بن علي بن علي بن عنان الغنوي البغدادي عماد الدين أبو بكر المعروف بابن البقال. 7/ 394.
يحيى بن علي بن الفرح المصري الخشاب أبو الحسين. 6/ 17.
يحيى بن علي بن الفضل بن هبة الله البغدادي أبو القاسم المعروف ب: جمال الدين.
6/ 524.
يحيى بن علي بن محمد بن سعد التميمي الدمشقي المحيي ابن القلانسي أبو الفضل.
7/ 665.
يحيى بن علي بن محمد الشيباني التبريزي الخطيب أبو زكريا. 6/ 9.
يحيى بن أبي علي منصور بن الجراح بن الحسين بن محمد بن داود أبو الحسين تاج الدين. 7/ 127.
يحيى بن عمار الشيباني السجستاني أبو زكريا.
5/ 116.
يحيى بن عمر بن أحمد بن عمر الحموي

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 602

الأصل، الكركي ويعرف بابن العطار.
9/ 406.
يحيى بن عيس بن إبراهيم بن مطروح المصري جمال الدين أبو الحسين. 7/ 427.
يحيى بن عيسى النهشلي الكوفي الفاخوري.
3/ 7.
يحيى بن أبي الفتح بن عمر بن الطباخ الحراني أبو زكريا. 7/ 57.
يحيى بن أبي كثير صالح بن المتوكل.
2/ 125.
يحيى بن مالك بن عائذ الأندلسي أبو زكريا.
4/ 416.
يحيى بن المبارك اليزيدي المقرئ النحوي اللغوي. 3/ 9.
يحيى بن المتوكل المدني أبو عقيل.
2/ 299.
يحيى بن محمد بن أحمد الدمياطي ثم القاهري. 9/ 491.
يحيى بن محمد بن أحمد بن سعيد الحارثي الكوفي. 8/ 292.
يحيى بن محمد الأقصرائي الحنفي. 9/ 490.
يحيى بن محمد بن هبيرة بن سعيد الشيباني عون الدين أبو المظفر الوزير. 6/ 319.
يحيى بن محمد التلمساني الأصبحي.
9/ 129.
يحيى بن محمد بن حسن بن مرزوق المرزوفي- اليماني الشافعي. 9/ 161.
يحيى بن محمد بن زكريا بن محمد بن يحيى العامري اليلدي الحموي ابن الخباز.
8/ 395. يحيى بن محمد بن سعد المقدسي. 8/ 102.
يحيى بن محمد بن سلطان الحنفي محي الدين. 10/ 103.
يحيى بن محمد بن صاعد البغدادي أبو محمد.
4/ 90.
يحيى بن محمد الصنهاجي المالكي.
8/ 218.
يحيى بن محمد بن عبد الصمد الزبداني محيي الدين المعروف بابن العدل. 7/ 762.
يحيى بن محمد بن علي الكناني العسقلاني.
8/ 592.
يحيى بن محمد العنبري أبو زكريا النيسابوري.
4/ 238.
يحيى بن محمد بن محمد بن محمد بن أحمد بن مخلوف بن عبد السلام المناوي المصري. 9/ 463.
يحيى بن محمد بن محمد المناوي، المصري. 9/ 406.
يحيى بن محمد بن مسعود بن عثمان بن محمد، المتوكل على الله صاحب المغرب. 9/ 536.
يحيى بن محمد بن يوسف الكرماني البغدادي. 9/ 300.
يحيى بن محمود بن سعد الثقفي الأصبهاني أبو الفرج. 6/ 463.
يحيى بن المشرف بن علي المصري التمار أبو جعفر. 6/ 127.
يحيى بن المظفر بن علي بن نعيم البغدادي البدري صفي الدين أبو زكريا المعروف بابن الحبير. 7/ 57.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 603

يحيى بن أبي المعالي محمد بن أبي الحسن علي بن منتجب الدين أبي المعالي القرشي الدمشقي محيي الدين أبو الفضل.
7/ 570.
يحيى بن مقبل بن أحمد بن بركة بن عبد الملك التيمي القرشي الحريمي البغدادي أبو طاهر المعروف بابن الصدر. 6/ 479.
يحيى المنبجي. 7/ 617.
يحيى بن أبي منصور بن أبي الفتح بن رافع الحراني ويعرف بابن الحبيشي جمال الدين أبو زكريا. 7/ 632.
يحيى بن منصور القاضي النيسابوري أبو محمد. 4/ 272.
يحيى بن محمد بن يحيى بن عبد الله الذهلي الحافظ. 3/ 288.
يحيى بن معاذ الرازي الزاهد. 3/ 260.
يحيى بن معين البغدادي أبو زكريا. 3/ 155.
يحيى بن منصور الهروي أبو سعد. 3/ 391.
أبو يحيى بن معن بن عيسى المدني القزاز.
2/ 468.
يحيى بن منصور الهروي الحافظ أبو سعيد.
3/ 365.
يحيى بن نجاح بن مسعود بن عبد الله اليوسفي أبو البركات. 6/ 389.
يحيى بن نصر بن أبي القاسم بن أبي الحسن التميمي الحنظلي الأزجي ابن قميرة المؤتمن أبو القاسم. 7/ 436.
يحيى بن نور الدين الشهير بكوسج الأمين الحنفي. 10/ 516.
يحيى بن هبة الله بن الحسن الدمشقي أبو البركات. 7/ 310.
يحيى بن وثاب الكوفي. 2/ 21.
يحيى بن ياقوت البغدادي الفراش. 7/ 98.
يحيى بن يحيى بن بكر التميمي النيسابوري.
3/ 120.
يحيى بن يحيى بن قيس الغساني. 2/ 152.
يحيى بن يحيى بن كثير الفقيه الليثي أبو محمد. 3/ 160.
يحيى بن يعلى التيمي الكوفي أبو المحيا.
2/ 358.
يحيى بن يعمر النحوي البصري. 2/ 124.
يحيى بن اليمان العجلي الكوفي الحافظ أبو زكريا. 2/ 413.
يحيى بن يوسف بن بالان الخباز السقلاطوني أبو شاكر. 6/ 407.
يحيى بن يوسف بن عبد الرحمن التادفي الحنبلي القادري سبط الأثير بن الشحنة نظام الدين. 10/ 467.
يحيى بن يوسف بن عيسى السيرامي الأصل.
9/ 300.
يحيى بن يوسف بن محمد بن يحيى المكي المعروف بالمبشر. 8/ 478.
يحيى بن يوسف المقدسي. 8/ 204.
يحيى بن يوسف بن يحيى الصرصري أبو زكريا. 7/ 493.
يحيى بن يوسف بن يعقوب بن يحيى بن زغب الرحبي. 8/ 575.
اليربوعي أحمد بن عبد الله بن يونس الكوفي. 3/ 121.
اليربوعي بدل بن المحبر. 3/ 74.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 604

اليربوعي عاصم بن يوسف الكوفي الخياط.
3/ 96.
اليزدي علي بن أحمد بن محمويه أبو الحسن. 6/ 263.
اليزدي محمد بن إبراهيم بن جعفر الجرجاني. 5/ 51.
اليزني هشام بن عبد الملك الحمصي الحافظ أبو التقي. 3/ 235.
اليزني يزيد بن عبد الله. 1/ 359.
يزيد بن إبراهيم التستري ثم البصري.
2/ 284.
يزيد بن الأصم العامري ابن خالة ابن عباس.
2/ 21.
يزيد بن حاتم بن قبيصة بن المهلب بن أبي صفرة الأزدي. 2/ 321- 329.
يزيد بن أبي حبيب الأزدي أبو رجاء فقيه مصر وشيخها ومفتيها. 2/ 124.
يزيد بن حميد البصري أبو التياح صاحب أنس.
2/ 124.
يزيد الرشك. 2/ 129.
يزيد بن رومان المدني. 2/ 129.
يزيد بن زريع العيشي وقيل التيمي البصري أبو معاوية. 2/ 366.
يزيد بن أبي زياد الكوفي. 2/ 184.
يزيد بن أبي سفيان. 1/ 168.
يزيد بن صالح الفراء النيسابوري أبو خالد.
3/ 136.
يزيد بن عبد ربه الزبيدي الجرجسي الثبت.
3/ 113.
يزيد بن عبد الرحمن بن أبي مليك الهمداني. 2/ 130.
يزيد بن عبد الصمد أبو القاسم. 3/ 320.
يزيد بن عبد الله بن أسامة بن الهاد الليثي المدني الفقيه. 2/ 188.
يزيد بن عبد الله بن الشخير البصري. 2/ 46.
يزيد بن عبد الله بن قسيط الليثي المدني.
2/ 95.
يزيد بن عبد الله اليزني أبو الخير. 1/ 359.
يزيد بن عبد الملك بن مروان. 2/ 28.
يزيد بن أبي عبيد صاحب سلمة بن الأكوع.
2/ 212.
يزيد بن عبيد (أبو وجزة السعدي) .
2/ 129.
يزيد بن عطاء اليشكري الواسطي أبو خالد.
2/ 347.
يزيد بن عمر بن هبيرة الفزاري أبو خالد أمير العراقين لمروان. 2/ 148.
يزيد بن القعقاع أبو جعفر قارئ المدينة الزاهد العابد. 2/ 126.
أبو يزيد خان بن السلطان محمد خان بن السلطان مرادخان بن محمد خان بن بايزيد خان بن مراد خاد بن أورخان بن عثمان خان، السلطان الأعظم. 10/ 123.
يزيد بن مرثد الغنوي. 2/ 384.
يزيد بن أبي مسلم الثقفي. 2/ 18.
يزيد بن معاوية بن أبي سفيان. 1/ 286.
يزيد بن المهلّب. 2/ 17.
يزيد بن هارون الواسطي الحافظ أبو خالد.
3/ 33.
يزيد بن الوليد بن عبد الملك. 2/ 116.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 605

يزيد بن يزيد بن جابر الأزدي الدمشقي الفقيه. 2/ 153.
اليزيدي يحيى بن المبارك. 3/ 9.
ابن يسار معاوية بن عبيد الله الأشعري.
2/ 326.
يسار المكي مولى ثقيف أبو نجيح. 2/ 47.
اليشكالسي محمد بن عبيد. 9/ 159.
اليشكري أحمد بن منصور الدينوري.
4/ 377.
اليشكري شاذ بن فياض البصري.
3/ 115.
اليشكري ورقاء بن عمر الكوفي. 2/ 276.
اليشكري يزيد بن عطاء الواسطي.
2/ 347.
اليعفوري رجب بن علي بن أحمد بن محمود اليعفوري العزازي. 10/ 470.
يعقوب بن إبراهيم بن أحمد بن سطور العكبري البرزبيني أبو علي. 5/ 380.
يعقوب بن إبراهيم بن سعد الزهري العوفي المدني. 3/ 45.
يعقوب بن إبراهيم بن كثير ... العبدي النكري الدورقي البغدادي الحافظ أبو يوسف.
3/ 239.
يعقوب بن إبراهيم الكوفي القاضي أبو يوسف. 2/ 367.
يعقوب بن أحمد الصيرفي النيسابوري أبو بكر.
5/ 284.
يعقوب بن إدريس بن عبد الله الشهير بقرا يعقوب الرومي النكدي. 9/ 301.
يعقوب بن إسحاق بن إبراهيم بن يزيد الإسفراييني. 4/ 80.
يعقوب بن إسحاق الحضرمي. 3/ 29.
يعقوب أفندي الكرماني الحنفي. 10/ 572.
يعقوب بن بدران بن منصور المصري تقي الدين الجرائدي. 7/ 711.
يعقوب بن جلال [1] الرومي العجمي التباني الأصل المصري المولد. 9/ 265.
يعقوب بك بن حسن بك، سلطان العراقين.
9/ 540.
يعقوب بن حميد بن كاسب المحدث.
3/ 190.
يعقوب الحميدي، الشهير بآجه خليفة، المولى. 10/ 223.
يعقوب باشا بن المولى خضر بن جلال الدين الحنفي. 9/ 527.
يعقوب بن سفيان الفسوي الحافظ. 3/ 321.
يعقوب بن السّكّيت النحوي البغدادي أبو يوسف. 3/ 203.
يعقوب بن شيبة السدوسي البصري الحافظ.
3/ 275.
يعقوب بن صابر المنجنيقي ويعرف بنجم الدين. 7/ 211.
يعقوب ولد طلحة بن عبيد الله التيمي.
1/ 284.
يعقوب بن عبد الرحمن بن أحمد البغدادي الدعاء أبو يوسف الشهير ب: الجصاص.
4/ 178.
يعقوب بن عبد الرحمن بن عثمان بن يعقوب بن [1] تنبيه: ويعرف «جلال» ب «رسولا» وب «أحمد» أيضا.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 606

خطيب القلعة الحموي. 8/ 407.
يعقوب بن عبد الرحمن القارئ المدني.
2/ 364.
يعقوب بن عبد الله الأشعري القمي.
2/ 337.
يعقوب بن عبد الله المغربي. 8/ 486.
يعقوب بن عيسى الأقصرائي ثم الدمشقي.
8/ 559.
يعقوب بن الليث الصفّار. 3/ 283.
يعقوب بن محمد بن حسن الهدباني الإربلي.
7/ 403.
يعقوب بن محمد الزهري المدني الفقيه الحافظ. 3/ 61.
يعقوب بن الملك العادل ويلقب بالملك المعز. 7/ 460.
يعقوب بن يوسف بن عبد المؤمن بن علي القيسي الملقب بأمير المؤمنين المنصور أبو يوسف. 6/ 525.
يعقوب بن يوسف أبو الفرج. 4/ 40.
يعقوب بن يوسف بن كلس أبو الفرج.
4/ 422.
اليعقوبي عبد الملك بن محمد بن عبد الملك. 6/ 258.
اليعقوبي علي بن علي بن أسمح. 8/ 43.
اليعقوبي نصر بن أبي السعود بن مظفّر بن الخضر بن بطة. 7/ 394.
أبو يعلى حمزة بن أحمد بن فارس السلمي.
6/ 298.
أبو يعلى حمزة بن الكيال البغدادي.
5/ 307. أبو يعلى الصغير محمد بن محمد بن الفرّاء البغدادي. 6/ 316.
يعلى بن عبيد الطنافسي الكوفي أبو يوسف.
3/ 47.
أبو يعلى الموصلي أحمد بن علي بن المثنى بن يحيى التميمي. صاحب «المسند الكبير» و «المسند الصغير» . 4/ 35.
اليعمري إبراهيم بن نور الدين أبي الحسن علي بن فرحون ... 8/ 608.
اليعمري عبد الرؤوف اليعمري المصري.
10/ 480.
اليعمري محمد بن محمد بن عبد الله بن محمد بن فرحون. 9/ 230.
يعيش بن ريحان بن مالك بن هبة الله بن ريحان الأنباري ثم البغدادي أبو المكارم.
7/ 185.
ابن يعيش عبد الرحمن بن محمد بن علي الصدر الأنباري. 7/ 123.
يعيش بن علي بن يعيش الأسدي الحلبي المعروف بالموفق. 7/ 394.
ابن يعيش يعيش بن علي الأسدي الحلبي.
7/ 394.
اليغنوي علي بن محمد بن حامد بن النجار.
7/ 70.
اليفاعي زيد بن عبد الله بن جعفر اليمني.
6/ 71.
يلبغا بن عبد الله الخاصكي الناصري.
8/ 364.
يلبغا بن عبد الله السالمي الظاهري.
9/ 142.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 607

اليلداني عبد الرحمن بن أبي الفهم الدمشقي. 7/ 465.
اليمامي عكرمة بن عمار. 2/ 266.
اليمامي عمر بن يونس. 3/ 15.
اليمامي مروان بن أبي حفصة. 2/ 372.
اليماني أحمد بن عبد الصمد أبو القاسم.
8/ 478.
اليماني عمر بن محمد بن معيبد الزبيدي.
9/ 519.
اليماني المثنى بن الصباح. 2/ 225.
اليماني همام بن منبه صاحب أبي هريرة رضي الله عنه. 2/ 136.
اليمني إسماعيل بن عباس بن علي بن المؤيد. 9/ 45.
اليمني جعفر بن عبد الرحيم. 4/ 523.
اليمني عبد الله بن أبي بكر بن عبد الرحمن الصوفي. 9/ 450.
اليمني علي بن أبي بكر بن حمير أبو الحسن. 6/ 302.
اليمني عمر بن إسماعيل بن يوسف.
6/ 278.
اليمني أبو الغيث بن جميل. 7/ 442.
اليمني محمد بن أبي بكر الحكمي.
7/ 137.
اليمني محمد بن علي بن عبد الله، أبو القاسم. 8/ 428.
يموت ابن المزرّع العبدي البصري الأخباري أبو بكر. 4/ 22.
ابن الينابيعي حسن الحلبي الشافعي بدر الدين. 10/ 424. ابن يهود الدمشقي أحمد بن يهود الدمشقي الطرابلسي. 9/ 212.
يوسف بن إبراهيم بن جملة ... المحجي الدمشقي الصالحي أبو المحاسن.
8/ 210.
يوسف بن إبراهيم بن عبد الله الأذرعي.
9/ 64.
يوسف بن أحمد بن أبي بكر الصالحي الحجار الغسولي أبو علي. 7/ 799.
يوسف بن أحمد بن الحلاوي أبو المظفر.
7/ 296.
يوسف بن أحمد بن سليمان المعروف بابن الطحان. 8/ 447.
يوسف بن أحمد الشيرازي. 6/ 467.
يوسف بن أحمد بن غازي بن أخي الملك العادل سليمان. 9/ 210.
يوسف بن أحمد بن إبراهيم بن عبد الله بن أبي عمر المقدسي أبو المحاسن. 8/ 606.
يوسف بن أحمد بن كجّ الدينوري أبو القاسم.
5/ 35.
يوسف بن أحمد بن محمد بن أحمد بن جعفر بن قاسم البيري. 9/ 148.
يوسف بن أحمد بن ناصر بن خليفة الباعوني المقدسي ثم الصالحي. 9/ 494.
يوسف بن أحمد بن نصر الله البغدادي الأصل ثم المصري. 9/ 523.
يوسف الأردبيلي. 8/ 456.
يوسف بن إسحاق بن أبي إسحاق السبيعي.
2/ 259.
أبو يوسف الأزدي. 2/ 96.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 608

يوسف بن إسكندر بن محمد بن محمد الحلبي الحنفي، المشهور والده بالخواجا ابن الجق [1] جمال الدين، أبو المحاسن.
10/ 233.
يوسف بن إسماعيل الأنبابي. 9/ 237.
يوسف بن إسماعيل بن عثمان بن المعلّم القرشي الدمشقي تقي الدّين [2] . 8/ 62.
يوسف بن إسماعيل بن علي المعروف بالشواء شهاب الدين الكوفي. 7/ 310.
يوسف بن الأشرف برسباي العزيز. 9/ 456.
يوسف بن أيوب بن شاذي بن مروان بن يعقوب الدويني الأصل أبو المظفر المعروف بالسلطان صلاح الدين الملك الناصر.
6/ 488.
يوسف بن أيوب الهمذاني أبو يعقوب.
6/ 181.
يوسف بن أبي بكر السكاكي. 7/ 215.
يوسف بن تاشفين أبو يعقوب. 5/ 427.
يوسف بن تغري بردي، الحنفي، صاحب «المنهل الصافي» . 9/ 472.
يوسف بن جامع بن أبي البركات البغدادي القفصي جمال الدين أبو إسحاق. 7/ 654.
يوسف بن حسن بن أحمد بن عبد الهادي ابن المبرد الصالحي الحنبلي جمال الدين.
10/ 62.
يوسف بن الحسن بن بدر الدمشقي أبو المظفر المعروف بابن النابلسي. 7/ 585.
يوسف بن الحسن الزّراري بدر الدين السنجاري. 7/ 544.
يوسف بن الحسن بن محمد بن الحسن بن مسعود بن عبد الله بن خطيب المنصورية الحموي. 9/ 130.
يوسف بن الحسن الجنابي أبو يعقوب صاحب هجر. 4/ 356.
يوسف بن الحسن بن الحسن بن محمود السّرائي ثم التبريزي الحلاوي ويعرف بالحلوائي. 9/ 37 و 73.
يوسف بن الحسين الرازي أبو يعقوب.
4/ 25.
يوسف بن حسين الكردي الشافعي نزيل دمشق. 9/ 74.
يوسف بن حسين الكرماسني الحنفي المولى.
9/ 549.
يوسف الحمّامي المصري المالكي، جمال الدين. 10/ 80.
يوسف الحميدي الشهير بشيخ بستان الرومي الحنفي العالم الفاضل. 10/ 80.
يوسف بن حيدرة أبو الحجاج ويعرف ب:
الرضي الرخي. 7/ 258.
يوسف بن خالد بن أيوب الحفناوي.
9/ 277.
يوسف بن خضر بك بن جلال الدين.
9/ 526.
يوسف بن خليل بن قراجا بن عبد الله أبو الحجاج. 7/ 419.
يوسف بن دوناس الفندلاوي المغربي أبو الحجاج. 6/ 222. [1] كذا في الكتاب «ابن الجق» وانظر حاشيتي عليه.
[2] تم التعريف به في الحاشية ونقلت بطاقة الفهرسة عنها، فتنبه.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 609

يوسف بن رافع بن تميم الأسدي الحلبي بهاء الدين ابن شداد أبو العز. 7/ 276.
يوسف بن سعيد البناء الأزجي البعلي.
7/ 12.
يوسف بن سعيد بن مسلم الحافظ أبو يعقوب.
3/ 303.
يوسف بن سليمان الأعلم أبو الحجاج.
5/ 411.
يوسف بن شريكار العنتابي المقري.
9/ 231.
يوسف بن الصفي الكركي ثم القاهري.
9/ 424.
يوسف بن عبد الرحمن بن علي بن محمد التيمي البكري البغدادي أبو المحاسن المعروف ب: محيي الدين بن الجوزي.
7/ 494.
يوسف بن عبد الرحمن بن غصن الإشبيلي أبو الحجاج. 6/ 543.
يوسف بن عبد الرحمن بن يوسف بن عبد الملك بن يوسف بن علي بن أبي الزهر أبو الحجاج. 8/ 236.
يوسف بن عبد العزيز الميورقي أبو الحجاج.
6/ 111.
يوسف بن عبد العزيز بن يوسف بن عمر بن فيرة اللخمي الأندلسي الأندي أبو الوليد المعروف ب: ابن الدباغ. 6/ 234.
يوسف بن عبد الله بن حاتم بن محمد بن يوسف الشهير بابن الحبال. 8/ 447.
يوسف بن عبد الله الحسني الأرميوني الشافعي، جمال الدين. 10/ 464. يوسف بن عبد الله بن سعيد الأندلسي أبو عمر المعروف بابن عياد. 6/ 419.
يوسف بن عبد الله المارديني. 9/ 210.
يوسف بن عبد الله بن محمد بن عبد البر بن عاصم النمري القرطبي أبو عمر. 5/ 266.
يوسف بن عبد الله بن محمد بن عطاء الأذرعي أبو المحاسن المعروف بابن عطاء.
7/ 763.
يوسف بن عبد الله بن محمد ... المقدسي ثم الدمشقي أبو الحجاج. 8/ 301.
يوسف بن عبد المحمود بن عبد السلام البغدادي. 8/ 132.
يوسف بن عبد المعطي بن منصور بن نجا الغساني الإسكندراني أبو الفضل المعروف بالجمال بن المخيلي. 7/ 375.
يوسف بن عبد المنعم بن نعمة بن سلطان بن سرور بن رافع بن حسن بن جعفر المقدسي النابلسي تقي الدين أبو عبد الله. 7/ 349.
يوسف بن عبد المؤمن أبو يعقوب. 6/ 433.
يوسف بن عبد الوهاب بن يوسف بن السلار الشماع. 8/ 617.
يوسف بن عثمان بن عمر بن مسلم بن عمر الكتاني. 9/ 37.
يوسف بن عدي الكوفي. 3/ 149.
يوسف بن البكّالي الرومي الحنفي، المولى، سنان الدين. 10/ 375.
يوسف بن علي بن جبارة الهذلي المغربي أبو القاسم. 5/ 282.
يوسف بن علي بن كوجك زين الدين.
6/ 472.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 610

يوسف بن عمر الختني. 8/ 170.
يوسف بن عمر بن رسول. 7/ 746.
يوسف بن عمر بن صقير الواسطي. 7/ 319.
يوسف بن عمر بن عوسجة العباسي.
8/ 282.
يوسف بن عمر بن مسرور القواس البغدادي.
4/ 457.
يوسف بن عمر بن يوسف بن يحيى الزبيدي ضياء الدين أبو الطاهر. 7/ 558.
يوسف بن عمرو بن يسار الأزرق أبو يعقوب.
3/ 184.
يوسف بن عيسى السيرافي. 9/ 131.
يوسف بن القاسم الشافعي أبو بكر الميانجي.
4/ 402.
أبو يوسف القاضي يعقوب بن إبراهيم الكوفي صاحب أبي حنيفة. 2/ 367.
يوسف بن القباقبي، مجد الدين. 8/ 9.
يوسف قراسنان الحنفي المولى سنان الدين.
9/ 514.
يوسف القراسوي الحنفي حسام الدين.
10/ 460.
يوسف بن فرغلي التركي ثم البغدادي الهبيري أبو المظفر. 7/ 460.
يوسف القميني المولّه. 7/ 500.
يوسف بن لؤلؤ المعروف بالبدر. 7/ 644.
يوسف بن ماجد بن أبي المجد بن عبد الخالق المرداوي. 8/ 486.
يوسف بن ماهك المكي. 2/ 68.
يوسف بن المبارك بن كامل الخفاف البغدادي أبو الفتوح. 7/ 12. يوسف بن المتوكل على الله أمير المؤمنين المستنجد بالله أبو المظفر. 9/ 508.
يوسف بن المجد أبي المعالي محمد بن علي بن إبراهيم بن أبي القاسم بن جعفر الأنصاري المعروف بابن الصيرفي.
8/ 525.
يوسف بن محمد. 3/ 168.
يوسف بن محمد بن إبراهيم الأنصاري البياسي أبو الحجاج. 7/ 451.
يوسف بن محمد بن أحمد بن عبد الواحد الأنصاري، السّعدي. 10/ 356.
يوسف بن محمد بن أحمد بن المجبر التزمنتي. 9/ 380.
يوسف بن محمد بن أحمد بن المقتدي العباسي أبو المظفر المعروف ب: المستنجد بالله.
6/ 362.
يوسف بن محمد بن التقي عبد الله بن محمد بن محمود أبو المحاسن. 8/ 371.
يوسف بن محمد بن عبد الرحمن بن سندي بن المصري العطار. 8/ 499.
يوسف بن محمد بن عبد الله الحميدي.
9/ 223.
يوسف بن محمد بن عبد الله المصري ثم الدمشقي مجد الدين المعروف بابن المهتار. 7/ 687.
يوسف بن محمد بن علي ابن طولون الزّرعي، الدمشقي، الحنفي. 10/ 318.
يوسف بن محمد بن عمر بن علي بن محمد بن حمّويه الجويني. 7/ 413.
يوسف بن محمد بن عمر بن محمد بن عبد

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 611

الوهاب بن محمد ابن ذؤيب بن مشرف بن قاضي شهبة الأسدي أبو المحاسن.
8/ 531.
يوسف بن محمد بن غازي بن صلاح الدين ويلقب بالملك الناصر صلاح الدين.
7/ 518.
يوسف بن محمد الكفرسبي. 9/ 531.
يوسف بن محمد (أو ابن أحمد) الشهير بابن المبيّض الحمصي الأصل المقدسي ثم الدمشقي الشافعي، جمال الدين أبو المحاسن. 10/ 232.
يوسف بن محمد بن المرداوي السعدي، المعروف: بابن التنبالي. 9/ 503.
يوسف بن محمد بن مسعود بن محمد علي بن إبراهيم العبادي ثم العقيلي السرمري الحنبلي جمال الدين أبو المظفر. 8/ 429.
يوسف بن محمد المصري المعروف بابن الخلال موفق الدين. 9/ 363.
يوسف بن محمد المهرواني الهمذاني أبو القاسم. 5/ 294.
يوسف، المعروف: بقول سنان الحنفي سنان الدين. 9/ 545.
يوسف بن محمد بن موسى بن يونس بن منعة كمال الدين أبو المعالي. 8/ 79.
يوسف بن محمد بن يعقوب بن يوسف بن عبد المؤمن القيسي المستنصر بالله أبو يعقوب.
7/ 165.
يوسف بن محمد بن يوسف ... ابن الزكي القرشي الدمشقي الشافعي أبو المحاسن.
8/ 408. يوسف بن محمد بن يوسف الخطيب أبو القاسم. 5/ 294.
يوسف بن محمود بن يعقوب المصري المعروف بالساوي. 7/ 413.
يوسف بن معالي الأطرابلسي ثم الدمشقي الكتاني البزار. 6/ 509.
يوسف المعروف بقول سنان المولى سنان الدين. 9/ 545.
يوسف بن مكتوم بن أحمد القيسي.
7/ 559.
يوسف بن موسى بن محمد بن أحمد بن أبي تكين ابن عبد الله الملطي. 9/ 64.
يوسف المولى المشتهر بالمولى سنان.
10/ 604.
يوسف بن ناصر نجم الدين. 7/ 774.
يوسف بن نجاح بن موهوب الفقاعي.
7/ 637.
يوسف بن أبي نصر بن أبي الفرج الدمشقي المعروف بابن السفاري. 7/ 793.
يوسف بن هارون القرطبي الكندي الرمادي أبو رماد. 5/ 23.
يوسف بن هبة الله بن محمود الدمشقي أبو يعقوب المعروف بابن الطفيل. 6/ 558.
يوسف بن يحيى البويطي أبو يعقوب.
3/ 143.
يوسف بن يحيى الجركسي الحنفي جمال الدين 10/ 400.
يوسف بن يحيى بن محمد بن علي بن محمد بن يحيى القرشي الدمشقي ابن الزكي بهاء الدين أبو الفضل. 7/ 688.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 612

يوسف بن يحيى المغامي الأندلسي أبو عمرو.
3/ 370.
يوسف بن يزيد بن كامل القراطيسي المصري أبو يزيد. 3/ 375.
يوسف بن يعقوب الأزدي القاضي أبو محمد.
3/ 414.
يوسف بن يعقوب بن إسحاق بن بهلول التنوخي الانباري الأزرق أبو بكر.
4/ 166.
يوسف بن يعقوب البصري النجيرمي أبو يعقوب. 4/ 383.
يوسف بن يعقوب بن أبي سلمة الماجشون المدني. 2/ 386.
يوسف بن يعقوب بن عبد الحق المريني أبو يعقوب. 8/ 25.
يوسف بن يعقوب بن محمد بن علي الشيباني الدمشقي نجم الدين أبو الفتح المعروف بابن المجاور. 7/ 728.
يوسف بن يونس بن يوسف ابن المنقار الحلبي، الدمشقي، الصالحي، جمال الدين. 10/ 359.
اليوسفي عبد الخالق بن عبد الخالق بن أحمد اليوسفي، أبو الحسين. 6/ 415.
اليوسفي عبد الرحمن بن أحمد بن عبد القادر بن محمد بن يوسف. 6/ 50.
اليوسفي عبد الرحيم بن عبد الخالق بن أحمد أبو نصر. 6/ 411.
اليوسفي عبد القادر بن أبي بكر بن إبراهيم ابن منجك اليوسفي الحنفي. 10/ 338.
اليوسفي عبد القادر بن محمد بن عبد القادر البغدادي. 6/ 81.
اليوسفي يحيى بن نجاح بن مسعود بن عبد الله. 6/ 389.
اليونارتي الحسن بن محمد بن إبراهيم.
6/ 133.
ابن اليونانية محمد بن علي بن أحمد بن محمد اليونيني البعلي. 8/ 566.
ابن اليونانية محمد بن محمد بن محمد بن علي البعلبكي. 9/ 168.
يونس بن إبراهيم بن عبد القوي الكناني العسقلاني ثم المصري الدبابيسي.
8/ 161.
يونس بن أحمد الحسيني الدمشقي. 8/ 133.
ابن يونس أحمد بن موسى الموصلي شرف الدين، صاحب «شرح التنبيه» .
7/ 174.
يونس بن إدريس بن يوسف الحلبي الدمشقي الشافعي الصوفي الهمداني شرف الدين.
10/ 177.
يونس بن أبي إسحاق السبيعي. 2/ 268.
يونس بن بدران بن فيروز بن صاعد بن محمد بن علي الشيبي أبو الوليد الجمال المصري. 7/ 197.
يونس بن بكير الشيباني الكوفي أبو بكر.
2/ 472.
يونس بن حبيب العجلي مولاهم الأصبهاني أبو بشر. 3/ 289.
يونس بن حبيب النحوي. 2/ 371.
يونس بن حسين بن علي بن محمد بن زكريا الزبيري ابن الجزار الألواحي. 9/ 358.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 613

يونس بن عبد الأعلى الصدفي المصري الإمام أبو موسى. 3/ 280.
ابن يونس عبد الرحيم بن محمد بن منعة الموصلي. 7/ 579.
ابن يونس عبد القادر بن أحمد بن عمر بن محمد بن إبراهيم محيي الدين أبو المفاخر.
10/ 241.
يونس بن عبد الله بن محمد بن مغيث أبو الوليد، ويعرف ب: ابن الصفار.
5/ 147.
يونس بن عبد المجيد بن علي الأرمنتي.
8/ 125.
يونس بن عبيد شيخ البصرة. 2/ 188.
يونس بن محمد البغدادي المؤدب الحافظ.
3/ 45.
ابن يونس علي بن عبد الرحمن بن أحمد الصدفي أبو الحسن. 4/ 521.
يونس بن محمد، شرف الدين المعروف: بابن سلطان الحرافيش. 10/ 233.
يونس بن محمد بن مغيث بن محمد بن يونس بن عبد الله بن مغيث القرطبي أبو الحسن. 6/ 167.
يونس بن محمد بن منعة الإمام رضي الدين الموصلي. 6/ 439.
يونس بن ممدود بن العادل ويعرف ب: مظفر الدين. 7/ 368. ابن يونس موسى بن يونس بن محمد بن منعة الموصلي. 7/ 356.
يونس بن ميسرة بن حلبس المقرئ الأعمى.
2/ 147.
يونس بن يحيى الهاشمي البغدادي القصار أبو محمد. 7/ 67.
يونس بن يزيد الأيلي صاحب الزهري. 2/ 241.
يونس بن يوسف الطّيب. 10/ 507.
يونس بن يوسف بن مساعد الشيباني المخارقي القنيي. 7/ 153.
اليونيني أحمد بن عبد الله بن عبد العزيز الصالحي. 7/ 775.
اليونيني حسن بن محمد بن أبي الحسن البعلي. 8/ 511.
اليونيني عبد الله بن عثمان بن عبد العزيز بن جعفر. 7/ 132.
اليونيني علي بن محمد بن أحمد أبو الحسين. 8/ 8.
اليونيني عيسى بن أحمد بن إلياس. 8/ 459.
اليونيني محمد بن أحمد بن عبد الله بن عيسى. 7/ 508.
اليونيني محمد بن عبد الله اليونيني. 7/ 439.
اليونيني محمد بن موسى بن محمد بن أبي الحسين أحمد بن عبد الله. 8/ 353.
اليونيني موسى بن محمد بن عبد الله.
8/ 131.

الجزء: 11 ¦ الصفحة: 614